{
    "decision-0": [
        "N\u00b0 G 17-82.254 F-D",
        "N\u00b0 323",
        "ND",
        "21 MARS 2018",
        "REJET",
        "M. SOULARD pr\u00e9sident,",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "________________________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CRIMINELLE, en son audience publique tenue au Palais de Justice \u00e0 PARIS, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par :",
        "- M. B... Z... ,",
        "contre l'arr\u00eat de la cour d'appel de COLMAR, chambre correctionnelle, en date du 28 f\u00e9vrier 2017, qui, pour escroqueries en r\u00e9cidive, et d\u00e9tention de faux document administratif, l'a condamn\u00e9 \u00e0 deux ans d'emprisonnement, \u00e0 l'interdiction d\u00e9finitive du territoire, et a ordonn\u00e9 une mesure de confiscation ;",
        "La COUR, statuant apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 31 janvier 2018 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents dans la formation pr\u00e9vue \u00e0 l'article 567-1-1 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale : M. Soulard, pr\u00e9sident, Mme Planchon, conseiller rapporteur, Mme de la Lance, conseiller de la chambre ;",
        "Greffier de chambre : M. B\u00e9tron ;",
        "Sur le rapport de Mme le conseiller PLANCHON, les observations de la soci\u00e9t\u00e9 civile professionnelle WAQUET, FARGE et HAZAN, avocat en la Cour, et les conclusions de M. l'avocat g\u00e9n\u00e9ral BONNET ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Vu les m\u00e9moires ampliatif et personnels produits ;"
    ],
    "decision-2": [
        "Sur les moyens de cassation, propos\u00e9s dans le m\u00e9moire personnel d\u00e9pos\u00e9 le 30 juin 2017, pris de la violation des articles 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, 6 et 13 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme ;",
        "Sur les moyens de cassation, propos\u00e9s dans le m\u00e9moire personnel d\u00e9pos\u00e9 le 30 juin 2017, pris de la violation des articles 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, 121-4 et 313-1 du code p\u00e9nal ;",
        "Les moyens \u00e9tant r\u00e9unis ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Vu l'article 567-1 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "Attendu que les moyens ne sont pas de nature \u00e0 \u00eatre admis ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Sur le premier moyen de cassation, propos\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 civile et professionnelle Waquet-Farge-Hazan, pris de la violation des articles 6 et 8 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, 8 de la D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen de 1789, 111-1, 132-1, 132-19, 132-24, 313-1, 313-7, 313-8, 441-1, 441-2, 441-3, 441-10, 441-11 du code p\u00e9nal, des articles 485, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, violation du principe de n\u00e9cessit\u00e9, de proportionnalit\u00e9 et d'individualisation de la peine, d\u00e9faut de motifs, manque de base l\u00e9gale ;",
        "\"en ce que l'arr\u00eat confirmatif attaqu\u00e9 a d\u00e9clar\u00e9 M. Z... coupable d'escroquerie en r\u00e9cidive, de tentative d'escroquerie en r\u00e9cidive et de d\u00e9tention de faux document administratif, l'a condamn\u00e9 \u00e0 une peine de deux ans d'emprisonnement et a prononc\u00e9 \u00e0 son encontre une interdiction d\u00e9finitive du territoire fran\u00e7ais ;",
        "\"aux motifs que M. B... Z... , \u00e2g\u00e9 de 42 ans, est de nationalit\u00e9 camerounaise ; qu'il d\u00e9clare \u00eatre en France depuis 2004, il d\u00e9clare qu'il a deux enfants au Cameroun, qu'il vit en concubinage en France avec Marl\u00e8ne A... et qu'il est p\u00e8re de deux autres enfants X..., n\u00e9e le [...] \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 et Y..., n\u00e9e le [...] \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0, de ses relations avec cette femme ; que l'extrait de l'acte de naissance qu'il produit pour X... ne mentionne pas le nom du p\u00e8re ; que seul l'acte de naissance de Y... mentionne le nom d'B... Z... ; qu'il d\u00e9clare \u00eatre sans profession et avoir pour uniques ressources mensuelles le RSA (environ 400 euros) ; qu'il d\u00e9clarait avoir travaill\u00e9 comme int\u00e9rimaire dans le secteur de la s\u00e9curit\u00e9 mais n'en produit aucune preuve ; qu'il disait que son titre de s\u00e9jour \u00e9tait \u00e9chu depuis novembre 2016 ; que son avocat fait valoir \u00e0 l'audience qu'il b\u00e9n\u00e9ficiait du droit d'asile mais aucune d\u00e9cision lui accordant le statut de r\u00e9fugi\u00e9 ni m\u00eame aucune preuve d'une demande d\u00e9pos\u00e9e en sens par M. B... Z... n'est produite ; que le pr\u00e9venu fait \u00e9galement \u00e9tat de la pr\u00e9sence en France de son p\u00e8re malade mais il avait d\u00e9clar\u00e9 qu'il avait deux soeurs qui vivaient en Alsace ; qu'il n'est pas d\u00e9montr\u00e9 qu'il avait la charge effective de son p\u00e8re ; que son casier judiciaire mentionne sept condamnations prononc\u00e9es \u00e0 son encontre depuis 2008 sous sept identit\u00e9s diff\u00e9rentes pour circulation sans assurance, sans permis (quatre condamnations) escroquerie et tentative d'escroquerie, \u00e0 savoir trois condamnations :",
        "- le 10 juin 2010 par le tribunal correctionnel de Strasbourg \u00e0 un an et six mois d'emprisonnement dont un an avec pour des faits de courant mai 2007 \u00e0 courant ao\u00fbt 2008 ;",
        "- le 28 juillet 2010 par le tribunal correctionnel de Dijon \u00e0 six mois d'emprisonnement dont trois mois avec sursis pour des faits des 25 avril et 5 juin 2010 (la partie ferme de cette peine d'emprisonnement a \u00e9t\u00e9 convertie le 5 janvier 2012 en six mois d'emprisonnement assorti d'un sursis avec obligation d'effectuer un travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de 90 heures) ;",
        "- le 11 f\u00e9vrier 2014 par le tribunal correctionnel de Strasbourg \u00e0 huit mois d'emprisonnement avec sursis assorti d'une mise \u00e0 l'\u00e9preuve pendant deux ans pour des faits du 18 juin 2013 (r\u00e9cidive d'escroquerie), ce d\u00e9lai d'\u00e9preuve ayant \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 pour un an le 13 octobre 2016 ; que cette condamnation d\u00e9finitive \u00e0 la date des faits constitue le premier terme de la r\u00e9cidive vis\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9vention ; que le 16 avril 2015 le juge de l'application des peines de Strasbourg a ordonn\u00e9 la conversion d'une peine de quatre mois d'emprisonnement prononc\u00e9e le 5 mai 2014 pour d\u00e9faut de permis en quatre mois d'emprisonnement assorti d'un sursis avec obligation d'ex\u00e9cuter un travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de 210 heures, qui reste \u00e0 ex\u00e9cuter (ce sursis a \u00e9t\u00e9 r\u00e9voqu\u00e9 \u00e0 hauteur de deux mois par arr\u00eat du 29 d\u00e9cembre 2015 par cette cour) ; M. B... Z... a \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9 six mois en 2010 puis entre le 25 octobre 2015 et le 25 f\u00e9vrier 2016 ; qu'\u00e0 la date des faits, il faisait l'objet d'une mesure de mise \u00e0 l'\u00e9preuve et de l'obligation d'effectuer un travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ; que dans un rapport du 12 d\u00e9cembre 2016, le juge de l'application des peines pr\u00e9cise que M. B... Z... n'a pas respect\u00e9 ses obligations d'indemnisation des victimes dans le cadre des trois condamnations, n'a pas respect\u00e9 des convocations apr\u00e8s sa lib\u00e9ration et \u00e9mettait un avis favorable \u00e0 la r\u00e9vocation totale du sursis assorti d'une mise \u00e0 l'\u00e9preuve avec ordre d'incarc\u00e9ration provisoire assortissant la peine d'emprisonnement de huit mois prononc\u00e9e le 11 f\u00e9vrier 2014 ; qu'avant la commission de ces d\u00e9lits, dont le premier, a port\u00e9 sur une somme cons\u00e9quente, le pr\u00e9venu avait re\u00e7u de s\u00e9rieux et r\u00e9cents avertissements judiciaires et fait l'objet de sanctions de diverse nature ; qu'il n'en a tir\u00e9 aucun enseignement et a pers\u00e9v\u00e9r\u00e9 dans un m\u00eame comportement, se trouve en \u00e9tat de double r\u00e9cidive s'agissant des escroqueries ou tentative d'escroquerie et a commis un autre d\u00e9lit pour favoriser les premiers ; qu'en dernier recours, il a effectivement lieu de prononcer \u00e0 son encontre une peine d'emprisonnement ferme, toute autre sanction apparaissant comme inad\u00e9quate et susceptible d'\u00eatre per\u00e7ue par le pr\u00e9venu comme une absence de r\u00e9elle sanction ; que le quantum de deux ann\u00e9es d'emprisonnement est adapt\u00e9 aux circonstances des infractions et \u00e0 la personnalit\u00e9 du pr\u00e9venu ; que de m\u00eame, compte tenu de la r\u00e9cidive observ\u00e9e au cours du d\u00e9lai d'\u00e9preuve, la r\u00e9vocation de la totalit\u00e9 du sursis avec mise \u00e0 l'\u00e9preuve est parfaitement justifi\u00e9e ;",
        "\"1\u00b0) alors qu'en mati\u00e8re correctionnelle toute peine prononc\u00e9e par la juridiction doit \u00eatre individualis\u00e9e et proportionn\u00e9e \u00e0 l'infraction commise ; que la juridiction d\u00e9termine la nature, le quantum et le r\u00e9gime des peines prononc\u00e9es en fonction des circonstances de l'infraction et de la personnalit\u00e9 de son auteur ainsi que de sa situation mat\u00e9rielle, familiale et sociale ; qu'en confirmant la peine d'emprisonnement ferme prononc\u00e9e contre M. Z..., en se bornant au seul examen de son casier judiciaire, sans r\u00e9f\u00e9rence aux circonstances particuli\u00e8res de l'infraction poursuivie ni \u00e0 la situation familiale et personnelle du pr\u00e9venu, la cour n'a pas justifi\u00e9 sa d\u00e9cision au regard de l'article 132-1 du code p\u00e9nal ;",
        "\"2\u00b0) alors qu'en mati\u00e8re correctionnelle une peine d'emprisonnement sans sursis ne peut \u00eatre prononc\u00e9e qu'en dernier recours si la gravit\u00e9 de l'infraction et la personnalit\u00e9 de son auteur rendent cette peine n\u00e9cessaire et si toute autre sanction est manifestement inad\u00e9quate ; que lorsque la juridiction prononce une peine d'emprisonnement sans sursis, elle doit sp\u00e9cialement motiver sa d\u00e9cision, au regard des faits de l'esp\u00e8ce et de la personnalit\u00e9 de leur auteur ainsi que de sa situation mat\u00e9rielle, familiale et sociale ; qu'en pronon\u00e7ant une peine d'emprisonnement ferme \u00e0 l'encontre de M. Z..., qui faisait valoir qu'il a la charge de ses deux enfants \u00e2g\u00e9es de cinq ans et deux mois, et de son p\u00e8re gravement malade, sans expliquer en quoi une autre mesure serait ad\u00e9quate, la cour d'appel n'a pas l\u00e9galement justifi\u00e9 sa d\u00e9cision au regard des articles 132-1 et 132-19 du code p\u00e9nal\" ;"
    ],
    "decision-5": [
        "Attendu que, pour confirmer le jugement ayant condamn\u00e9 M. Z... \u00e0 la peine de deux ans d'emprisonnement, l'arr\u00eat \u00e9nonce que le pr\u00e9venu, qui est de nationalit\u00e9 camerounaise, qui vit en France depuis 2004 et est p\u00e8re de deux enfants demeurant Cameroun, vit en concubinage avec Mme Marl\u00e8ne A... avec laquelle il a eu deux enfants, l'acte de naissance de l'a\u00een\u00e9e ne mentionnant d'ailleurs pas le nom du p\u00e8re et que l'int\u00e9ress\u00e9, qui d\u00e9clare \u00eatre sans profession et avoir pour unique ressource le RSA, a indiqu\u00e9 que son titre de s\u00e9jour \u00e9tait \u00e9chu depuis novembre 2016 ; que les juges rel\u00e8vent que l'int\u00e9ress\u00e9 a fait \u00e9tat du mauvais \u00e9tat de sant\u00e9 de son p\u00e8re sans d\u00e9montrer qu'il avait la charge de celui-ci, et que son avocat, qui faisait valoir qu'il b\u00e9n\u00e9ficiait du droit d'asile, ne produit aucune d\u00e9cision lui accordant le statut de r\u00e9fugi\u00e9 ni m\u00eame aucune preuve d'une demande d\u00e9pos\u00e9e en ce sens par son client ; qu'ils constatent \u00e9galement que sept condamnations, qu'ils d\u00e9taillent en relevant que le pr\u00e9venu a utilis\u00e9 sept identit\u00e9s diff\u00e9rentes, figurent \u00e0 son casier judiciaire, trois d'entre elles concernant des faits d'escroquerie et de tentative d'escroquerie ; que la cour, apr\u00e8s avoir relev\u00e9 qu'elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9voqu\u00e9 un sursis dont b\u00e9n\u00e9ficiait M. Z... par arr\u00eat du 29 d\u00e9cembre 2015 et que celui-ci, qui a \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9 six mois en 2010 puis entre le 25 octobre 2015 et le 25 f\u00e9vrier 2016, faisait l'objet, \u00e0 la date des faits, d'une mesure de mise \u00e0 l'\u00e9preuve et d'une obligation d'effectuer un travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral le 16 avril 2015, constate que le juge de l'application des peines de Strasbourg, dans un rapport du 12 d\u00e9cembre 2016, pr\u00e9cise que l'int\u00e9ress\u00e9 n'a pas respect\u00e9 ses obligations d'indemnisation des victimes dans le cadre des trois condamnations, non plus que les convocations qui lui ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es apr\u00e8s sa lib\u00e9ration, et \u00e9met un avis favorable \u00e0 la r\u00e9vocation totale du sursis avec mise \u00e0 l'\u00e9preuve assortissant la peine d'emprisonnement de huit mois prononc\u00e9e le 11 f\u00e9vrier 2014 ; que de plus, l'arr\u00eat \u00e9nonce qu'avant la commission des faits objets de la pr\u00e9vention, qui portent sur une somme importante, le pr\u00e9venu avait re\u00e7u de s\u00e9rieux et r\u00e9cents avertissements judiciaires et fait l'objet de sanctions de diverses natures dont il n'a tir\u00e9 aucun enseignement ; qu'ayant pers\u00e9v\u00e9r\u00e9 dans le m\u00eame comportement, il se trouve en \u00e9tat de double r\u00e9cidive et qu'il y a lieu de prononcer \u00e0 son encontre une peine d'emprisonnement ferme, toute autre peine apparaissant comme inad\u00e9quate et susceptible d'\u00eatre per\u00e7ue par le pr\u00e9venu comme une absence r\u00e9elle de sanction ;",
        "Attendu qu'en l'\u00e9tat de ces \u00e9nonciations, qui r\u00e9pondent aux exigences de l'article 132-19 du code p\u00e9nal , la cour d'appel a justifi\u00e9 sa d\u00e9cision ;",
        "D'o\u00f9 il suit que le moyen ne saurait \u00eatre accueilli ;"
    ],
    "decision-6": [
        "Sur le second moyen de cassation, propos\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 civile et professionnelle Waquet-Farge-Hazan, pris de la violation des articles 6 et 8 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, 131-30, 131-30-1, 131-30-2, 132-1, 313-1, 313-7, 313-8, 441-1, 441-2, 441-3, 441-10, 441-11 du code p\u00e9nal, pr\u00e9liminaire, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, d\u00e9faut de motifs, manque de base l\u00e9gale ;",
        "\"en ce que l'arr\u00eat confirmatif attaqu\u00e9 a prononc\u00e9 \u00e0 l'encontre de M. Z... la peine compl\u00e9mentaire d'interdiction d\u00e9finitive du territoire fran\u00e7ais ;",
        "\"aux motifs qu'il y a lieu \u00e9galement de confirmer la peine compl\u00e9mentaire d'interdiction d\u00e9finitive du territoire national prononc\u00e9e \u00e0 l'encontre de M. B... Z... qui a commis depuis 2007 plus d'une dizaine d'infractions de nature distincte sur le sol fran\u00e7ais lui ayant valu huit condamnations successives avec la pr\u00e9sente d\u00e9cision, qui a d\u00e9tenu frauduleusement un faux passeport et qui ne justifie pas avoir en France de r\u00e9elle insertion professionnelle ;",
        "\"1\u00b0) alors qu'il r\u00e9sulte de la combinaison des dispositions des articles 131-30 et 131-30-1 du code p\u00e9nal que le juge p\u00e9nal ne peut prononcer la peine d'interdiction du territoire fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9gard d'un condamn\u00e9 \u00e9tranger p\u00e8re d'un enfant mineur fran\u00e7ais r\u00e9sidant en France que par une d\u00e9cision sp\u00e9cialement motiv\u00e9e au regard tant de la gravit\u00e9 de l'infraction que de la situation personnelle et familiale de l'\u00e9tranger ; qu'en l'esp\u00e8ce, M. Z... avait invoqu\u00e9 devant la cour d'appel les circonstances particuli\u00e8res vis\u00e9es \u00e0 l'article 131-30-1 du code p\u00e9nal puisque l'arr\u00eat rel\u00e8ve qu'\u00e0 l'audience le pr\u00e9venu avait fait valoir qu'il est p\u00e8re de deux enfants mineures n\u00e9es en France dont il a la charge et qu'il r\u00e9side r\u00e9guli\u00e8rement en France depuis plus de dix ans \u00e9tant titulaire d'une carte de s\u00e9jour portant la mention \u00ab vie priv\u00e9e et familiale \u00bb ; qu'en s'abstenant de r\u00e9pondre \u00e0 ce moyen, la cour d'appel a m\u00e9connu l'exigence de motivation sp\u00e9ciale prescrite par l'article 131-30-1 du code p\u00e9nal ;",
        "\"2\u00b0) alors que le juge r\u00e9pressif ne peut prononcer la peine d'interdiction du territoire fran\u00e7ais sans que le pr\u00e9venu, pr\u00e9sent ou repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'audience, ait pu faire valoir ses observations sur sa situation au regard des articles 131-30-1 et 131-30-2 du code p\u00e9nal ; qu'il ne r\u00e9sulte d'aucune des mentions de l'arr\u00eat attaqu\u00e9 ni de les notes d'audience que le pr\u00e9venu, pr\u00e9sent \u00e0 l'audience, aurait pu pr\u00e9senter ses observations sur sa situation personnelle et familiale au regard de ces dispositions avant d'\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 une peine d'interdiction du territoire ; que la cour d'appel a ce faisant priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale et m\u00e9connu le principe du contradictoire\" ;",
        "Sur le moyen de cassation, propos\u00e9 dans le m\u00e9moire personnel d\u00e9pos\u00e9 le 28 mars 2017, pris de la violation des articles 131-30 et 131-30-1, 4\u00b0 du code p\u00e9nal ;",
        "Sur le moyen de cassation, propos\u00e9 dans le m\u00e9moire personnel d\u00e9pos\u00e9 le 30 juin 2017, pris de la violation des articles 131-30 et 131-30-1, 4\u00b0 du code p\u00e9nal ;",
        "Les moyens \u00e9tant r\u00e9unis ;"
    ],
    "decision-7": [
        "Attendu que le pr\u00e9venu, condamn\u00e9 \u00e0 l'interdiction d\u00e9finitive du territoire fran\u00e7ais en premi\u00e8re instance, d\u00e8s lors qu'il ne r\u00e9sulte pas des mentions de l'arr\u00eat attaqu\u00e9 ou des notes d'audience qu'il a invoqu\u00e9, devant la cour d'appel, qui n'a pas m\u00e9connu le principe du contradictoire, se trouver dans un des cas pr\u00e9vus par les articles 131-30-1 ou 131-30-2 du code p\u00e9nal, ne saurait faire grief \u00e0 l'arr\u00eat d'avoir confirm\u00e9 cette peine ;",
        "D'o\u00f9 il suit que les moyens ne peuvent qu'\u00eatre \u00e9cart\u00e9s ;",
        "Et attendu que l'arr\u00eat est r\u00e9gulier en la forme ;"
    ],
    "decision-8": [
        "REJETTE le pourvoi",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, chambre criminelle, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident le vingt et un mars deux mille dix-huit ;",
        "En foi de quoi le pr\u00e9sent arr\u00eat a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par le pr\u00e9sident, le rapporteur et le greffier de chambre."
    ]
}