{
    "decision-0": [
        "CIV. 2",
        "LM",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 11 juillet 2019",
        "Cassation",
        "M. PR\u00c9TOT, conseiller doyen",
        "faisant fonction de pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 1029 F-P+B+I",
        "Pourvoi n\u00b0 W 18-19.158",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. B....",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 14 juin 2018.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, DEUXI\u00c8ME CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par M. L... B..., domicili\u00e9 [...], contre l'arr\u00eat rendu le 14 septembre 2017 par la cour d'appel de Grenoble (chambre sociale, section B - s\u00e9curit\u00e9 sociale), dans le litige l'opposant \u00e0 la caisse d'allocations familiales de l'Is\u00e8re, dont le si\u00e8ge est [...], d\u00e9fenderesse \u00e0 la cassation ;",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 12 juin 2019, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : M. Pr\u00e9tot, conseiller doyen faisant fonction de pr\u00e9sident, Mme Vigneras, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Vieillard, conseiller, Mme Szirek, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Vigneras, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Meier-Bourdeau et L\u00e9cuyer, avocat de M. B..., de la SCP Gatineau et Fattaccini, avocat de la caisse d'allocations familiales de l'Is\u00e8re, l'avis de M. Aparisi, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen unique, pris en sa premi\u00e8re branche :"
    ],
    "decision-2": [
        "Vu les articles 1er, \u00a7 2, et 23 A de la Convention g\u00e9n\u00e9rale sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale conclue le 5 janvier 1950 entre la France et la Yougoslavie, publi\u00e9e par le d\u00e9cret n\u00b0 51-457 du 19 avril 1951, applicable dans les relations entre la France et la Mac\u00e9doine en vertu de l'accord sous forme d'\u00e9change de lettres des 13 et 14 d\u00e9cembre 1995, publi\u00e9 par le d\u00e9cret n\u00b0 96-726 du 8 ao\u00fbt 1996 ;",
        "Attendu, selon le premier de ces textes, seul applicable au droit \u00e0 prestations du chef de l'enfant qui r\u00e9side \u00e9galement sur le territoire fran\u00e7ais, que les ressortissants fran\u00e7ais ou mac\u00e9doniens qui n'ont pas la qualit\u00e9 de travailleur salari\u00e9 ou assimil\u00e9 au sens des l\u00e9gislations de s\u00e9curit\u00e9 sociale comprises dans le champ d'application de la Convention, sont soumis respectivement aux l\u00e9gislations concernant les prestations familiales \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'article 2 de la Convention, applicables en Mac\u00e9doine et en France, et en b\u00e9n\u00e9ficient dans les m\u00eames conditions que les ressortissants de chacun de ces pays ; que, selon le second, les travailleurs salari\u00e9s ou assimil\u00e9s de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise ou mac\u00e9donienne occup\u00e9s sur le territoire de l'un de ces Etats ont le droit, pour leurs enfants r\u00e9sidant sur le territoire de l'autre Etat, \u00e0 des allocations familiales dans les conditions qui seront fix\u00e9es d'un commun accord ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu, selon l'arr\u00eat attaqu\u00e9, que M. B..., de nationalit\u00e9 mac\u00e9donienne, d\u00e9clare \u00eatre entr\u00e9 en France le 28 janvier 2013, accompagn\u00e9 de sa fille, n\u00e9e le [...] ; qu'ayant obtenu le 31 d\u00e9cembre 2013 une carte de s\u00e9jour temporaire \"vie priv\u00e9e et familiale\", il a sollicit\u00e9, aupr\u00e8s de la caisse d'allocations familiales de l'Is\u00e8re, le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales ; que la caisse lui ayant oppos\u00e9 un refus pour sa fille a\u00een\u00e9e, il a saisi d'un recours une juridiction de s\u00e9curit\u00e9 sociale ;",
        "Attendu que pour rejeter ce dernier, l'arr\u00eat retient que M. B... se pr\u00e9vaut de la Convention g\u00e9n\u00e9rale de s\u00e9curit\u00e9 sociale conclue le 5 janvier 1950 entre la France et la Yougoslavie, applicable entre la France et la Mac\u00e9doine, qui pr\u00e9voit la r\u00e9ciprocit\u00e9 d'application des l\u00e9gislations de s\u00e9curit\u00e9 sociale ; que toutefois les articles 23 A et 23 B de cette Convention relatifs aux prestations familiales ne font r\u00e9f\u00e9rence qu'aux travailleurs ; que la caisse d'allocations familiales d\u00e9montre par les pi\u00e8ces qu'elle verse au dossier que depuis son entr\u00e9e en France, M. B... n'a jamais d\u00e9clar\u00e9 de revenus et n'a donc jamais travaill\u00e9 ; qu'il ne pouvait donc se pr\u00e9valoir de ces conventions ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Qu'en statuant ainsi, apr\u00e8s avoir constat\u00e9 que la fille a\u00een\u00e9e de M. B... r\u00e9sidait en France avec lui, ce dont il r\u00e9sultait que ce dernier pouvait pr\u00e9tendre au b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales dans les m\u00eames conditions que les allocataires de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, la cour d'appel a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s, le premier par refus d'application, le second par fausse application ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur les autres branches du moyen :",
        "CASSE ET ANNULE, en toutes ses dispositions, l'arr\u00eat rendu le 14 septembre 2017, entre les parties, par la cour d'appel de Grenoble ; remet, en cons\u00e9quence, la cause et les parties dans l'\u00e9tat o\u00f9 elles se trouvaient avant ledit arr\u00eat et, pour \u00eatre fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Lyon ;",
        "Condamne la caisse d'allocations familiales de l'Is\u00e8re aux d\u00e9pens ;",
        "Vu l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette les demandes ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'arr\u00eat cass\u00e9 ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, deuxi\u00e8me chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du onze juillet deux mille dix-neuf."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Meier-Bourdeau et L\u00e9cuyer, avocat aux Conseils, pour M. B...",
        "IL EST FAIT GRIEF \u00e0 l'arr\u00eat confirmatif attaqu\u00e9 d'avoir dit que M. B... ne pouvait pr\u00e9tendre au b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales depuis le mois de janvier 2014 pour son enfant X... et confirm\u00e9 en ce sens la d\u00e9cision de la commission de recours amiable de la CAF du 8 septembre 2014 et d'avoir d\u00e9bout\u00e9 en cons\u00e9quence M. B... de l'ensemble de ses pr\u00e9tentions ;",
        "AUX MOTIFS PROPRES QUE comme l'a relev\u00e9 fort justement le tribunal des affaires de s\u00e9curit\u00e9 sociale dont la Cour adopte les motifs, M. B... ne justifie pas \u00eatre titulaire de l'une des cartes de s\u00e9jour vis\u00e9es par l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale lui permettant de b\u00e9n\u00e9ficier de plein droit des prestations familiales pour ses enfants ; qu'il est par ailleurs constant que X... est entr\u00e9e en France hors de la proc\u00e9dure de regroupement familial, de sorte que M. B... n'est pas en mesure de produire le certificat m\u00e9dical d\u00e9livr\u00e9 par l'OFII ; que M. B... n'est pas plus en mesure de prouver que X... serait arriv\u00e9e en France en m\u00eame temps que lui, de sorte qu'il importe peu que son titre de s\u00e9jour ait \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 sur le fondement de l'article L. 313-11-6\u00b0 du CESEDA ou sur le fondement du 7\u00b0, puisqu'aucun \u00e9l\u00e9ment ne permet de retenir que l'attestation pr\u00e9fectorale pr\u00e9vue par l'article L. 512-2 aurait pu lui \u00eatre d\u00e9livr\u00e9e ; qu'enfin, M. B... n'est pas en mesure non plus de justifier de l'un ou l'autre des autres documents \u00e9num\u00e9r\u00e9s par l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale afin de justifier de la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour de son enfant en France ; que M. B... se pr\u00e9vaut de l'article 3-1 de la CIDE qui pr\u00e9voit que : Dans toutes les d\u00e9cisions qui concernent les enfants, qu'elles soient le fait des institutions publiques ou priv\u00e9es de protection sociale, des tribunaux, des autorit\u00e9s administratives ou des organes l\u00e9gislatifs, l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant doit \u00eatre une consid\u00e9ration primordiale et de l'article 8 de la CEDH qui dispose que : Toute personne a droit au respect de sa vie priv\u00e9e et familiale, de son domicile et de sa correspondance ; qu'il ne peut y avoir ing\u00e9rence d'une autorit\u00e9 publique dans l'exercice de ce droit que pour autant que cette ing\u00e9rence est pr\u00e9vue par la loi et qu'elle constitue une mesure qui, dans une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique est n\u00e9cessaire \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 publique, au bien-\u00eatre \u00e9conomique du pays, \u00e0 la d\u00e9fense de l'ordre et \u00e0 la pr\u00e9vention des infractions p\u00e9nales, \u00e0 la protection de la sant\u00e9 ou de la morale, ou \u00e0 la protection des droits et libert\u00e9s d'autrui, \u00e9galement de l'article 14 de la CEDH et des articles 20, 21 et 24 de la charte des droits fondamentaux de l'Union Europ\u00e9enne ; mais que cependant, il ressort de la jurisprudence constante de la cour de cassation que, r\u00e9pondant \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de la sant\u00e9 publique et \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de la sant\u00e9 de l'enfant, la production du certificat m\u00e9dical exig\u00e9e \u00e0 l'appui de la demande de prestations familiales du chef d'un enfant \u00e9tranger ne porte pas une atteinte disproportionn\u00e9e au droit \u00e0 la vie familiale ; et que rev\u00eat tant un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 dans un \u00e9tat d\u00e9mocratique d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants, les dispositions des articles L. 5212-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e au droit \u00e0 la vie familiale garanti par les articles 8 et 14 de la convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales, ni ne m\u00e9connaissent les dispositions de l'article 3-1 de la convention internationale des droits de l'enfant ; que de plus, la CEDH a jug\u00e9 que la diff\u00e9rence de traitement n'est pas exclusivement fond\u00e9e sur la nationalit\u00e9, les requ\u00e9rants s'\u00e9tant vus refuser les allocations familiales en raison du caract\u00e8re irr\u00e9gulier de l'entr\u00e9e en France de leurs enfants, cons\u00e9quence d'un comportement volontaire contraire \u00e0 la loi ; que le fait de r\u00e9server les prestations familiales aux enfants n\u00e9s en France ou venus sur le territoire par le biais du regroupement familial repose sur une justification objective et raisonnable ; qu'enfin, M. B... se pr\u00e9vaut de la convention g\u00e9n\u00e9rale de s\u00e9curit\u00e9 sociale conclue le 5 janvier 1950 entre la France et la Yougoslavie, applicable entre la France et la Mac\u00e9doine, qui pr\u00e9voit la r\u00e9ciprocit\u00e9 d'application des l\u00e9gislations de s\u00e9curit\u00e9 sociale ; mais que les articles 23 A et 23 B de cette convention relatifs aux prestations familiales ne font r\u00e9f\u00e9rence qu'aux travailleurs ; que de la m\u00eame fa\u00e7on, la convention n\u00b0 97 de l'OIT sur les travailleurs migrants ne peut \u00eatre invoqu\u00e9e que par des travailleurs ; qu'or, la caisse d'allocations familiales d\u00e9montre par les pi\u00e8ces qu'elle verse au dossier que depuis son entr\u00e9e en France, M. B... n'a jamais d\u00e9clar\u00e9 de revenus et n'a donc jamais travaill\u00e9 ; qu'il ne pouvait donc se pr\u00e9valoir de ces conventions ; que le fait qu'il travaille depuis le 18 janvier 2016 est indiff\u00e9rent en l'esp\u00e8ce d\u00e8s lors qu'il s'agit d'un \u00e9v\u00e9nement nouveau post\u00e9rieur \u00e0 la d\u00e9cision contest\u00e9e ; qu'il s'en suit que c'est \u00e0 bon droit que le premier juge a dit que M. B... ne pouvait b\u00e9n\u00e9ficier des prestations familiales pour son enfant X... ; que le jugement sera donc confirm\u00e9 dans toutes ses dispositions ;",
        "ET AUX MOTIFS ADOPTES QUE l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale dispose que b\u00e9n\u00e9ficient de plein droit des prestations familiales dans les conditions fix\u00e9es par le pr\u00e9sent livre les \u00e9trangers titulaires d'un titre exig\u00e9 d'eux en vertu soit de dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit des trait\u00e9s ou accords internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France (",
        ") ; que ces \u00e9trangers b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9, pour les enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de l'une des situations suivantes : - Leur naissance en France ; - Leur entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re dans le cadre de la proc\u00e9dure de regroupement familial vis\u00e9e au livre IV du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; - Leur qualit\u00e9 de membre de famille de r\u00e9fugi\u00e9 ; - Leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e au 10\u00b0 de l'article et du droit d'asile ; - Leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article du m\u00eame code ; - Leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de l'une des cartes de s\u00e9jour mentionn\u00e9es \u00e0 l'article L. 313-8 du m\u00eame code ; - Leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e au 7\u00b0 de l'article L. 313-11 du m\u00eame code \u00e0 la condition que le ou les enfants en cause soient entr\u00e9s en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de leurs parents titulaires de la carte susmentionn\u00e9e ; que l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pr\u00e9cise quant \u00e0 lui que la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants \u00e9trangers que le b\u00e9n\u00e9ficiaire \u00e0 la charge et au titre desquels il demande des prestations familiales est justifi\u00e9e par la production de l'un des documents suivants : 1\u00b0 Extrait d'acte de naissance en France ; 2\u00b0 Certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical de l'enfant, d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration \u00e0 l'issue de la proc\u00e9dure d'introduction ou d'admission au s\u00e9jour au titre du regroupement familial ; 3\u00b0 Livret de famille d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides ou, \u00e0 d\u00e9faut, un acte de naissance \u00e9tabli, le cas \u00e9ch\u00e9ant, par cet office, lorsque l'enfant est membre de famille d'un r\u00e9fugi\u00e9, d'un apatride ou d'un b\u00e9n\u00e9ficiaire de la protection subsidiaire. Lorsque l'enfant n'est pas l'enfant du r\u00e9fugi\u00e9, de l'apatride ou du b\u00e9n\u00e9ficiaire de la protection subsidiaire, cet acte de naissance est accompagn\u00e9 d'un jugement confiant la tutelle de cet enfant \u00e0 l'\u00e9tranger qui demande \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier des prestations familiales ; 4\u00b0 Visa d\u00e9livr\u00e9 par l'autorit\u00e9 consulaire et comportant le nom de l'enfant d'un \u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 313-8 ou au 5\u00b0 de l'article L. 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; 5\u00b0 Attestation d\u00e9livr\u00e9e par l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale pr\u00e9cisant que l'enfant est entr\u00e9 en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de ses parents admis au s\u00e9jour sur le fondement du 7\u00b0 de l'article L. 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ou du 5\u00b0 de l'article 6 de l'accord franco-alg\u00e9rien du 27 d\u00e9cembre 1968 ; 6\u00b0 Titre de s\u00e9jour d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e2g\u00e9 de seize \u00e0 dix-huit ans dans les conditions fix\u00e9es par l'article L. 311-3 du CESEDA ; que ces dispositions l\u00e9gislatives et r\u00e9glementaires, qui rev\u00eatent un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 dans un \u00e9tat d\u00e9mocratique d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants, ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e au droit \u00e0 la vie familiale garanti par les articles 8 et 14 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales, ni ne m\u00e9connaissent les dispositions de la Convention internationale des droits de l'enfant et de la Charte des droits fondamentaux de l'Union Europ\u00e9enne ; qu'en l'esp\u00e8ce, M. B... ne justifie pas \u00eatre titulaire de l'une des cartes de s\u00e9jour vis\u00e9es par l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale lui permettant de b\u00e9n\u00e9ficier de plein droit des prestations familiales pour ses enfants ; qu'il est par ailleurs constant que X... est entr\u00e9 en France hors de la proc\u00e9dure de regroupement familial, de sorte que M. B... n'est pas en mesure de produire le certificat m\u00e9dical d\u00e9livr\u00e9 par l'OFII ; qu'il n'est pas non plus en mesure de prouver que son enfant X... serait arriv\u00e9 en France en m\u00eame temps que lui, de sorte qu'il importe peu que son titre de s\u00e9jour art \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 sur le fondement du 6\u00b0 de l'article L. 313-11 du CESEDA ou sur le fondement du 7\u00b0, puisqu'aucun \u00e9l\u00e9ment ne permet de retenir que l'attestation pr\u00e9fectorale pr\u00e9vue par l'article L. 512-2 aurait pu lui \u00eatre d\u00e9livr\u00e9e ; que par ailleurs, conform\u00e9ment \u00e0 la jurisprudence constante de la Cour de cassation et de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'Homme, aucune violation des textes de valeur supra-nationale ne saurait \u00eatre d\u00e9duite du fait que le traitement des enfants d\u00e9pendrait du type de titre de s\u00e9jour accord\u00e9 \u00e0 leur parents, ces dispositions n'\u00e9tant que la cons\u00e9quence de la n\u00e9cessit\u00e9 d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants sur le territoire fran\u00e7ais ; qu'en l'\u00e9tat, M. B... n'est donc pas en mesure de justifier de l'un ou l'autre des autres documents \u00e9num\u00e9r\u00e9s par l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale afin de justifier de la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour de son enfant en France et de b\u00e9n\u00e9ficier de plein droit des prestations familiales ; que pour le surplus, il est constant que la convention g\u00e9n\u00e9rale de s\u00e9curit\u00e9 sociale conclue le 05 janvier 1950 entre la France et la Yougoslavie, applicable dans les relations entre la France et la Mac\u00e9doine, pr\u00e9voit la r\u00e9ciprocit\u00e9 d'application des l\u00e9gislations de s\u00e9curit\u00e9 sociale ; que n\u00e9anmoins, les articles 23 A et 23 B de cette convention relatifs aux prestations familiales ne font r\u00e9f\u00e9rence qu'aux \u00ab travailleurs \u00bb ; que de la m\u00eame fa\u00e7on, la convention n\u00b0 97 de l'Organisation internationale du travail sur les travailleurs migrants ne peut \u00eatre invoqu\u00e9e que par des travailleurs ; qu'or, les pi\u00e8ces produites par la Caisse d'allocations familiales permettent de constater que depuis son entr\u00e9e en France M. B... n'a jamais d\u00e9clar\u00e9 de revenus, ce qui \u00e9tablit qu'il n'a pas travaill\u00e9 et qu'il n'\u00e9tait pas en mesure, dans le cadre de l'examen de sa demande de prestations familiales, de se pr\u00e9valoir des dispositions pr\u00e9cit\u00e9es ; que le fait qu'il produise un contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e conclu du 18 janvier 2016 au 20 mai 2016 ne permet pas d'infirmer la d\u00e9cision de la Caisse d'allocations familiales et de la Commission de recours amiable d\u00e8s lors qu'il s'agit d'un \u00e9l\u00e9ment nouveau et post\u00e9rieur \u00e0 la d\u00e9cision contest\u00e9e ; qu'en cons\u00e9quence, il n'y a pas lieu de faire droit \u00e0 la demande de versement des prestations familiales pour l'enfant X... form\u00e9e par M. B... ; que ce dernier sera donc \u00e9galement d\u00e9bout\u00e9 de sa demande de dommages et int\u00e9r\u00eats ainsi que de sa demande fond\u00e9e sur les dispositions de l'article 37 de la loi du 10 juillet 1991 ;",
        "1\u00b0) ALORS QU'aux termes de l'article 1er de la Convention g\u00e9n\u00e9rale sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale conclue le 5 janvier 1950 entre la France et la Yougoslavie, publi\u00e9e par le d\u00e9cret n\u00b0 51-457 du 19 avril 1951, applicable dans les relations entre la France et la Mac\u00e9doine en vertu de l'accord sous forme d'\u00e9change de lettres entre le Gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le Gouvernement mac\u00e9donien relatif \u00e0 la succession en mati\u00e8re de trait\u00e9s conclus entre la France et la R\u00e9publique socialiste f\u00e9d\u00e9rative de Yougoslavie, sign\u00e9 \u00e0 Paris le 13 d\u00e9cembre 1995 et \u00e0 Skopje le 14 d\u00e9cembre 1995, publi\u00e9 par le d\u00e9cret n\u00b0 96-726 du 8 ao\u00fbt 1996, les travailleurs salari\u00e9s ou assimil\u00e9s ressortissants des deux Etats sont soumis respectivement aux l\u00e9gislations concernant les prestations familiales \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'article 2 de la m\u00eame convention, qui y sont applicables, et en b\u00e9n\u00e9ficient dans les m\u00eames conditions que les ressortissants de chacun de ces Etats ; qu'en retenant, pour d\u00e9bouter M. B... de ses demandes, que \u00ab les articles 23 A et 23 B de cette convention relatifs aux prestations familiales ne font r\u00e9f\u00e9rence qu'aux travailleurs \u00bb, lorsque ces stipulations particuli\u00e8res n'\u00e9taient pas applicables \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9, la cour d'appel a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s ;",
        "2\u00b0) ALORS QU'aux termes de l'article 1er de la Convention g\u00e9n\u00e9rale sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale conclue le 5 janvier 1950 entre la France et la Yougoslavie, publi\u00e9e par le d\u00e9cret n\u00b0 51-457 du 19 avril 1951, applicable dans les relations entre la France et la Mac\u00e9doine en vertu de l'accord sous forme d'\u00e9change de lettres entre le Gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le Gouvernement mac\u00e9donien relatif \u00e0 la succession en mati\u00e8re de trait\u00e9s conclus entre la France et la R\u00e9publique socialiste f\u00e9d\u00e9rative de Yougoslavie, sign\u00e9 \u00e0 Paris le 13 d\u00e9cembre 1995 et \u00e0 Skopje le 14 d\u00e9cembre 1995, publi\u00e9 par le d\u00e9cret n\u00b0 96-726 du 8 ao\u00fbt 1996, les travailleurs salari\u00e9s ou assimil\u00e9s ressortissants des deux Etats sont soumis respectivement aux l\u00e9gislations concernant les prestations familiales \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'article 2 de la m\u00eame convention, qui y sont applicables, et en b\u00e9n\u00e9ficient dans les m\u00eames conditions que les ressortissants de chacun de ces Etats ; que la notion de salari\u00e9 n'implique pas n\u00e9cessairement d'occuper de mani\u00e8re effective un emploi, mais seulement de disposer d'un titre de s\u00e9jour autorisant \u00e0 travailler ; qu'il suit de l\u00e0 qu'en retenant, pour d\u00e9bouter M. B... de ses demandes, que \u00ab la caisse d'allocations familiales d\u00e9montre par les pi\u00e8ces qu'elle verse au dossier que depuis son entr\u00e9e en France, M. B... n'a jamais d\u00e9clar\u00e9 de revenus et n'a donc jamais travaill\u00e9. Il ne pouvait donc se pr\u00e9valoir de ces conventions \u00bb, cependant qu'elle constatait que M. B... b\u00e9n\u00e9ficiait depuis le 31 d\u00e9cembre 2013 d'une carte de s\u00e9jour temporaire au titre de la vie priv\u00e9e et familiale qui l'autorise \u00e0 travailler, la cour d'appel a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s ;",
        "3\u00b0) ALORS QU'en \u00e9cartant, pour dire que M. B... ne pouvait pr\u00e9tendre au b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales pour son enfant X..., toute contrari\u00e9t\u00e9 des articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, dans leur r\u00e9daction applicable au litige, avec les articles 8 et 14 de la convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales (CESDH), sans mettre en oeuvre, comme elle y \u00e9tait pourtant invit\u00e9e par M. B..., son contr\u00f4le de proportionnalit\u00e9 et rechercher si le refus de versement des prestations familiales ne portait pas une atteinte disproportionn\u00e9e au droit au respect de sa vie priv\u00e9e et familiale, la cour d'appel a entach\u00e9 sa d\u00e9cision d'un d\u00e9faut de base l\u00e9gale au regard des articles 8 et 14 de la CESDH ;",
        "4\u00b0) ALORS QU'en jugeant que M. B... ne pouvait pr\u00e9tendre au b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales pour son enfant X..., \u00e2g\u00e9e de 4 ans, alors m\u00eame qu'un tel refus de versement des prestations familiales portait une atteinte disproportionn\u00e9e au droit au respect de sa vie priv\u00e9e et familiale, puisqu'il est seul \u00e0 travailler pour subvenir aux besoins de son foyer compos\u00e9 de deux adultes et de trois enfants mineurs \u00e2g\u00e9s de 4, et 1 an et demi, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 8 et 14 de la CESDH ;"
    ]
}