{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "MF",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 7 f\u00e9vrier 2018",
        "Cassation partielle sans renvoi",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 150 FS-P+B",
        "Pourvoi n\u00b0 P 17-10.338",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. A...\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0.",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 8 novembre 2016.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par M. X... A..., domicili\u00e9 [...],",
        "contre l'ordonnance rendue le 22 janvier 2016 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Toulouse, dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ au pr\u00e9fet des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales, domicili\u00e9 direction de la r\u00e8glementation et des libert\u00e9s publiques bureau des \u00e9trangers, [...],",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Toulouse, domicili\u00e9 [...],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation ;",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, compos\u00e9e conform\u00e9ment \u00e0 l'article R. 431-5 du code de l'organisation judiciaire, en l'audience publique du 9 janvier 2018, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Y..., conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Wallon, conseiller doyen, M. Reynis, Mme Reygner, M. Vigneau, Mme Bozzi, M. Acquaviva, Mme Auroy, conseillers, M. Roth, Mmes Mouty-Tardieu, Le Cotty, Azar, conseillers r\u00e9f\u00e9rendaires, M. Z..., avocat g\u00e9n\u00e9ral, Mme Pecquenard, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Y..., conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Monod, Colin et Stoclet, avocat de M. A..., l'avis de M. Z..., avocat g\u00e9n\u00e9ral, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen relev\u00e9 d'office, apr\u00e8s avis donn\u00e9 aux parties en application de l'article 1015 du code de proc\u00e9dure civile :"
    ],
    "decision-2": [
        "Vu les articles 8 et 15 de la directive 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, du 16 d\u00e9cembre 2008, relative aux normes et proc\u00e9dures communes applicables dans les Etats membres au retour des ressortissants de pays tiers en s\u00e9jour irr\u00e9gulier, ensemble les articles L. 621-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (CESEDA) et 63 et 67 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "Attendu que la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne a dit pour droit (CJUE, 7 juin 2016, Affum, C-47/15) : \u00ab 1) L'article 2, paragraphe 1, et l'article 3, point 2, de la directive 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, du 16 d\u00e9cembre 2008, relative aux normes et proc\u00e9dures communes applicables dans les Etats membres au retour des ressortissants de pays tiers en s\u00e9jour irr\u00e9gulier, doivent \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9s en ce sens qu'un ressortissant d'un pays tiers se trouve en s\u00e9jour irr\u00e9gulier sur le territoire d'un Etat membre et rel\u00e8ve, \u00e0 ce titre, du champ d'application de cette directive, lorsque, sans remplir les conditions d'entr\u00e9e, de s\u00e9jour ou de r\u00e9sidence, il transite par cet Etat membre en tant que passager d'un autobus, en provenance d'un autre Etat membre, faisant partie de l'espace Schengen, et \u00e0 destination d'un troisi\u00e8me Etat membre se trouvant en dehors de cet espace. 2) La directive 2008/115 doit \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e en ce sens qu'elle s'oppose \u00e0 une r\u00e9glementation d'un Etat membre permettant du seul fait de l'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re par une fronti\u00e8re int\u00e9rieure, conduisant au s\u00e9jour irr\u00e9gulier, l'emprisonnement d'un ressortissant d'un pays tiers, pour lequel la proc\u00e9dure de retour \u00e9tablie par cette directive n'a pas encore \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 son terme. Cette interpr\u00e9tation est \u00e9galement valable lorsque le ressortissant concern\u00e9 est susceptible d'\u00eatre repris par un autre Etat membre, en application d'un accord ou d'un arrangement au sens de l'article 6, paragraphe 3, de ladite directive. \u00bb ;",
        "Attendu qu'en cas de flagrant d\u00e9lit, le placement en garde \u00e0 vue n'est possible, en vertu des articles 63 et 67 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qu'\u00e0 l'occasion d'enqu\u00eates sur les d\u00e9lits punis d'emprisonnement ; qu'il s'ensuit que le ressortissant d'un pays tiers, entr\u00e9 en France irr\u00e9guli\u00e8rement, par une fronti\u00e8re int\u00e9rieure \u00e0 l'espace Schengen, qui n'encourt pas l'emprisonnement pr\u00e9vu \u00e0 l'article L. 621-2 du CESEDA d\u00e8s lors que la proc\u00e9dure de retour organis\u00e9e par la directive 2008/115/CE n'a pas encore \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 son terme, ne peut \u00eatre plac\u00e9 en garde \u00e0 vue \u00e0 l'occasion d'une proc\u00e9dure de flagrant d\u00e9lit diligent\u00e9e du seul chef d'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu, selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel, et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, que M. A..., de nationalit\u00e9 colombienne, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 le 15 janvier 2016 au Perthus, \u00e0 bord d'un autobus en provenance de Murcia (Espagne) et \u00e0 destination de Paris ; qu'apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 un passeport colombien dont le visa avait expir\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue pour entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais, sur le fondement de l'article L. 621-2 du CESEDA ; que, le m\u00eame jour, le pr\u00e9fet a pris \u00e0 son encontre un arr\u00eat\u00e9 portant obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais et a ordonn\u00e9 son placement en r\u00e9tention administrative ;",
        "Attendu que, pour prolonger cette mesure, l'ordonnance rel\u00e8ve que M. A..., qui se trouvait dans l'espace Schengen depuis novembre 2013, venait d'entrer en France sans autorisation de s\u00e9jour, muni d'un visa p\u00e9rim\u00e9 depuis plus de deux ans et retient que le placement de l'int\u00e9ress\u00e9 en garde \u00e0 vue \u00e9tait justifi\u00e9, d\u00e8s lors que les policiers disposaient d'\u00e9l\u00e9ments leur permettant de soup\u00e7onner que celui-ci avait commis le d\u00e9lit d'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais, lequel est r\u00e9prim\u00e9 par une peine d'un an d'emprisonnement ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Qu'en statuant ainsi alors que l'int\u00e9ress\u00e9 ne pouvait \u00eatre plac\u00e9 en garde \u00e0 vue du seul chef d'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national, le premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s ;",
        "Vu les articles L. 411-3 du code de l'organisation judiciaire et 1015 du code de proc\u00e9dure civile ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS et sans qu'il y ait lieu de statuer sur le moyen unique du pourvoi :",
        "CASSE ET ANNULE, sauf en ce qu'elle d\u00e9clare l'appel recevable, l'ordonnance rendue le 22 janvier 2016, entre les parties, par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Toulouse ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "Vu l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'ordonnance partiellement cass\u00e9e ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du sept f\u00e9vrier deux mille dix-huit."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Monod, Colin et Stoclet, avocat aux Conseils, pour M. A...\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0.",
        "IL EST FAIT GRIEF \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e d'avoir ordonn\u00e9 le maintien, dans les locaux du centre de r\u00e9tention administrative, de M. A... ;",
        "AUX MOTIFS PROPRES QUE, sur l'irr\u00e9gularit\u00e9 de la garde \u00e0 vue, le contr\u00f4le d'identit\u00e9 a montr\u00e9 que d'X... A...\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0, de nationalit\u00e9 colombienne, \u00e9tait dans l'espace Schengen depuis novembre 2013 et qu'il venait d'entrer en France en passant la fronti\u00e8re du Perthus, sans document de s\u00e9jour et avec un visa p\u00e9rim\u00e9 depuis plus de deux ans ; que les policiers avaient donc une ou plusieurs raisons plausibles de soup\u00e7onner, au sens de l'article 62-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, que la personne avait commis le d\u00e9lit d'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais pr\u00e9vu et r\u00e9prim\u00e9 par l'article L. 621-2 alin\u00e9a 1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; que ce d\u00e9lit \u00e9tant sanctionn\u00e9 d'une peine d'un an d'emprisonnement, que la garde \u00e0 vue sur ce fondement \u00e9tait possible, qu'elle a \u00e9t\u00e9 \u00e0 bon droit d\u00e9cid\u00e9 par l'officier de police judiciaire et que la demande de transmission d'une question pr\u00e9judicielle \u00e0 la Cour de Justice de l'Union Europ\u00e9enne sera rejet\u00e9e ; que le juge judiciaire n'est pas comp\u00e9tent pour appr\u00e9cier de la r\u00e9gularit\u00e9 de la d\u00e9cision administrative de placement en d\u00e9tention provisoire ; que ce contentieux rel\u00e8ve de la comp\u00e9tence de la juridiction administrative ; qu'aux termes des articles L 552-1 et L 552-4 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention, saisi par le pr\u00e9fet aux fins de la prolongation de la r\u00e9tention, statue sur l'une des deux mesures suivantes : 1) la prolongation du maintien dans des locaux ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire 2) lorsque l'\u00e9tranger dispose de garanties de repr\u00e9sentation effectives, l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence apr\u00e8s la remise \u00e0 un service de police ou de gendarmerie du passeport et de tout document justificatif d'identit\u00e9 ; qu'en l'esp\u00e8ce, la condition de remise du passeport en cours de validit\u00e9 \u00e0 la police, est r\u00e9alis\u00e9e ; que cependant X... A... a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 dans un bus \u00e0 son entr\u00e9e en France, pour se rendre, selon les d\u00e9clarations recueillies, \u00e0 une r\u00e9union \u00e0 Paris et les documents produits, attestations d'h\u00e9bergement et convocation \u00e0 une r\u00e9union, ne sauraient garantir s\u00e9rieusement et efficacement sa repr\u00e9sentation ; qu'en cons\u00e9quence l'ordonnance dont appel doit \u00eatre confirm\u00e9e \u00bb ;",
        "ET AUX MOTIFS ADOPTES QUE \u00ab l'int\u00e9ress\u00e9 a fait l'objet d'un contr\u00f4le d'identit\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re entre l'Espagne et la France alors qu'il \u00e9tait passager d'un bus en provenance de Valence et en direction de Paris ; qu'il \u00e9tait en possession d'un passeport valide colombien \u00e0 son nom et d'un visa des autorit\u00e9s allemandes p\u00e9rim\u00e9 depuis le 11 novembre 2013 ; qu'il \u00e9tait plac\u00e9 en garde \u00e0 vue pour entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re d'un \u00e9tranger en France puisqu'il \u00e9tait d\u00e9montr\u00e9 qu'il r\u00e9sidait dans l'espace Schengen depuis plus de 90 jours sans titre de s\u00e9jour ; que les investigations des policiers d\u00e9montraient qu'il n'\u00e9tait titulaire d'aucun titre de s\u00e9jour en Espagne alors qu'il d\u00e9clarait y r\u00e9sider depuis 2013 ; que ce moyen de nullit\u00e9 sera rejet\u00e9 ; que le conseil de M. A... X... indique que l'int\u00e9ress\u00e9 a d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile en Espagne ; que par jugement du 26 mars 2014 les autorit\u00e9s judiciaires espagnoles se sont d\u00e9clar\u00e9es incomp\u00e9tentes indiquant que la demande d'asile devait \u00eatre trait\u00e9e en Allemagne, pays de l'espace Schengen, qui avait d\u00e9livr\u00e9 le premier visa de l'int\u00e9ress\u00e9 ; que M. A... X... a fait un recours contre cette d\u00e9cision ; que son conseil pr\u00e9tend que tant qu'une d\u00e9cision n'a pas \u00e9t\u00e9 prise en mati\u00e8re d'asile, l'\u00e9loignement de M. A... X... est ill\u00e9gale et contraire aux articles 3 et 6 de la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme ; qu'un routing initialement pr\u00e9vu pour la Colombie entre le 21 janvier et le 28 janvier 2016 a \u00e9t\u00e9 suspendu suite au d\u00e9p\u00f4t d'une demande d'asile en France en date du 20 janvier 2016, soit le jour de la pr\u00e9sente audience ; que l'OFPRA va rendre sa d\u00e9cision \u00e0 bref d\u00e9lai ; que Ma\u00eetre B... sollicite une assignation \u00e0 r\u00e9sidence au domicile [...] et joint une attestation d'h\u00e9bergement et une pi\u00e8ce d'identit\u00e9 ; que dans l'attente de la d\u00e9cision de l'OFPRA qui doit intervenir \u00e0 bref d\u00e9lai, il convient de maintenir M. A... X... en r\u00e9tention administrative, celui-ci ne pr\u00e9sentant pas de garanties de repr\u00e9sentation effectives ; qu'il est, d\u00e8s lors, n\u00e9cessaire d'ordonner la prolongation de la r\u00e9tention administrative de M. A... X... \u00bb ;",
        "1\u00b0) ALORS QUE les ressortissants colombiens sont libres d'entrer sur le territoire national, sans d\u00e9claration pr\u00e9alable, s'ils disposent d'un passeport colombien en cours de validit\u00e9 ; qu'en l'esp\u00e8ce, l'ordonnance attaqu\u00e9e a constat\u00e9 que M. A... avait produit un passeport colombien en cours de validit\u00e9 lors de son contr\u00f4le d'identit\u00e9 du 15 janvier 2016 ; qu'en retenant, que les policiers avaient une ou plusieurs raisons plausibles de soup\u00e7onner que M. A... avait commis le d\u00e9lit d'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais et que la garde \u00e0 vue \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8re, le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel, qui n'a pas tir\u00e9 les cons\u00e9quences l\u00e9gales de ses propres constatations, a viol\u00e9 les articles L. 621-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ensemble l'article 62-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "2\u00b0/ ALORS QU'en se bornant \u00e0 relever, pour ordonner le maintien en r\u00e9tention de M. A..., que les \u00e9l\u00e9ments produits ne pouvaient garantir sa repr\u00e9sentation, sans v\u00e9rifier si les autres conditions permettant le maintien en r\u00e9tention \u00e9taient remplies, le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 l'article 455 du code de proc\u00e9dure civile."
    ]
}