{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "COUR DE CASSATION",
        "LM",
        "______________________",
        "QUESTION PRIORITAIRE",
        "de",
        "CONSTITUTIONNALIT\u00c9",
        "______________________",
        "Audience publique du 20 juin 2018",
        "NON-LIEU A RENVOI",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 768 F-P+B",
        "Affaire n\u00b0 U 18-40.017",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Vu l'ordonnance rendue le 6 avril 2018 par le tribunal de grande instance de Paris, transmettant \u00e0 la Cour de cassation les questions prioritaires de constitutionnalit\u00e9, re\u00e7ues le 9 avril 2018, dans l'instance mettant en cause :",
        "D'une part,",
        "M. A... Z..., domicili\u00e9 [...],",
        "D'autre part,",
        "le pr\u00e9fet de police, domicili\u00e9 [...] ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 19 juin 2018, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Wallon, conseiller doyen, M. Sassoust, avocat g\u00e9n\u00e9ral, Mme Pecquenard, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Zribi et Texier, avocat de M. Z..., l'avis de M. Sassoust, avocat g\u00e9n\u00e9ral, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Attendu que M. Z..., dont l'identit\u00e9 et les titres de circulation et de s\u00e9jour ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9s \u00e0 l'occasion d'un contr\u00f4le ordonn\u00e9 sur le fondement de l'article 78-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, n'a pas \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous le r\u00e9gime de la retenue pr\u00e9vu \u00e0 l'article L. 611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (CESEDA), mais invit\u00e9 \u00e0 suivre les fonctionnaires de police jusqu'au service o\u00f9 son placement en r\u00e9tention lui a \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9 ; que le pr\u00e9fet a saisi le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention d'une demande de prolongation de la mesure ; que M. Z... a, par m\u00e9moire distinct et motiv\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 deux questions prioritaires de constitutionnalit\u00e9, dont la transmission \u00e0 la Cour de cassation a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e dans les termes suivants :",
        "\"Les dispositions de l'article L. 611-1-1 du CESEDA tel que cr\u00e9\u00e9 par la loi n\u00b0 2012-1560 du 31 d\u00e9cembre 2012, tel qu'interpr\u00e9t\u00e9 par la Cour de cassation notamment aux termes de ses arr\u00eats de la 1re chambre civile du 13 juillet 2016 (n\u00b0 15-22.855) et 18 novembre 2015 (n\u00b0 14-25.877), en ce qu'ils retiennent que le r\u00e9gime l\u00e9gal de la retenue ne s'impose pas d\u00e8s lors que l'irr\u00e9gularit\u00e9 de la situation administrative de l'\u00e9tranger est apparue d\u00e8s son interpellation (ce qui est \u00e9galement le cas lorsque il est d\u00e9cid\u00e9 de placer en retenue l'\u00e9tranger), permettant ainsi aux seuls services de police de d\u00e9cider, en dehors de tout crit\u00e8re objectif l\u00e9gal puisque la situation administrative est quasi syst\u00e9matiquement r\u00e9v\u00e9l\u00e9e d\u00e8s l'issue du contr\u00f4le du titre de s\u00e9jour, de d\u00e9cider d\u00e8s lors arbitrairement si l'\u00e9tranger va b\u00e9n\u00e9ficier des garanties institu\u00e9es par l'article L. 611-1-1 du CESEDA ;",
        "Portent-elles une atteinte injustifi\u00e9e aux droits et libert\u00e9s garanties notamment par les articles 1, 4, 6 et 7 de la D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen et 66 de la Constitution, tels que la libert\u00e9 d'aller et venir ainsi que les principes d'\u00e9galit\u00e9 devant la loi et d'indivisibilit\u00e9 de la R\u00e9publique, le principe de la libert\u00e9 individuelle d'aller et venir, la comp\u00e9tence de l'autorit\u00e9 judiciaire, gardienne de la libert\u00e9 individuelle ? Mais \u00e9galement, aux principes constitutionnels ou \u00e0 valeur constitutionnelle de proportionnalit\u00e9, de l\u00e9galit\u00e9, de s\u00e9curit\u00e9 juridique, de pr\u00e9visibilit\u00e9 devant la justice et devant la loi, d'accessibilit\u00e9 et d'intelligibilit\u00e9 de la loi qui commande au l\u00e9gislateur de pr\u00e9munir les sujets de droit de tous risques d'arbitraire, d'interpr\u00e9tation stricte de la loi, corollaire du principe de l\u00e9galit\u00e9, du principe des droits de la d\u00e9fense et \u00e0 son corollaire, aux droits de ne pas faire l'objet d'arrestations d'une rigueur non n\u00e9cessaire, au droit \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 devant la loi et devant la justice, du droit \u00e0 un recours juridictionnel effectif, tels que d\u00e9coulant notamment par les principes fondamentaux reconnus par les lois de la R\u00e9publique, par les articles 1, 2, 4, 6, 7, 8, 9 et 16 de la D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen et le pr\u00e9ambule de la Constitution de 1958 et les articles 1er, 34 et 66 de la Constitution ?\" ;",
        "Attendu que la disposition contest\u00e9e est applicable au litige ;",
        "Que, si une partie de cette disposition a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e conforme \u00e0 la Constitution dans les motifs et le dispositif de la d\u00e9cision n\u00b0 2016-606/607 QPC rendue le 24 janvier 2017 par le Conseil constitutionnel, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 examin\u00e9e par celui-ci au regard de la port\u00e9e effective que lui conf\u00e9rerait l'interpr\u00e9tation jurisprudentielle invoqu\u00e9e par les questions, de sorte qu'\u00e0 cet \u00e9gard elle n'a pas d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e conforme \u00e0 la Constitution dans les motifs et le dispositif d'une d\u00e9cision du Conseil constitutionnel ;",
        "Mais attendu, d'une part, que les questions, ne portant pas sur l'interpr\u00e9tation d'une disposition constitutionnelle dont le Conseil constitutionnel n'aurait pas encore eu l'occasion de faire application, ne sont pas nouvelles ;",
        "Et attendu, d'autre part, que les questions ne pr\u00e9sentent pas un caract\u00e8re s\u00e9rieux en ce qu'elles ne sont entach\u00e9es d'aucune m\u00e9connaissance par le l\u00e9gislateur de sa propre comp\u00e9tence ; qu'en effet, conform\u00e9ment \u00e0 l'article L. 551-2 du CESEDA, qui pr\u00e9voit les circonstances dans lesquelles un \u00e9tranger peut \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention, notamment apr\u00e8s son interpellation ou lors de sa retenue, l'int\u00e9ress\u00e9 doit recevoir notification de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention et \u00eatre inform\u00e9 de ses droits dans les meilleurs d\u00e9lais, qui s'entendent compte tenu du temps requis pour informer chaque \u00e9tranger de ses droits lorsqu'un nombre important d'\u00e9trangers doivent \u00eatre simultan\u00e9ment plac\u00e9s en r\u00e9tention, ce qui garantit \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 une information aussi rapide que possible des droits qu'il peut exercer ; que, d\u00e8s lors, l'absence de placement en retenue en application de l'article L. 611-1-1 du CESEDA, lequel n'est requis que pour v\u00e9rifier la situation d'un \u00e9tranger au regard de son droit de circuler ou de s\u00e9journer en France, ne porte pas atteinte aux droits et libert\u00e9s qu'il invoque ;",
        "D'o\u00f9 il suit qu'il n'y a pas lieu de les renvoyer au Conseil constitutionnel ;"
    ],
    "decision-2": [
        "PAR CES MOTIFS :",
        "DIT N'Y AVOIR LIEU DE RENVOYER au Conseil constitutionnel les questions prioritaires de constitutionnalit\u00e9 ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du vingt juin deux mille dix-huit."
    ]
}