{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "JT",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 29 mai 2019",
        "Cassation sans renvoi",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 514 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 F 18-15.970",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par le pr\u00e9fet de la Haute-Savoie, dont le si\u00e8ge est [...] ,",
        "contre l'ordonnance rendue le 2 mars 2018 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Lyon (r\u00e9tention administrative des \u00e9trangers), dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ \u00e0 M. G... I..., domicili\u00e9 [...],",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Lyon, domicili\u00e9 en son parquet g\u00e9n\u00e9ral, [...],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation ;",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, les trois moyens de cassation annex\u00e9s au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 16 avril 2019, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sentes : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Wallon, conseiller doyen, Mme Pecquenard, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Foussard et Froger, avocat du pr\u00e9fet de la Haute-Savoie, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le troisi\u00e8me moyen, pris en sa premi\u00e8re branche :"
    ],
    "decision-2": [
        "Vu les articles L. 512-1 et L. 551-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu, selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel, et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, que M. I..., de nationalit\u00e9 pakistanaise, en situation irr\u00e9guli\u00e8re en France, plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative par arr\u00eat\u00e9 du pr\u00e9fet du 27 f\u00e9vrier 2018, a saisi le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention d'une requ\u00eate en contestation de cette d\u00e9cision ;",
        "Attendu que, pour prononcer la mainlev\u00e9e de cette mesure, l'ordonnance retient que le pr\u00e9fet n'\u00e9tablit pas l'existence du risque mentionn\u00e9 au 3\u00b0 du II de l'article L. 511-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, d\u00e8s lors que l'int\u00e9ress\u00e9 dispose d'un titre de voyage \u00e0 son nom en cours de validit\u00e9 et qu'il all\u00e8gue, sans \u00eatre contredit, que la demande d'asile qu'il a d\u00e9pos\u00e9e en Italie est toujours pendante, qu'il vit et travaille depuis plusieurs mois dans ce pays, de sorte qu'il dispose \u00e0 ce titre de ressources personnelles ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Qu'en statuant ainsi, par des motifs impropres \u00e0 \u00e9tablir que M. I... pr\u00e9sentait des garanties de repr\u00e9sentation effectives en France suffisantes pour pr\u00e9venir le risque qu'il se soustraie \u00e0 son obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais, la cour d'appel a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s ;",
        "Et vu l'article L. 411-3 du code de l'organisation judiciaire et 1015 du code de proc\u00e9dure civile ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS et sans qu'il y ait lieu de statuer sur les autres griefs :",
        "CASSE ET ANNULE, en toutes ses dispositions, l'ordonnance rendue le 2 mars 2018, entre les parties, par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Lyon ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'ordonnance cass\u00e9e ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du vingt-neuf mai deux mille dix-neuf."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYENS ANNEXES au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyens produits par la SCP Foussard et Froger, avocat aux Conseils, pour le pr\u00e9fet de la Haute-Savoie",
        "PREMIER MOYEN DE CASSATION",
        "L'ordonnance attaqu\u00e9e encourt la censure ;",
        "EN CE QUE, confirmant l'ordonnance du 1er mars 2018, elle a d\u00e9clar\u00e9 irr\u00e9guli\u00e8re la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative prise \u00e0 l'encontre de Monsieur I..., rejet\u00e9 la requ\u00eate aux fins de prolongation de la r\u00e9tention et ordonn\u00e9 la remise en libert\u00e9 imm\u00e9diate de Monsieur G... I... ;",
        "AUX MOTIFS QUE \u00ab l'article L.551-1 du Code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile dispose que, dans les cas pr\u00e9vus aux 1\u00b0 \u00e0 7\u00b0 du I de l'article L.561-2, l'\u00e9tranger qui ne pr\u00e9sente pas de garanties de repr\u00e9sentation effectives propres \u00e0 pr\u00e9venir le risque mentionn\u00e9 au 3\u00b0 du II de l'article L.511-1 peut \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention par l'autorit\u00e9 administrative dans des locaux ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire, pour une dur\u00e9e de quarante-huit heures ; que G... I... fait valoir que l'arr\u00eat\u00e9 du pr\u00e9fet de la Haute-Savoie en date du 27 f\u00e9vrier 2018 ordonnance son placement en r\u00e9tention administrative m\u00e9conna\u00eetrait les dispositions de l'article L.551-2 du Code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile en ce qu'il serait insuffisamment motiv\u00e9 en fait, d'une part, et serait vici\u00e9 par une erreur manifeste d'appr\u00e9ciation quant \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et l'\u00e9tendue de ses garanties de repr\u00e9sentation effectives, telles qu'elles permettraient de pr\u00e9venir le risque qu'il se soustrait \u00e0 la mesure d'\u00e9loignement ordonn\u00e9e \u00e0 son \u00e9gard, d'autre part ; qu'il apparait n\u00e9anmoins, au cas particulier, que la d\u00e9cision contest\u00e9e est motiv\u00e9e, en fait, par la prise en consid\u00e9ration de ce que l'int\u00e9ress\u00e9 ne justifie pas d'un domicile stable et durable en France et n'envisage pas un retour dans son pays d'origine ; que c'est en m\u00e9connaissance du principe de s\u00e9paration des autorit\u00e9s administratives et judiciaires, dont il ressort qu'\u00e0 l'exception des mati\u00e8res r\u00e9serv\u00e9es par nature \u00e0 l'autorit\u00e9 judiciaire et sauf disposition l\u00e9gislative contraire, il est dans l'exercice de ses pr\u00e9rogatives de puissance publique \u2013 dont rel\u00e8ve les d\u00e9cisions relatives au s\u00e9jour et \u00e0 l'\u00e9loignement \u2013 que le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a pu estimer qu'il appartenait au pr\u00e9fet d'\u00e9tablir que la situation personnelle dont justifiait l'\u00e9tranger n'\u00e9tait pas de nature \u00e0 justifier sa r\u00e9admission en Italie ; que toutefois, d\u00e8s lors que G... I... dispose d'un titre de voyage \u00e0 son nom en cours de validit\u00e9, et all\u00e8gue \u2013 sans \u00eatre contredit \u2013 que la demande d'asile qu'il a d\u00e9pos\u00e9e en Italie est toujours pendante et qu'il vit et travaille depuis plusieurs mois dans ce pays et dispose \u00e0 ce titre de ressources personnelles propres, le pr\u00e9fet de la Haute-Savoie n'\u00e9tablit pas, au terme des seules appr\u00e9ciations ci-dessus rappel\u00e9es, l'existence du risque mentionn\u00e9 au 3\u00b0 du II de l'article L.511-1 qu'il all\u00e8gue ; qu'il convient, par cons\u00e9quent, de confirmer l'ordonnance d\u00e9f\u00e9r\u00e9e en ce qu'elle a constat\u00e9 l'irr\u00e9gularit\u00e9 de l'arr\u00eat\u00e9 du pr\u00e9fet de la Haute-Savoie en date du 27 f\u00e9vrier 2018 ordonnant le placement en r\u00e9tention administrative de G... I... \u00bb ;",
        "ALORS QUE, fond\u00e9e sur l'article L.511-1 du CESEDA, la d\u00e9cision d'\u00e9loignement tire les cons\u00e9quences de ce que l'\u00e9tranger ne pr\u00e9sente pas de garanties suffisantes, notamment parce qu'il ne peut justifier de documents d'identit\u00e9 ou de voyage en cours de validit\u00e9, qu'il a dissimul\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments de son identit\u00e9 ou qu'il n'a pas d\u00e9clar\u00e9 le lieu de sa r\u00e9sidence effective et permanente ou encore qu'il s'est soustrait \u00e0 ses obligations ; que cette d\u00e9cision rel\u00e8ve du juge administratif ; que le risque ainsi d\u00e9fini \u00e0 l'article L.511-1 \u00e9tant \u00e9tabli et acquis, une d\u00e9cision de r\u00e9tention, fond\u00e9e sur l'article L.551-1, peut \u00eatre prise si l'\u00e9tranger n'est pas en mesure de justifier de garanties de repr\u00e9sentation propres \u00e0 conjurer le risque de l'article L.511-1 ; que cette d\u00e9cision rel\u00e8ve du juge judiciaire ; qu'ainsi seule rel\u00e8ve du juge judiciaire la l\u00e9galit\u00e9 de la d\u00e9cision de r\u00e9tention sur la base des circonstances d\u00e9finies \u00e0 l'article L.551-1 \u00e0 l'effet de juguler le risque identifi\u00e9 \u00e0 l'article L.511-1 ; que pour fonder sa d\u00e9cision d'annulation, le juge du second degr\u00e9 a fait \u00e9tat, tout d'abord, d'un titre de voyage en cours de validit\u00e9, circonstance vis\u00e9e \u00e0 l'article L.511-1, ensuite de l'existence d'une demande d'asile en Italie, circonstance \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'article L.511-1, enfin, de ce que l'\u00e9tranger vit et travaille en Italie et qu'il a des ressources, circonstances \u00e9galement \u00e9trang\u00e8res aux garanties de repr\u00e9sentation en France aupr\u00e8s des autorit\u00e9s fran\u00e7aises \u00e0 l'effet d'assurer l'ex\u00e9cution effective de l'\u00e9loignement du territoire fran\u00e7ais ; qu'ainsi, le juge du second degr\u00e9 a port\u00e9 une appr\u00e9ciation sur la l\u00e9galit\u00e9 de la d\u00e9cision d'\u00e9loignement, \u00e0 partir d'une analyse des circonstances ne concernant que la d\u00e9cision d'\u00e9loignement, pourtant soumise au juge administratif ; qu'il a ainsi viol\u00e9 la loi des 16-24 ao\u00fbt 1790, le d\u00e9cret du 16 fructidor an III, de fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale le principe constitutionnel de la s\u00e9paration des autorit\u00e9s administrative et judiciaire.",
        "DEUXIEME MOYEN DE CASSATION",
        "L'ordonnance attaqu\u00e9e encourt la censure ;",
        "EN CE QUE, confirmant l'ordonnance du 1er mars 2018, elle a d\u00e9clar\u00e9 irr\u00e9guli\u00e8re la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative prise \u00e0 l'encontre de Monsieur I..., rejet\u00e9 la requ\u00eate aux fins de prolongation de la r\u00e9tention et ordonn\u00e9 la remise en libert\u00e9 imm\u00e9diate de Monsieur G... I... ;",
        "AUX MOTIFS QUE \u00ab l'article L.551-1 du Code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile dispose que, dans les cas pr\u00e9vus aux 1\u00b0 \u00e0 7\u00b0 du I de l'article L.561-2, l'\u00e9tranger qui ne pr\u00e9sente pas de garanties de repr\u00e9sentation effectives propres \u00e0 pr\u00e9venir le risque mentionn\u00e9 au 3\u00b0 du II de l'article L.511-1 peut \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention par l'autorit\u00e9 administrative dans des locaux ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire, pour une dur\u00e9e de quarante-huit heures ; que G... I... fait valoir que l'arr\u00eat\u00e9 du pr\u00e9fet de la Haute-Savoie en date du 27 f\u00e9vrier 2018 ordonnance son placement en r\u00e9tention administrative m\u00e9conna\u00eetait les dispositions de l'article L.551-2 du Code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile en ce qu'il serait insuffisamment motiv\u00e9 en fait, d'une part, et serait vici\u00e9 par une erreur manifeste d'appr\u00e9ciation quant \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et l'\u00e9tendue de ses garanties de repr\u00e9sentation effectives, telles qu'elles permettraient de pr\u00e9venir le risque qu'il se soustrait \u00e0 la mesure d'\u00e9loignement ordonn\u00e9e \u00e0 son \u00e9gard, d'autre part ; qu'il apparait n\u00e9anmoins, au cas particulier, que la d\u00e9cision contest\u00e9e est motiv\u00e9e, en fait, par la prise en consid\u00e9ration de ce que l'int\u00e9ress\u00e9 ne justifie pas d'un domicile stable et durable en France et n'envisage pas un retour dans son pays d'origine ; que c'est en m\u00e9connaissance du principe de s\u00e9paration des autorit\u00e9s administratives et judiciaires, dont il ressort qu'\u00e0 l'exception des mati\u00e8res r\u00e9serv\u00e9es par nature \u00e0 l'autorit\u00e9 judiciaire et sauf disposition l\u00e9gislative contraire, il est dans l'exercice de ses pr\u00e9rogatives de puissance publique \u2013 dont rel\u00e8ve les d\u00e9cisions relatives au s\u00e9jour et \u00e0 l'\u00e9loignement \u2013 que le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a pu estimer qu'il appartenait au pr\u00e9fet d'\u00e9tablir que la situation personnelle dont justifiait l'\u00e9tranger n'\u00e9tait pas de nature \u00e0 justifier sa r\u00e9admission en Italie ; que toutefois, d\u00e8s lors que G... I... dispose d'un titre de voyage \u00e0 son nom en cours de validit\u00e9, et all\u00e8gue \u2013 sans \u00eatre contredit \u2013 que la demande d'asile qu'il a d\u00e9pos\u00e9e en Italie est toujours pendante et qu'il vit et travaille depuis plusieurs mois dans ce pays et dispose \u00e0 ce titre de ressources personnelles propres, le pr\u00e9fet de la Haute-Davoie n'\u00e9tablit pas, au terme des seules appr\u00e9ciations ci-dessus rappel\u00e9es, l'existence du risque mentionn\u00e9 au 3\u00b0 du II de l'article L.511-1 qu'il all\u00e8gue ; qu'il convient, par cons\u00e9quent, de confirmer l'ordonnance d\u00e9f\u00e9r\u00e9e en ce qu'elle a constat\u00e9 l'irr\u00e9gularit\u00e9 de l'arr\u00eat\u00e9 du pr\u00e9fet de la Haute-Savoie en date du 27 f\u00e9vrier 2018 ordonnant le placement en r\u00e9tention administrative de G... I... \u00bb ;",
        "ALORS QUE, premi\u00e8rement, aux termes d'un jugement du 1er mars 2018, le Tribunal administratif de LYON a rejet\u00e9 le recours form\u00e9 par Monsieur I... \u00e0 l'encontre de la d\u00e9cision du 27 f\u00e9vrier 2018 lui enjoignant de quitter le territoire fran\u00e7ais ; qu'en remettant en cause, au travers des circonstances prises en compte, la l\u00e9galit\u00e9 de la d\u00e9cision d'\u00e9loignement, quand le juge administratif l'avait consid\u00e9r\u00e9e comme l\u00e9gale, emportant une appr\u00e9ciation sur les circonstances retenues par le juge administratif contraires \u00e0 ce qu'avait d\u00e9cid\u00e9 ce dernier, le juge du second degr\u00e9 a viol\u00e9 l'autorit\u00e9 de chose jug\u00e9e attach\u00e9e au jugement du Tribunal administratif de LYON du 1er mars 2018 ;",
        "ET ALORS QUE, deuxi\u00e8mement, et en tout cas, quand bien m\u00eame une d\u00e9cision de justice ne serait pas rev\u00eatue de l'autorit\u00e9 de la chose jug\u00e9e, d\u00e8s lors qu'elle porte sur le point que le juge saisi en second doit aborder, ce dernier a l'obligation de l'\u00e9voquer et de l'analyser ; qu'en s'abstenant d'\u00e9voquer le raisons ayant conduit le juge administratif \u00e0 tenir pour l\u00e9gale la d\u00e9cision du 27 f\u00e9vrier 2018, le juge du second degr\u00e9 a viol\u00e9 l'article 455 du Code de proc\u00e9dure civile.",
        "TROISIEME MOYEN DE CASSATION",
        "L'ordonnance attaqu\u00e9e encourt la censure ;",
        "EN CE QUE, confirmant l'ordonnance du 1er mars 2018, elle a d\u00e9clar\u00e9 irr\u00e9guli\u00e8re la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative prise \u00e0 l'encontre de Monsieur I..., rejet\u00e9 la requ\u00eate aux fins de prolongation de la r\u00e9tention et ordonn\u00e9 la remise en libert\u00e9 imm\u00e9diate de Monsieur G... I... ;",
        "AUX MOTIFS QUE \u00ab l'article L.551-1 du Code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile dispose que, dans les cas pr\u00e9vus aux 1\u00b0 \u00e0 7\u00b0 du I de l'article L.561-2, l'\u00e9tranger qui ne pr\u00e9sente pas de garanties de repr\u00e9sentation effectives propres \u00e0 pr\u00e9venir le risque mentionn\u00e9 au 3\u00b0 du II de l'article L.511-1 peut \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention par l'autorit\u00e9 administrative dans des locaux ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire, pour une dur\u00e9e de quarante-huit heures ; que G... I... fait valoir que l'arr\u00eat\u00e9 du pr\u00e9fet de la Haute-Savoie en date du 27 f\u00e9vrier 2018 ordonnance son placement en r\u00e9tention administrative m\u00e9conna\u00eetrait les dispositions de l'article L.551-2 du Code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile en ce qu'il serait insuffisamment motiv\u00e9 en fait, d'une part, et serait vici\u00e9 par une erreur manifeste d'appr\u00e9ciation quant \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et l'\u00e9tendue de ses garanties de repr\u00e9sentation effectives, telles qu'elles permettraient de pr\u00e9venir le risque qu'il se soustrait \u00e0 la mesure d'\u00e9loignement ordonn\u00e9e \u00e0 son \u00e9gard, d'autre part ; qu'il apparait n\u00e9anmoins, au cas particulier, que la d\u00e9cision contest\u00e9e est motiv\u00e9e, en fait, par la prise en consid\u00e9ration de ce que l'int\u00e9ress\u00e9 ne justifie pas d'un domicile stable et durable en France et n'envisage pas un retour dans son pays d'origine ; que c'est en m\u00e9connaissance du principe de s\u00e9paration des autorit\u00e9s administratives et judiciaires, dont il ressort qu'\u00e0 l'exception des mati\u00e8res r\u00e9serv\u00e9es par nature \u00e0 l'autorit\u00e9 judiciaire et sauf disposition l\u00e9gislative contraire, il est dans l'exercice de ses pr\u00e9rogatives de puissance publique \u2013 dont rel\u00e8ve les d\u00e9cisions relatives au s\u00e9jour et \u00e0 l'\u00e9loignement \u2013 que le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a pu estimer qu'il appartenait au pr\u00e9fet d'\u00e9tablir que la situation personnelle dont justifiait l'\u00e9tranger n'\u00e9tait pas de nature \u00e0 justifier sa r\u00e9admission en Italie ; que toutefois, d\u00e8s lors que G... I... dispose d'un titre de voyage \u00e0 son nom en cours de validit\u00e9, et all\u00e8gue \u2013 sans \u00eatre contredit \u2013 que la demande d'asile qu'il a d\u00e9pos\u00e9e en Italie est toujours pendante et qu'il vit et travaille depuis plusieurs mois dans ce pays et dispose \u00e0 ce titre de ressources personnelles propres, le pr\u00e9fet de la Haute-Davoie n'\u00e9tablit pas, au terme des seules appr\u00e9ciations ci-dessus rappel\u00e9es, l'existence du risque mentionn\u00e9 au 3\u00b0 du II de l'article L.511-1 qu'il all\u00e8gue ; qu'il convient, par cons\u00e9quent, de confirmer l'ordonnance d\u00e9f\u00e9r\u00e9e en ce qu'elle a constat\u00e9 l'irr\u00e9gularit\u00e9 de l'arr\u00eat\u00e9 du pr\u00e9fet de la Haute-Savoie en date du 27 f\u00e9vrier 2018 ordonnant le placement en r\u00e9tention administrative de G... I... \u00bb ;",
        "ALORS QUE, premi\u00e8rement, les garanties de repr\u00e9sentation, au sens de l'article L.551-1 du CESEDA s'entendent des garanties de repr\u00e9sentation sur le territoire fran\u00e7ais aupr\u00e8s des autorit\u00e9s fran\u00e7aises \u00e0 l'effet de garantir l'effectivit\u00e9 de l'\u00e9loignement du territoire fran\u00e7ais ; qu'en faisant \u00e9tat de circonstances inop\u00e9rantes au regard de cette d\u00e9finition (demande d'asile pendante en Italie, s\u00e9jour et travail en Italie accompagn\u00e9s d'une perception de ressources), les juges du fond ont viol\u00e9 l'article L.551-1 du CESEDA ;",
        "ET ALORS QUE, deuxi\u00e8mement, en tout \u00e9tat de cause, en s'abstenant de rechercher, sur la base des \u00e9l\u00e9ments produits par le pr\u00e9fet (proc\u00e8s-verbal relatant les contacts avec les autorit\u00e9s italiennes et jugement du 1er mars 2018), si le s\u00e9jour irr\u00e9gulier de Monsieur I... sur le territoire italien et le refus d\u00e9finitif d'asile par les autorit\u00e9s italiennes ne faisaient pas obstacle \u00e0 ce que les circonstances mises en avant par l'ordonnance attaqu\u00e9e (s\u00e9jour et travail en Italie accompagn\u00e9s de la perception de ressources), puissent \u00eatre prises en compte, les juges du fond ont priv\u00e9 leur d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard de l'article L.551-1 du CESEDA."
    ]
}