{
    "decision-0": [
        "CIV. 2",
        "LG",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 25 janvier 2018",
        "Rejet non sp\u00e9cialement motiv\u00e9",
        "M. X..., conseiller doyen",
        "faisant fonction de pr\u00e9sident",
        "D\u00e9cision n\u00b0 10047 F",
        "Pourvoi n\u00b0 U 16-28.095",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. Y....",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 20 octobre 2016.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, DEUXI\u00c8ME CHAMBRE CIVILE, a rendu la d\u00e9cision suivante :",
        "Vu le pourvoi form\u00e9 par M. Constantin Y..., domicili\u00e9 [...] \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0,",
        "contre l'arr\u00eat rendu le 10 d\u00e9cembre 2015 par la cour d'appel de Colmar (chambre sociale, section SB), dans le litige l'opposant \u00e0 la caisse d'allocations familiales du Bas-Rhin, dont le si\u00e8ge est [...] \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0,",
        "d\u00e9fenderesse \u00e0 la cassation ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 13 d\u00e9cembre 2017, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : M. X..., conseiller doyen faisant fonction de pr\u00e9sident, Mme Z..., conseiller rapporteur, M. Cadiot, conseiller, Mme Parchemal, greffier de chambre ;",
        "Vu les observations \u00e9crites de la SCP H\u00e9mery et Thomas-Raquin, avocat de M. Y..., de la SCP Gatineau et Fattaccini, avocat de la caisse d'allocations familiales du Bas-Rhin ;",
        "Sur le rapport de Mme Z..., conseiller, l'avis de M. de Monteynard, avocat g\u00e9n\u00e9ral, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Vu l'article 1014 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "Attendu que le moyen de cassation annex\u00e9, qui est invoqu\u00e9 \u00e0 l'encontre de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e, n'est manifestement pas de nature \u00e0 entra\u00eener la cassation ;",
        "Qu'il n'y a donc pas lieu de statuer par une d\u00e9cision sp\u00e9cialement motiv\u00e9e ;"
    ],
    "decision-2": [
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Condamne M. Y... aux d\u00e9pens ;",
        "Vu l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette les demandes ;",
        "Ainsi d\u00e9cid\u00e9 par la Cour de cassation, deuxi\u00e8me chambre civile, prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du vingt-cinq janvier deux mille dix-huit, et sign\u00e9 par M. X..., conseiller doyen faisant fonction de pr\u00e9sident, et par Mme Szirek, greffier de chambre qui a assist\u00e9 au prononc\u00e9 de la d\u00e9cision.",
        "MOYEN ANNEXE \u00e0 la pr\u00e9sente d\u00e9cision",
        "Moyen produit par la SCP H\u00e9mery et Thomas-Raquin, avocat aux Conseils, pour M. Y...",
        "IL EST FAIT GRIEF \u00e0 l'arr\u00eat attaqu\u00e9 d'AVOIR d\u00e9bout\u00e9 Monsieur Y... de sa demande d'attribution des prestations familiales pour ses enfants",
        "AUX MOTIFS PROPRES QUE M. Constantin Y... d\u00e9clare \u00eatre arriv\u00e9 le 15.01.2009 sur le territoire fran\u00e7ais avec son \u00e9pouse et avec leurs quatre enfants et que deux autres y sont n\u00e9s le [...] ; qu'il est en litige avec la caisse d'allocations familiales pour l'attribution des avantages familiaux ; que par lettre du 19.1.2010, la CAF a rejet\u00e9 la demande de M. Constantin Y... au motif que sa situation professionnelle et familiale depuis son entr\u00e9e en France ne permet pas de consid\u00e9rer qu'il remplit les conditions de la directive communautaire applicable ; que suite au second refus oppos\u00e9 par lettre du 19.11.2012 par la CAF, M. Constantin Y... a saisi la commission de recours amiable; que par jugement du 6.11.2012, confirm\u00e9 par arr\u00eat 13.6.2013 de la cour administrative d'appel de Nancy, le tribunal administratif a annul\u00e9 les arr\u00eat\u00e9s des 17.7.2012 et 7.8.2012 d'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais \u00e0 l'encontre de M. et Mme Y..., la demande d'un titre s\u00e9jour de cette derni\u00e8re sur le fondement de l'article L212-1 1\u00b0 du Ceseda \u00e9tant fond\u00e9e au vu de sa justification de l'exercice d'une activit\u00e9 d'auto-entrepreneur avec affiliation \u00e0 compter du 2.3.2012; que la CAF a d\u00e8s lors estim\u00e9 que la famille Y... \u00e9tait en situation r\u00e9guli\u00e8re depuis le 2.3.2012, date d'inscription au RSI de Mme Y... et qu'elle a r\u00e9gularis\u00e9 les allocations dues \u00e0 compter du 1.4.2012. ; que quelques soient la date et les modalit\u00e9s de la notification du premier refus de la caisse du 19.1.2010, M. Constantin Y... n'a pas saisi la commission de recours amiable au titre de ce refus ainsi que prescrit par l'article R.142-18 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale sous peine de forclusion; que d\u00e8s lors, faute d'avoir saisi pr\u00e9alablement la commission de recours amiable, sa demande devant le tribunal des affaires de s\u00e9curit\u00e9 sociale est irrecevable; que par cons\u00e9quent, le litige ne concerne que la p\u00e9riode du 1.1.2010 au 31.3.2012, M. Constantin Y... b\u00e9n\u00e9ficiant des prestations familiales depuis le 1.4.2012 ; qu'aux termes de l'article L.521-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, les ressortissants des Etats membres de la communaut\u00e9 europ\u00e9enne b\u00e9n\u00e9ficient de plein droit des prestations familiales; que les ressortissants roumains sont soumis \u00e0 des mesures transitoires par leur trait\u00e9 d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne avec l'obligation de d\u00e9tenir un titre de s\u00e9jour pour exercer une activit\u00e9 professionnelle sur le territoire fran\u00e7ais; que l'article L.121-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile impose la m\u00eame condition de titre de s\u00e9jour; qu'un titre de s\u00e9jour a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 \u00e0 M. et Mme Y... uniquement en suite des d\u00e9cisions administratives pr\u00e9cit\u00e9es, sur le fondement de l'article L212-1 1\u00b0 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, en raison de l'exercice d'une activit\u00e9 d'auto-entrepreneur avec affiliation de Mme Y... et ce \u00e0 compter du 2.3.2012; qu'il ne peut d\u00e8s lors \u00eatre pris en consid\u00e9ration les \u00e9ventuels emplois ant\u00e9rieurs de M. Constantin Y...; que M. Constantin Y... ne justifie pas avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la couverture d'assurance maladie universelle dite CMU ni de ressources suffisantes avant le 2.3.2012; qu'au contraire, il r\u00e9sulte de l'attestation du 4.4.2014 qu'ainsi que les membres de sa famille, il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'aide m\u00e9dicale d'Etat du 25.11.2009 au 24.11.2010 et du 9.2.2011 au 8.2.2013; qu'en cons\u00e9quence, c'est \u00e0 juste titre que la CAF a r\u00e9gularis\u00e9 ses prestations familiales \u00e0 compter du 2.3.2012, respectivement \u00e0 compter du 1.4.2012, soit, conform\u00e9ment \u00e0 l'article L.552-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, le 1er jour du mois civil suivant celui au cours duquel les conditions d'ouverture sont r\u00e9unies; que le recours de M. Constantin Y... est donc mal fond\u00e9 ; qu'en cons\u00e9quence, le jugement d\u00e9f\u00e9r\u00e9 est confirm\u00e9 en toutes ses dispositions \u00bb;",
        "ET AUX MOTIFS ADOPTES QUE le litige ne concerne que la p\u00e9riode du 1er janvier 2010 au 31 mars 2012 car M. Y... b\u00e9n\u00e9ficie des prestations familiales depuis cette date ; que si en vertu de l'article L 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, les ressortissants des Etats membres de la Communaut\u00e9 Europ\u00e9enne b\u00e9n\u00e9ficient de plein droit des prestations familiales, les ressortissants roumains \u00e9taient soumis \u00e0 un r\u00e9gime transitoire ; qu'en vertu de l'article L 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, le versement des prestations familiales suppose que les ressortissants remplissent les conditions exig\u00e9es pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France ; que jusqu'au 13 juin 2013, M. Y... \u00e9tait d\u00e9pourvu de titre de s\u00e9jour r\u00e9gulier ; que le fait qu'il \u00e9tait b\u00e9n\u00e9ficiaire de l'aide m\u00e9dicale gratuite est indiff\u00e9rent car celle-ci est attribu\u00e9e aux \u00e9trangers d\u00e9pourvus de titre de s\u00e9jour ; que si la caisse d'allocations familiales n'est pas juge de la r\u00e9gularit\u00e9 du s\u00e9jour en France, l'article pr\u00e9cit\u00e9 restreint le versement des prestations familiales aux \u00e9trangers qui justifient de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour r\u00e9guliers de leurs enfants ; que d\u00e8s lors que M. Y... ne justifie pas de sa situation et de celle de ses enfants pour la p\u00e9riode allant du 1er janvier 2010 au 31 mars 2012, c'est \u00e0 bon droit que la caisse a refus\u00e9 le versement des allocations familiales ; qu'au surplus, il ne conteste pas les informations transmises par la Roumanie le 15 juin 2012, selon lesquelles il \u00e9tait domicili\u00e9 dans ce pays et avait per\u00e7u des allocations pour ses enfants du 1er janvier 2009 au 31 mai 2012 ; que c'est \u00e0 bon droit que la caisse a refus\u00e9 le versement des allocations familiales, ce qui contredit son s\u00e9jour en France ; que le recours est mal fond\u00e9 \u00bb.",
        "ALORS D'UNE PART QUE b\u00e9n\u00e9ficie de plein droit des prestations familiales dans les conditions fix\u00e9es par le livre V du code la s\u00e9curit\u00e9 sociale, tout citoyen de l'Union europ\u00e9enne qui exerce une activit\u00e9 professionnelle en France et qui, de ce fait, a le droit d'y s\u00e9journer ; qu'en \u00e9non\u00e7ant, pour d\u00e9bouter M. Y..., de nationalit\u00e9 roumaine, de sa demande de b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales pour la p\u00e9riode ant\u00e9rieure au 1er avril 2012, qu'un titre de s\u00e9jour avait \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 aux \u00e9poux Y... sur le fondement de l'article L. 212-1, 1\u00b0 (lire L. 121-1, 1\u00b0) du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile en raison d'une activit\u00e9 d'auto-entrepreneur et d'une affiliation de Mme Y... \u00e0 compter du 2 mars 2012 et qu'il ne pouvait \u00eatre tenu compte des \u00e9ventuels emplois ant\u00e9rieurs de M. Y..., la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 512-1 et L. 512-2 du code la s\u00e9curit\u00e9 sociale, et L. 121-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "ALORS D'AUTRE PART EN TOUTE HYPOTHESE QUE le fait de subordonner le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales aux ressortissants roumains s\u00e9journant en France, post\u00e9rieurement \u00e0 l'adh\u00e9sion de la Roumanie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 la d\u00e9tention d'un titre de s\u00e9jour qui n'est pas exig\u00e9e des autres citoyens de l'Union europ\u00e9enne, constitue une discrimination selon la nationalit\u00e9 ; qu'en refusant de prendre en consid\u00e9ration l'activit\u00e9 professionnelle exerc\u00e9e en France par M. Y... ant\u00e9rieurement au 1er avril 2012, condition exig\u00e9e par l'article L. 121-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile pour les citoyens de l'Union europ\u00e9enne d\u00e9sirant s\u00e9journer en France au-del\u00e0 d'une p\u00e9riode de trois mois, pour appr\u00e9cier son droit au b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales pour ses enfants, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 14 de la convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et de l'article 1er du premier protocole additionnel \u00e0 ladite convention."
    ]
}