{
    "decision-0": [
        "CIV. 2",
        "IK",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 13 f\u00e9vrier 2020",
        "Rejet non sp\u00e9cialement motiv\u00e9",
        "M. PR\u00c9TOT, conseiller doyen",
        "faisant fonction de pr\u00e9sident",
        "D\u00e9cision n\u00b0 10124 F",
        "Pourvoi n\u00b0 J 18-25.863",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. et Mme T....",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 18 octobre 2018.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "D\u00c9CISION DE LA COUR DE CASSATION, DEUXI\u00c8ME CHAMBRE CIVILE, DU 13 F\u00c9VRIER 2020",
        "1\u00b0/ M. N... T...,",
        "2\u00b0/ Mme L... X..., \u00e9pouse T...,",
        "tous deux domicili\u00e9s [...] ,",
        "ont form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 J 18-25.863 contre l'arr\u00eat rendu le 23 janvier 2018 par la cour d'appel de Limoges (chambre sociale), dans le litige les opposant \u00e0 la caisse d'allocations familiales (CAF) de la Haute-Vienne, dont le si\u00e8ge est [...] , d\u00e9fenderesse \u00e0 la cassation.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Coutou, conseiller, les observations \u00e9crites de la SCP Gadiou et Chevallier, avocat de M. et Mme T..., de la SCP Gatineau et Fattaccini, avocat de la caisse d'allocations familiales de la Haute-Vienne, et l'avis de M. de Monteynard, avocat g\u00e9n\u00e9ral, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 15 janvier 2020 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Pr\u00e9tot, conseiller doyen faisant fonction de pr\u00e9sident, Mme Coutou, conseiller rapporteur, Mme Vieillard, conseiller, et Mme Szirek, greffier de chambre,",
        "la deuxi\u00e8me chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu la pr\u00e9sente d\u00e9cision."
    ],
    "decision-1": [
        "1. Le moyen de cassation annex\u00e9, qui est invoqu\u00e9 \u00e0 l'encontre de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e, n'est manifestement pas de nature \u00e0 entra\u00eener la cassation.",
        "2. En application de l'article 1014, alin\u00e9a 1er, du code de proc\u00e9dure civile, il n'y a donc pas lieu de statuer par une d\u00e9cision sp\u00e9cialement motiv\u00e9e sur ce pourvoi."
    ],
    "decision-2": [
        "EN CONS\u00c9QUENCE, la Cour :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Condamne M. et Mme T... aux d\u00e9pens ;",
        "En application de l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette les demandes ;",
        "Ainsi d\u00e9cid\u00e9 par la Cour de cassation, deuxi\u00e8me chambre civile, prononc\u00e9 et sign\u00e9 par M. Pr\u00e9tot, conseiller doyen faisant fonction de pr\u00e9sident, et par Mme Pontonnier, greffier de chambre pr\u00e9sent lors de la mise \u00e0 disposition de la d\u00e9cision le treize f\u00e9vrier deux mille vingt.",
        "MOYEN ANNEXE \u00e0 la pr\u00e9sente d\u00e9cision",
        "Moyen produit par la SCP Gadiou et Chevallier, avocat aux Conseils, pour M. et Mme T...",
        "IL est fait grief \u00e0 l'arr\u00eat attaqu\u00e9 d'AVOIR confirm\u00e9 le jugement du 11 mai 2017, qui a d\u00e9bout\u00e9 Monsieur et Madame T... de l'ensemble de leurs demandes ;",
        "AUX MOTIFS QUE les dispositions des articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, qui subordonnent le versement des prestations familiales \u00e0 la production d'un document attestant d'une entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re des enfants \u00e9trangers en France, rev\u00eatent un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 dans un Etat d\u00e9mocratique d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants, et ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e au principe de non-discrimination \u00e0 raison de l'origine nationale, ni au droit \u00e0 la protection de la vie familiale, garantis par les articles 8 et 14 de la convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et l'article premier du protocole additionnel n\u00b0 1, ni ne m\u00e9connaissant les dispositions de l'article 3-1 de la convention nationale des droits de l'enfant ; que les caisses d'allocations familiales qui sont des organismes de droit priv\u00e9 charg\u00e9s d'une mission de service public, et soumis comme tels \u00e0 une comptabilit\u00e9 publique g\u00e8rent des fonds ayant un caract\u00e8re public, selon les dispositions particuli\u00e8res \u2013 conformes \u00e0 l'article 6, I, b, ii, de la convention num\u00e9ro 97 sur les travailleurs migrants du 01 juillet 1949 \u2013 que constituent les dispositions des articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pr\u00e9cit\u00e9e ; qu'au regard de la situation de monsieur et madame T... telle qu'expos\u00e9e au travers des pi\u00e8ces produites par les parties, la configuration applicable est celle de l'article L. 512-2 du CSS, qui pr\u00e9voit que b\u00e9n\u00e9ficie de plein droit des prestations familiales la personne \u00e9trang\u00e8re qui justifie d\u00e9tenir la carte de s\u00e9jour temporaire \u00ab vie priv\u00e9e et familiale \u00bb du 7\u00b0 de l'article L. 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (CESEDA), \u00e0 condition que les enfants soient entr\u00e9s en France au plus tard en m\u00eame temps que le parent titulaire de ladite carte ; que monsieur T... b\u00e9n\u00e9ficie de la carte ci-dessus vis\u00e9e depuis le 20 ao\u00fbt 2013 ; qu'il n'est pas discut\u00e9 que les enfants ne sont pas n\u00e9s en France, n'y sont pas entr\u00e9s dans le cadre de la proc\u00e9dure de regroupement familial et ne sont pas enfants d'un parent r\u00e9fugi\u00e9, apatride ou b\u00e9n\u00e9ficiaire de la protection subsidiaire ; que la r\u00e9gularit\u00e9 de leur entr\u00e9e et de leur s\u00e9jour doit \u00eatre justifi\u00e9e, aux termes de l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, par une attestation d\u00e9livr\u00e9e par l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale, pr\u00e9cisant que les enfants sont entr\u00e9s en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de leurs parents admis au s\u00e9jour sur le fondement du 7\u00b0 de l'article L. 313-11 du CESEDA ; que cependant le dossier ne porte nulle trace de l'attestation pr\u00e9fectorale attendue ; que les dispositions de l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e9tant d'interpr\u00e9tation restrictive, les \u00e9l\u00e9ments apport\u00e9s par les \u00e9poux T... ne peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme suffisants \u00e0 pallier cette absence ;",
        "1/ ALORS QUE l'exigence de la production de la seule attestation pr\u00e9fectorale pr\u00e9cisant que les enfants sont entr\u00e9s en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de leurs parents, et l'impossibilit\u00e9 corr\u00e9lative de pouvoir \u00e9tablir un tel fait autrement que par la production de cette attestation, portent une atteinte disproportionn\u00e9e aux droits garantis par l'article 8 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et constituent une discrimination prohib\u00e9e par l'article 14 de cette m\u00eame convention ; qu'en statuant comme elle l'a fait, la Cour d'appel a en cons\u00e9quence viol\u00e9 les dispositions pr\u00e9cit\u00e9es, ensemble les articles L. 512-2 et D. 512-2 du Code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ;",
        "2/ ALORS QUE l'article 3-1 de la Convention internationale relative aux droits de l'enfant pr\u00e9voit que \u00ab dans toutes les d\u00e9cisions qui concernent les enfants,",
        "l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant doit \u00eatre une consid\u00e9ration primordiale \u00bb ; qu'en se bornant \u00e0 affirmer que subordonner le versement des prestations familiales \u00e0 la seule production d'un document attestant d'une entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re des enfants \u00e9trangers en France, dont l'absence ne pouvait \u00eatre suppl\u00e9e par la production d'autres \u00e9l\u00e9ments de preuve, ne m\u00e9connaissait pas la disposition susvis\u00e9e, sans rechercher si une telle exigence n'\u00e9tait pas contraire \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur des enfants, la Cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard de cette disposition ;",
        "ET AUX MOTIFS DU PREMIER JUGE, A LES SUPPOSER ADOPTES, QUE l'exigence de production du certificat m\u00e9dical \u00e0 l'appui de la requ\u00eate en versement de prestations familiales pr\u00e9vue par les articles L. 512-2 et D. 512-2 du Code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale n'est pas contraire aux dispositions des articles 8 et 14 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et \u00e0 l'article 3-1 de la convention internationale des droits de l'enfant en ce qu'elle r\u00e9pond \u00e0 un int\u00e9r\u00eat de sant\u00e9 publique et \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de l'enfant ; que d\u00e8s lors, c'est \u00e0 bon droit que la Caisse d'Allocations Familiales de la haute Vienne a rejet\u00e9 la demande de prestations familiales pr\u00e9sent\u00e9es par Monsieur et Madame T... pour leurs quatre enfants pour lesquels ils doivent produire le certificat m\u00e9dical de l'enfant d\u00e9livr\u00e9 par l'Office Fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration \u00e0 l'issue de la proc\u00e9dure d'introduction ou d'admission au s\u00e9jour au titre du regroupement familial exig\u00e9 par l'article D . 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ;",
        "3/ ALORS QU'en affirmant que l'exigence de production du certificat m\u00e9dical d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration n'\u00e9tait pas contraire aux articles 8 et 14 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales, la Cour d'appel a viol\u00e9 ces derni\u00e8res dispositions, ensemble les articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ;",
        "4/ ALORS QU'en relevant que l'exigence de production du certificat m\u00e9dical d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration n'\u00e9tait pas contraire \u00e0 l'article 3-1 de la Convention internationale des droits de l'enfant en ce qu'elle r\u00e9pond \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de l'enfant, la Cour d'appel a viol\u00e9 cette derni\u00e8re disposition."
    ]
}