{
    "decision-0": [
        "N\u00b0 Z 19-81.541 F-P+B+I",
        "N\u00b0 210",
        "CK",
        "11 MARS 2020",
        "CASSATION SANS RENVOI",
        "M. SOULARD pr\u00e9sident,",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "________________________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CRIMINELLE,",
        "DU 11 MARS 2020",
        "CASSATION SANS RENVOI sur le pourvoi form\u00e9 par M. P... N... contre l'arr\u00eat de la cour d'appel de Lyon, 7e chambre, en date du 23 janvier 2019, qui, pour soustraction \u00e0 un arr\u00eat\u00e9 de reconduite \u00e0 la fronti\u00e8re, l'a condamn\u00e9 \u00e0 trois mois d'emprisonnement avec sursis.",
        "Un m\u00e9moire a \u00e9t\u00e9 produit.",
        "Sur le rapport de M. Gu\u00e9ry, conseiller, les observations de la SCP Waquet, Farge et Hazan, avocat de M. P... N..., et les conclusions de M. Quintard, avocat g\u00e9n\u00e9ral, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 22 janvier 2020 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Soulard, pr\u00e9sident, M. Gu\u00e9ry, conseiller rapporteur, M. Moreau, conseiller de la chambre, et Mme Guichard, greffier de chambre,",
        "La chambre criminelle de la Cour de cassation, compos\u00e9e en application de l'article 567-1-1 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure :",
        "1. Il r\u00e9sulte de l'arr\u00eat attaqu\u00e9 et des pi\u00e8ces de proc\u00e9dure ce qui suit.",
        "2. M. P... N... a \u00e9t\u00e9 conduit \u00e0 l'a\u00e9roport de Lyon Saint-Exup\u00e9ry afin de prendre, le 3 mai 2018, un vol \u00e0 destination de la Guin\u00e9e via Orly, en ex\u00e9cution d'un arr\u00eat\u00e9 portant obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais pris le 14 avril 2017 par le pr\u00e9fet du Gard.",
        "3. Au moment d'embarquer, M. N... s'est mis \u00e0 crier et \u00e0 s'accrocher aux \u00e9quipements de l'avion. Il a hurl\u00e9 qu'il \u00e9tait homosexuel, et comme tel menac\u00e9 de mort dans son pays et pr\u00e9f\u00e9rait mourir ou aller en prison que d'y retourner. Le commandant de bord estimant ce comportement inadapt\u00e9 au transport a refus\u00e9 son embarquement.",
        "3. M. N... a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 devant le tribunal correctionnel du chef de soustraction \u00e0 un arr\u00eat\u00e9 de reconduite \u00e0 la fronti\u00e8re. Le tribunal l'a reconnu coupable et l'a condamn\u00e9 \u00e0 deux mois d'emprisonnement et deux ans d'interdiction du territoire fran\u00e7ais.",
        "4. M. N... et le minist\u00e8re public ont relev\u00e9 appel de cette d\u00e9cision."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen du moyen",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "5. Le moyen est pris de la violation des articles 33 de la Convention de Gen\u00e8ve du 28 juillet 1951 relative au statut de r\u00e9fugi\u00e9, l'article L. 721-2 et L. 511-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile de et de l'article 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale.",
        "6. Le moyen critique l'arr\u00eat attaqu\u00e9 en ce qu'il a condamn\u00e9 M. N... pour s'\u00eatre soustrait \u00e0 l'ex\u00e9cution d'un arr\u00eat\u00e9, l'obligeant \u00e0 quitter le territoire fran\u00e7ais alors :",
        "\u00ab 1\u00b0/ que la reconnaissance du statut de r\u00e9fugi\u00e9, qui emporte l'impossibilit\u00e9 de refouler ou d'expulser celui qui en b\u00e9n\u00e9ficie, a un caract\u00e8re recognitif et conf\u00e8re r\u00e9troactivement les droits qui y sont attach\u00e9s \u00e0 l'arriv\u00e9e de l'int\u00e9ress\u00e9 sur le territoire fran\u00e7ais ; que M. N... s'est vu reconna\u00eetre la qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 par une d\u00e9cision de la CNDA du 2 juillet 2019 ; que d\u00e8s lors l'obligation de quitter le territoire, d\u00e9livr\u00e9e contre lui apr\u00e8s une premi\u00e8re d\u00e9cision lui refusant le statut de r\u00e9fugi\u00e9, mais avant la d\u00e9cision du 2 juillet 2019, n'a pas de fondement l\u00e9gal ou l'a en toute hypoth\u00e8se perdu et m\u00e9conna\u00eet l'immunit\u00e9 accord\u00e9e au pr\u00e9venu ; qu'en cons\u00e9quence la condamnation prononc\u00e9e sera annul\u00e9e en application des articles 33 de la Convention de Gen\u00e8ve du 28 juillet 1951 relative au statut de r\u00e9fugi\u00e9, L. 721-2 et L. 511-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, et 122-7 du code p\u00e9nal.",
        "2\u00b0/ que, subsidiairement, la cour d'appel ne pouvait laisser sans r\u00e9ponse la demande de renvoi qui lui \u00e9tait soumise dans l'attente qu'il soit statu\u00e9 sur la demande de r\u00e9examen de la demande d'asile ; que l'arr\u00eat attaqu\u00e9 est d\u00e8s lors priv\u00e9 de motif en violation de l'article 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale. \u00bb"
    ],
    "decision-3": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "Vu l'article 33 de la Convention de Gen\u00e8ve du 28 juillet 1951 relative au statut de r\u00e9fugi\u00e9, l'article L. 721-2 et L.511-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile :",
        "7. Il r\u00e9sulte de ces textes que l'autorit\u00e9 administrative ne peut obliger un \u00e9tranger \u00e0 quitter le territoire fran\u00e7ais lorsqu'il a obtenu la qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9.",
        "8. Pour confirmer la d\u00e9cision de culpabilit\u00e9, l'arr\u00eat rel\u00e8ve que M. N... s'est maintenu irr\u00e9guli\u00e8rement sur le territoire national malgr\u00e9 la notification de la d\u00e9cision pr\u00e9fectorale et qu'il a reconnu lors de son audition qu'il savait que ce maintien sur le territoire fran\u00e7ais, comme son refus d'embarquer, \u00e9taient constitutifs d'infractions p\u00e9nalement sanctionn\u00e9es.",
        "9. A l'appui de son pourvoi, le demandeur verse la d\u00e9cision de l'office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides (OFPRA) en date du 2 juillet 2019, prise apr\u00e8s l'exercice d'un recours devant la cour nationale du droit d'asile.",
        "10. La d\u00e9cision de l'OFPRA est d\u00e9clarative et r\u00e9cognitive de sorte que la qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 reconnue \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 est r\u00e9put\u00e9e lui appartenir depuis le jour de son arriv\u00e9e en France.",
        "11. Cette reconnaissance a pour cons\u00e9quence n\u00e9cessaire d'enlever toute base l\u00e9gale \u00e0 la poursuite, du chef de soustraction \u00e0 un arr\u00eat\u00e9 portant obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais.",
        "12. La cassation est par cons\u00e9quent encourue.",
        "Port\u00e9e et cons\u00e9quences de la cassation",
        "13. Cette cassation n'impliquant pas qu'il soit \u00e0 nouveau statu\u00e9 sur le fond, elle aura lieu sans renvoi, ainsi que le permet l'article L. 411-3 du code de l'organisation judiciaire."
    ],
    "decision-4": [
        "PAR CES MOTIFS, la Cour :",
        "CASSE et ANNULE, en toutes ses dispositions, l'arr\u00eat susvis\u00e9 de la cour d'appel de Lyon, en date du 23 janvier 2019 ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 RENVOI ;",
        "ORDONNE l'impression du pr\u00e9sent arr\u00eat, sa transcription sur les registres du greffe de la cour d'appel de Lyon et sa mention en marge o\u00f9 \u00e0 la suite de l'arr\u00eat annul\u00e9 ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, chambre criminelle, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident le onze mars deux mille vingt."
    ]
}