{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "FB",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 2 septembre 2020",
        "Rejet non sp\u00e9cialement motiv\u00e9",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "D\u00e9cision n\u00b0 10324 F",
        "Pourvoi n\u00b0 K 18-21.310",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. H...",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 2 avril 2019",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "D\u00c9CISION DE LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, DU 2 SEPTEMBRE 2020",
        "M. T... H..., domicili\u00e9 chez M. F... Y..., [...] , a form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 K 18-21.310 contre l'ordonnance rendue le 12 juin 2018 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Paris (p\u00f4le 2, chambre II), dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ au pr\u00e9fet de la Seine-Saint-Denis, domicili\u00e9 [...] ,",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral de la cour d'appel de Paris, domicili\u00e9 en son parquet g\u00e9n\u00e9ral, [...],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations \u00e9crites de la SCP Zribi et Texier, avocat de M. H..., de la SCP Foussard et Froger, avocat du pr\u00e9fet de la Seine-Saint-Denis, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 9 juin 2020 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sentes Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Auroy, conseiller doyen, et Mme Berthomier, greffier de chambre,",
        "la premi\u00e8re chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu la pr\u00e9sente d\u00e9cision."
    ],
    "decision-1": [
        "1. Les moyens de cassation annex\u00e9s, qui sont invoqu\u00e9s \u00e0 l'encontre de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e, ne sont manifestement pas de nature \u00e0 entra\u00eener la cassation.",
        "2. En application de l'article 1014, alin\u00e9a 1er, du code de proc\u00e9dure civile, il n'y a donc pas lieu de statuer par une d\u00e9cision sp\u00e9cialement motiv\u00e9e sur ce pourvoi."
    ],
    "decision-2": [
        "EN CONS\u00c9QUENCE, la Cour :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Condamne M. H... aux d\u00e9pens ;",
        "En application de l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande form\u00e9e par M. H... ;",
        "Ainsi d\u00e9cid\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du deux septembre deux mille vingt."
    ],
    "decision-3": [
        "MOYENS ANNEXES \u00e0 la pr\u00e9sente d\u00e9cision",
        "Moyens produits par la SCP Zribi et Texier, avocat aux Conseils, pour M. H....",
        "PREMIER MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief \u00e0 la d\u00e9cision attaqu\u00e9e",
        "D'AVOIR rejet\u00e9 les exceptions de nullit\u00e9 soulev\u00e9es et ordonn\u00e9 la prolongation de la r\u00e9tention de M. H... dans les locaux ne d\u00e9pendant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire pour une dur\u00e9e de vingt jours;",
        "AUX MOTIFS QUE \u00ab figure \u00e0 la proc\u00e9dure l'avis de placement en r\u00e9tention administrative de l'int\u00e9ress\u00e9 au procureur de la R\u00e9publique de Paris ; par cons\u00e9quent, le moyen sera rejet\u00e9 \u00bb ;",
        "ET AUX MOTIFS ADOPTES QUE \u00abla cour, par ailleurs, sur l'absence d'avis \u00e0 parquet, observe que le procureur de la R\u00e9publique de Bobigny a \u00e9t\u00e9 avis\u00e9 le 8 juin 2018 \u00e0 15 h 32, de ce qu'il \u00e9tait envisag\u00e9 de placer en r\u00e9tention l'int\u00e9ress\u00e9 et que ce magistrat a donc proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un classement de la proc\u00e9dure p\u00e9nale, et que le procureur de la R\u00e9publique de Paris a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu \u00e9galement de son placement en r\u00e9tention, notifi\u00e9 le m\u00eame jour \u00e0 16 h 28 ; la proc\u00e9dure est donc r\u00e9guli\u00e8re \u00bb ;",
        "1\u00b0) ALORS QUE le procureur de la R\u00e9publique doit \u00eatre inform\u00e9 imm\u00e9diatement du placement en r\u00e9tention administrative de l'int\u00e9ress\u00e9 ; qu'en se bornant \u00e0 \u00e9noncer que le procureur de la R\u00e9publique de Paris avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu du placement en r\u00e9tention administrative au centre de r\u00e9tention de [...], sans rechercher, comme elle y \u00e9tait invit\u00e9e, si le courrier \u00e0 l'attention du parquet dans la proc\u00e9dure \u00e9tait dat\u00e9 et heur\u00e9, la cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard de l'article L.551-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE les juges du fond doivent analyser, fut-ce sommairement, les \u00e9l\u00e9ments de preuve sur lesquels ils se fondent ; qu'en \u00e9non\u00e7ant que le procureur de la R\u00e9publique de Paris avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu du placement en r\u00e9tention de l'int\u00e9ress\u00e9, sans analyser, fut-ce sommairement, le document sur lequel il s'est bas\u00e9 pour retenir que l'avis lui avait \u00e9t\u00e9 effectivement transmis, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 l'article 455 du code de proc\u00e9dure civile.",
        "3\u00b0) ALORS QUE, en tout \u00e9tat de cause, le procureur de la R\u00e9publique doit \u00eatre inform\u00e9 imm\u00e9diatement du placement en r\u00e9tention administrative de l'int\u00e9ress\u00e9 ; qu'en \u00e9non\u00e7ant que le procureur de la R\u00e9publique avait \u00e9t\u00e9 avis\u00e9 du placement en r\u00e9tention administrative, sans rechercher \u00e0 quel moment le procureur de la R\u00e9publique de Paris aurait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 du placement de l'\u00e9tranger en r\u00e9tention administrative, la cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard de l'article L.552-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile.",
        "SECOND MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief \u00e0 la d\u00e9cision attaqu\u00e9e",
        "D'AVOIR rejet\u00e9 les exceptions de nullit\u00e9 soulev\u00e9es et ordonn\u00e9 la prolongation de la r\u00e9tention de M. H... dans les locaux ne d\u00e9pendant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire ;",
        "AUX MOTIFS QUE \u00ab la cour consid\u00e8re que c'est par une analyse circonstanci\u00e9e et des motifs pertinents qu'il convient d'adopter que le premier juge a statu\u00e9 sur les moyens de nullit\u00e9 soulev\u00e9s devant lui et repris en cause d'appel, \u00e9tant ajout\u00e9, sur le d\u00e9faut de l'assistance de l'avocat qu'il r\u00e9sulte du proc\u00e8s-verbal de fin de garde \u00e0 vue que le conseil choisi a \u00e9t\u00e9 avis\u00e9 d\u00e8s le 7 juin 2018 \u00e0 18 h 26, et que M. T... H... ayant pr\u00e9cis\u00e9, lors de son placement en garde \u00e0 vue, le 7 juin 2018, \u00e0 18 h 20, \u00ab qu'au cas o\u00f9 l'avocat d\u00e9sign\u00e9 ne pouvait \u00eatre contact\u00e9, il ne d\u00e9signerait pas qu'un avocat soit commis d'office \u00bb, il a donc \u00e9t\u00e9 entendu le 8 juin 2018 \u00e0 10 heures, avec son accords, sans l'assistance d'un avocat ; la cour, sur la lev\u00e9e tardive de la garde \u00e0 vue, rel\u00e8ve qu'en tout \u00e9tat de cause, cette mesure n'a pas dur\u00e9 plus de 24 heures \u00bb ;",
        "AUX MOTIFS ADOPTES QUE \u00abil ressort de la proc\u00e9dure que les policiers ont \u00e9t\u00e9 requis \u00e0 17 heures 35 le 7 juin 2018 par le magasin Carrefour et que Monsieur T... H... a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 \u00e0 17 h 45 et plac\u00e9 en garde \u00e0 vue \u00e0 17 h 45 \u00e9galement (proc\u00e8s-verbaux d'interpellation et de notification de garde \u00e0 vue) ; que la proc\u00e9dure est donc r\u00e9guli\u00e8re, le temps pendant lequel l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 le cas \u00e9ch\u00e9ant, retenu par le personnel de carrefour n'ayant pas \u00e0 \u00eatre d\u00e9compt\u00e9 dans la garde \u00e0 vue \u00bb ;",
        "ALORS QUE si, avant d'\u00eatre plac\u00e9e en garde \u00e0 vue, la personne a \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9e ou a fait l'objet de toute autre mesure de contrainte pour ces m\u00eames faits, l'heure du d\u00e9but de la garde \u00e0 vue est fix\u00e9e (",
        ") \u00e0 l'heure \u00e0 laquelle la personne a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9e de libert\u00e9 ; qu'en consid\u00e9rant au contraire, pour consid\u00e9rer que la dur\u00e9e de la garde \u00e0 vue n'avait pas exc\u00e9d\u00e9 24 heures, que le temps durant lequel M. H... avait \u00e9t\u00e9 retenu par le personnel de Carrefour n'avait pas \u00e0 \u00eatre d\u00e9compt\u00e9 de la garde \u00e0 vue, le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 l'article 63 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale."
    ]
}