{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "MF",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 17 octobre 2019",
        "Cassation sans renvoi",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 866 F-P+B+I",
        "Pourvoi n\u00b0 T 19-50.002",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par le procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Rennes, domicili\u00e9 en son parquet g\u00e9n\u00e9ral, [...],",
        "contre l'ordonnance rendue le 17 novembre 2018 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Rennes, dans le litige l'opposant \u00e0 M. H... O..., domicili\u00e9 chez Mme U... F... , [...],",
        "d\u00e9fendeur \u00e0 la cassation ;",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 17 septembre 2019, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sentes : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Auroy, conseiller doyen, Mme Berthomier, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, l'avis de M. Poirret, premier avocat g\u00e9n\u00e9ral, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen unique :"
    ],
    "decision-2": [
        "Vu l'article L. 554-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "Attendu qu'il r\u00e9sulte de ce texte qu'un \u00e9tranger ne peut \u00eatre plac\u00e9 ou maintenu en r\u00e9tention que pour le temps strictement n\u00e9cessaire \u00e0 son d\u00e9part ; que l'administration n'a l'obligation d'exercer toutes diligences \u00e0 cet effet qu'\u00e0 compter du placement en r\u00e9tention ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu, selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel, et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, que M. O..., de nationalit\u00e9 albanaise, condamn\u00e9 \u00e0 une peine d'interdiction d\u00e9finitive du territoire fran\u00e7ais, s'est vu retirer sa carte de r\u00e9sident et notifier un arr\u00eat\u00e9 fixant l'Albanie comme pays de renvoi ; qu'il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative \u00e0 sa sortie d'\u00e9crou, le 15 novembre 2018 ; que le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a \u00e9t\u00e9 saisi par M. O... d'une contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention et par le pr\u00e9fet d'une demande de prolongation de cette mesure ;",
        "Attendu que, pour rejeter cette demande, l'ordonnance retient que les services pr\u00e9fectoraux, saisis pour mettre \u00e0 ex\u00e9cution la mesure d'\u00e9loignement bien avant la date pr\u00e9visible de fin de peine de M. O..., dont la d\u00e9cision p\u00e9nale de condamnation mentionnait la v\u00e9ritable identit\u00e9 et la nationalit\u00e9, n'ont entrepris aucune d\u00e9marche utile avant sa lib\u00e9ration ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Qu'en statuant ainsi, en exigeant de l'administration qu'elle justifie de l'accomplissement de diligences n\u00e9cessaires \u00e0 l'\u00e9loignement de l'\u00e9tranger durant la p\u00e9riode d'incarc\u00e9ration ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 son placement en r\u00e9tention, le premier pr\u00e9sident, qui a ajout\u00e9 une condition \u00e0 la loi, a viol\u00e9 le texte susvis\u00e9 ;",
        "Et vu les articles L. 411-3 du code de l'organisation judiciaire et 1015 du code de proc\u00e9dure civile ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS :",
        "CASSE ET ANNULE, en toutes ses dispositions, l'ordonnance rendue le 18 novembre 2018, entre les parties, par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Rennes ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'ordonnance cass\u00e9e ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du dix-sept octobre deux mille dix-neuf."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par le procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Rennes.",
        "Il est fait grief \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e d'avoir rejet\u00e9 la demande de prolongation de la r\u00e9tention de M. H... O... sur le fondement de l'insuffisance des diligences effectu\u00e9es par la pr\u00e9fecture.",
        "Aux motifs que :",
        "L'article L 554-1 du CESEDA dispose qu'un \u00e9tranger ne peut \u00eatre plac\u00e9 ou maintenu en r\u00e9tention que pour le temps strictement n\u00e9cessaire \u00e0 son d\u00e9part, l'administration devant exercer toute diligence \u00e0 cet effet.",
        "Par des motifs qui ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s par le premier pr\u00e9sident de la cour, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a retenu l'argumentation de l'avocat de M. O... qui invoquait une absence de diligences de la part de la pr\u00e9fecture, dans la mesure o\u00f9 celui-ci \u00e9tait incarc\u00e9r\u00e9 depuis 2014 et que des d\u00e9marches auraient pu \u00eatre entreprises pendant sa d\u00e9tention.",
        "La cour d'appel de Rennes par arr\u00eat en date du 17 mai 2017 a condamn\u00e9 Monsieur O... H... se disant T... M... \u00e0 une peine de 5 ans d'emprisonnement et \u00e0 une interdiction d\u00e9finitive du territoire.",
        "Le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a consid\u00e9r\u00e9 que la cour d'appel avait constat\u00e9 la v\u00e9ritable identit\u00e9 de monsieur H... O... de nationalit\u00e9 albanaise.",
        "Le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a estim\u00e9 que :",
        "- la pr\u00e9fecture a \u00e9t\u00e9 saisie pour l'ex\u00e9cution de cette mesure bien en amont de la date de lib\u00e9ration de Monsieur O... ;",
        "- aucune diligence n'a \u00e9t\u00e9 entreprise en vue de l'\u00e9loignement de l'int\u00e9ress\u00e9 durant son incarc\u00e9ration ;",
        "- aucune d\u00e9marche pour v\u00e9rifier son identit\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie alors que la d\u00e9cision pronon\u00e7ant sa condamnation faisait mention de sa v\u00e9ritable identit\u00e9 et de sa nationalit\u00e9 ;",
        "- la saisine de l'unit\u00e9 centrale d'identification (UCI) n'est intervenue que le 14 novembre 2018 et la pr\u00e9fecture ne peut donc se pr\u00e9valoir des difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 l'alias utilis\u00e9 par le condamn\u00e9 pour justifier de ses diligences tardives.",
        "L'article L554-1 ci-dessus rappel\u00e9 \u00e9nonce clairement que le placement en r\u00e9tention ne peut intervenir que pour le temps strictement n\u00e9cessaire au d\u00e9part d'un \u00e9tranger et que l'administration doit exercer toute diligence utile \u00e0 cet effet.",
        "Pour le juge, tel n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas en l'esp\u00e8ce puisque M. O... \u00e9tait incarc\u00e9r\u00e9 depuis 20 juin 2014 au centre p\u00e9nitentiaire de [...] dans le cadre d'une proc\u00e9dure pour aide au s\u00e9jour irr\u00e9gulier d'un \u00e9tranger en bande organis\u00e9e. Sa fiche p\u00e9nale mentionne que celui-ci \u00e9tait initialement lib\u00e9rable le 6 mai 2021. La pr\u00e9fecture aurait d\u00fb entreprendre les diligences en vue de son \u00e9loignement durant cette p\u00e9riode puisqu'une mesure d'\u00e9loignement avait d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prise par autorit\u00e9s judiciaires. Il incombait donc \u00e0 la pr\u00e9fecture de saisir imm\u00e9diatement les autorit\u00e9s consulaires comp\u00e9tentes sans attendre la lib\u00e9ration de l'int\u00e9ress\u00e9 puisqu'il \u00e9tait \u00e0 la disposition de l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale, \u00e9tant \u00e9crou\u00e9.",
        "En cons\u00e9quence, faute d'avoir accompli les diligences utiles pendant une p\u00e9riode de plus deux mois, le juge a constat\u00e9 une violation des dispositions de l'article L554-1 du CESEDA et n'a pas fait droit \u00e0 la demande de prolongation de la r\u00e9tention administrative de l'int\u00e9ress\u00e9.",
        "Le premier pr\u00e9sident, adoptant les motifs du premier juge rel\u00e8ve qu'alors que les services pr\u00e9fectoraux ont \u00e9t\u00e9 saisis pour mettre \u00e0 ex\u00e9cution la mesure d'\u00e9loignement bien avant la date pr\u00e9visible de fin de peine de M. H... O..., ceux-ci n'ont r\u00e9ellement entrepris aucune d\u00e9marche alors m\u00eame que la d\u00e9cision p\u00e9nale de condamnation faisait bien mention de sa v\u00e9ritable identit\u00e9 ainsi que de sa nationalit\u00e9, outre le fait que la saisine de l'unit\u00e9 centrale d'identification (UCI) n'est intervenue que le 14 novembre 2018, en sorte que l'autorit\u00e9 administrative ne peut raisonnablement se pr\u00e9valoir des difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 l'utilisation par ce dernier d'un alias pour tenter d'expliquer ses diligences manifestement tardives, puisque d'une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale il lui incombait de saisir sans tarder les autorit\u00e9s consulaires comp\u00e9tentes.",
        "Alors que :",
        "Moyen unique de cassation sur la violation de l'article L.554-1 du Code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile",
        "L'article L.554-1 du Code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile pr\u00e9voit : \u00ab Un \u00e9tranger ne peut \u00eatre plac\u00e9 ou maintenu en r\u00e9tention que pour le temps strictement n\u00e9cessaire \u00e0 son d\u00e9part. L'administration doit exercer toute diligence \u00e0 cet effet. \u00bb",
        "Le Conseil constitutionnel (D\u00e9cis. Cons. const. n\u00b0 2003-484 DC du 20 nov. 2003, Rec. Cons. const., p. 438, JO 27 nov.) a estim\u00e9 que les dispositions du CESEDA conciliaient pr\u00e9servation de l'ordre public et libert\u00e9 individuelle de fa\u00e7on satisfaisante, du fait de l'intervention au bout de quarante-huit heures de l'autorit\u00e9 judiciaire, qui s'assure que l'\u00e9tranger a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en situation de faire valoir ses droits, l'informe des possibilit\u00e9s et des d\u00e9lais de recours contre toutes les d\u00e9cisions le concernant, qu'il n'est maintenu que pour \u00ab le temps strictement n\u00e9cessaire \u00e0 son d\u00e9part\u00bb (Cass. 2e civ. 30 nov. 2000, pr\u00e9fet de l'Eure-et-Loir c/P..., Juris-Data n\u00b0 007-104), l'administration a exerc\u00e9 \u00abtoute diligence \u00e0 cet effet\u00bb et, enfin, qu'il \u00abconserve la possibilit\u00e9 d'interrompre \u00e0 tout moment la prolongation du maintien en r\u00e9tention\u00bb (de sa propre initiative ou \u00e0 la demande de l'\u00e9tranger, lorsque les circonstances de droit ou de fait le justifient).",
        "Dans le rapport du conseiller concernant l'arr\u00eat publi\u00e9 n\u00b0880 de la Cour de cassation (12 juillet 2017, pourvoi n\u00b0D1623458, d\u00e9cision attaqu\u00e9e : 1er juillet 2016 de la cour d'appel de Douai, pr\u00e9fecture du Nord C/ M L... C... O...), il est rappel\u00e9 que le contr\u00f4le des diligences initiales justifiant la r\u00e9tention r\u00e9sulte, depuis 2003, de l'article L. 554-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (CESEDA) selon lequel un \u00e9tranger ne peut \u00eatre plac\u00e9 ou maintenu en r\u00e9tention que pour le temps strictement n\u00e9cessaire \u00e0 son d\u00e9part, l'administration \u00e9tant tenue d'exercer toutes diligences \u00e0 cet effet, d\u00e8s le placement en r\u00e9tention.",
        "L'instant \u00e0 partir duquel l'administration doit justifier de ses diligences est donc bien \u00ab d\u00e8s le placement en r\u00e9tention. \u00bb",
        "Le juge ne saurait, sans ajouter au texte une condition qui n'y figure pas, que la pr\u00e9fecture justifie de diligences durant la p\u00e9riode d'incarc\u00e9ration d'un d\u00e9tenu qui pr\u00e9c\u00e8de p\u00e9riode de r\u00e9tention.",
        "En adoptant une position contraire au texte, le pr\u00e9sident de chambre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Rennes a viol\u00e9 l'article L.554-1 du Code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile."
    ]
}