{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "FB",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 11 juillet 2019",
        "Cassation partielle sans renvoi",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 693 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 S 18-21.316",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. W....",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 5 juin 2018.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par M. S... W..., domicili\u00e9 chez M. M... O...[...] ,",
        "contre l'ordonnance rendue le 10 janvier 2018 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Douai (chambre des libert\u00e9s individuelles), dans le litige l'opposant au pr\u00e9fet de la Somme, domicili\u00e9 [...] ,",
        "d\u00e9fendeur \u00e0 la cassation ;",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 12 juin 2019, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sentes : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Auroy, conseiller doyen, Mme Pecquenard, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP de Chaisemartin, Doumic-Seiller, avocat de M. W..., et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen unique, pris en sa premi\u00e8re branche :"
    ],
    "decision-2": [
        "Vu les articles 66 de la Constitution et L. 552-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "Attendu qu'il appartient au juge, saisi par le pr\u00e9fet en application du second de ces textes, de se prononcer, comme gardien de la libert\u00e9 individuelle, sur les irr\u00e9gularit\u00e9s attentatoires \u00e0 cette libert\u00e9, invoqu\u00e9es par l'\u00e9tranger, des mesures pr\u00e9c\u00e9dant imm\u00e9diatement sa r\u00e9tention administrative ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu, selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel, et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, que, le 3 janvier 2018, M. W..., de nationalit\u00e9 g\u00e9orgienne, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 pour des faits de vol et recel et plac\u00e9 en garde \u00e0 vue ; que, le lendemain, le pr\u00e9fet a pris \u00e0 son encontre un arr\u00eat\u00e9 portant obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais et une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative, qui lui a \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9e \u00e0 l'issue de sa garde \u00e0 vue ; que le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a \u00e9t\u00e9 saisi par M. W... d'une contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention et par le pr\u00e9fet d'une demande de prolongation de cette mesure ;",
        "Attendu que, pour accueillir cette demande, l'ordonnance retient que les moyens invoqu\u00e9s pour annuler la garde \u00e0 vue ne rel\u00e8vent pas de la comp\u00e9tence du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention statuant \u00e0 l'occasion de la proc\u00e9dure de r\u00e9tention administrative ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Qu'en statuant ainsi, alors que la garde \u00e0 vue dont la r\u00e9gularit\u00e9 \u00e9tait contest\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dait imm\u00e9diatement la r\u00e9tention administrative, le premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s ;",
        "Et vu les articles L. 411-3 du code de l'organisation judiciaire et 1015 du code de proc\u00e9dure civile ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS et sans qu'il y ait lieu de statuer sur les autres branches du moyen :",
        "CASSE ET ANNULE, sauf en ce qu'elle d\u00e9clare l'appel recevable, l'ordonnance rendue le 10 janvier 2018, entre les parties, par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Douai ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "Vu l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'ordonnance partiellement cass\u00e9e ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du onze juillet deux mille dix-neuf et sign\u00e9 par lui et par Mme Randouin, greffier de chambre, qui a assist\u00e9 au prononc\u00e9 de l'arr\u00eat."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP de Chaisemartin, Doumic-Seiller, avocat aux Conseils, pour M. W....",
        "Il est fait grief \u00e0 l'ordonnance confirmative attaqu\u00e9e d'avoir ordonn\u00e9 la prolongation de la r\u00e9tention de M. S... W... pour une dur\u00e9e de 28 jours \u00e0 compter du 6 janvier 2018 \u00e0 15 h 50.",
        "AUX MOTIFS QUE Le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention statuant en mati\u00e8re de r\u00e9tention administrative doit v\u00e9rifier la r\u00e9gularit\u00e9 des conditions de l'interpellation de l'\u00e9tranger. M. S... W... a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 alors que les fonctionnaires de police ont \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9s pour intervenir dans le cadre d'un flagrant d\u00e9lit de vol dans lequel il \u00e9tait impliqu\u00e9. Les circonstances de l'interpellation de M. S... W... sont r\u00e9guli\u00e8res et le contr\u00f4le de son identit\u00e9 n'est entach\u00e9 d'aucune irr\u00e9gularit\u00e9. Les moyens invoqu\u00e9s pour annuler la garde \u00e0 vue ne rel\u00e8vent pas de la comp\u00e9tence du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention statuant dans le cadre de la proc\u00e9dure de r\u00e9tention administrative. Ces moyens sont rejet\u00e9s. La notification de la fin de la garde \u00e0 vue, apr\u00e8s ou avant la notification de la mesure du placement en r\u00e9tention ne porte pas atteinte aux droits de l'\u00e9tranger s'agissant de notifications faites dans un m\u00eame trait de temps. Les droits relatifs \u00e0 la r\u00e9tention administrative ont \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9s par le truchement t\u00e9l\u00e9phonique d'un interpr\u00e8te dans le plus proche d\u00e9lai suivant la fin de la garde \u00e0 vue. La proc\u00e9dure de notification des droits est r\u00e9guli\u00e8re. Ce moyen est rejet\u00e9. Le procureur de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 avis\u00e9 par fax du placement en r\u00e9tention administrative (de) M. S... W... tel que cela r\u00e9sulte du proc\u00e8s-verbal \u00e9tabli par le fonctionnaire de police le 4 janvier \u00e0 15h 50. Le moyen est rejet\u00e9. Sur le d\u00e9lai de route. Le d\u00e9lai de route entre Amiens et Lesquin ne doit pas seulement prendre en compte la distance kilom\u00e9trique rapport\u00e9e \u00e0 la vitesse th\u00e9orique que le v\u00e9hicule est autoris\u00e9 \u00e0 atteindre. Le d\u00e9lai de route s'appr\u00e9cie in concreto. Il est ralenti par les al\u00e9as de la circulation. Si le choix du centre de r\u00e9tention administrative et le d\u00e9lai de route incrimin\u00e9 devaient caract\u00e9riser une faute de l'administration, cette appr\u00e9ciation ne rel\u00e8ve pas de la comp\u00e9tence des juridictions judiciaires. Ce moyen est rejet\u00e9. Sur la r\u00e9tention administrative et sa prolongation. Au visa de la loi du 7 mars 2016, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention est en charge du contentieux de la r\u00e9tention, dont l'acte administratif de placement, et non du contentieux de l'acte administratif fondant le placement en r\u00e9tention. En application de l'article L. 554-1 du code de rentr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, il appartient au juge judiciaire d'appr\u00e9cier la n\u00e9cessit\u00e9 du placement en r\u00e9tention. II ressort de la proc\u00e9dure que M. W... a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 sur le territoire fran\u00e7ais en \u00e9tant d\u00e9muni de tout document lui permettant de s\u00e9journer en France. La n\u00e9cessit\u00e9 du placement en r\u00e9tention administrative est \u00e9tablie. Les diligences ont \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement entreprises aupr\u00e8s des autorit\u00e9s g\u00e9orgiennes, pays notifi\u00e9 \u00e0 M. W... \u00e9tant celui de sa nationalit\u00e9. Il ne rel\u00e8ve pas des pr\u00e9rogatives du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention de se prononcer sur le pays de destination, la G\u00e9orgie, cette comp\u00e9tence rel\u00e8ve de la juridiction administrative. Faute de garantie de repr\u00e9sentation effective, M. S... W... n'est pas \u00e9ligible \u00e0 \u00eatre assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence. La r\u00e9tention administrative de M. W... (doit) \u00eatre prolong\u00e9e et l'ordonnance entreprise doit par cons\u00e9quent \u00eatre confirm\u00e9e (arr\u00eat, p. 2 et 3).",
        "ET AUX MOTIFS SUPPOSES ADOPTES que le conseil de M. S... W... soul\u00e8ve cinq moyens pour contester la prolongation sollicit\u00e9e. En l'absence de disponibilit\u00e9 imm\u00e9diate de l'interpr\u00e8te sollicit\u00e9 en d\u00e9but de proc\u00e9dure, il convenait d'effectuer d'autres diligences, afin que M. S... W... b\u00e9n\u00e9ficie au plus t\u00f4t de l'ensemble de ses droits. De m\u00eame, il \u00e9tait fait \u00e9tat de l'absence d'interpr\u00e8te durant les actes de lev\u00e9e de la garde \u00e0 vue et de placement en r\u00e9tention. Il \u00e9tait fait mention en proc\u00e9dure d'un simple avis au Procureur de la R\u00e9publique, sans qu'il puisse \u00eatre (ordonnance, p. 2 et 3).",
        "1) ALORS QU'il appartient au juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention, statuant sur le fondement de l'article L. 552-1 du CESEDA, de se prononcer sur la r\u00e9gularit\u00e9 de la garde \u00e0 vue ayant imm\u00e9diatement pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le placement en r\u00e9tention ; qu'en relevant, pour rejeter le recours de M. S... W... contre l'ordonnance de prolongation de sa r\u00e9tention administrative, que les moyens invoqu\u00e9s pour annuler la garde \u00e0 vue ne rel\u00e8vent pas de la comp\u00e9tence du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention statuant dans le cadre de la proc\u00e9dure de r\u00e9tention administrative, le premier pr\u00e9sident de la Cour d'appel a commis un exc\u00e8s de pouvoir n\u00e9gatif au regard de l'article L. 552-1 du CESEDA ;",
        "2) ALORS QUE, subsidiairement, d\u00e8s le d\u00e9but de la garde \u00e0 vue, l'officier de police judiciaire informe le procureur de la R\u00e9publique, par tout moyen, du placement de la personne en garde \u00e0 vue, en l'informant des motifs de la mesure et de la qualification des faits notifi\u00e9e \u00e0 la personne retenue ; que M. S... W... soutenait, en cause d'appel, que si l'officier de police judiciaire a mentionn\u00e9, s'agissant de la garde \u00e0 vue de M. S... W..., avoir avis\u00e9 par mail le procureur de la R\u00e9publique par mail, le courrier \u00e9lectronique correspondant n'a pas \u00e9t\u00e9 produit et il n'\u00e9tait pas \u00e9tabli que l'avis pr\u00e9vu \u00e0 l'article 63, I du code de proc\u00e9dure p\u00e9nal avait \u00e9t\u00e9 effectivement d\u00e9livr\u00e9 ; qu'en se bornant \u00e0 affirmer que \u00ab le procureur de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 avis\u00e9 par fax du placement en r\u00e9tention administrative de M. S... W... tel que cela r\u00e9sulte du proc\u00e8s-verbal \u00e9tabli par le fonctionnaire de police le 4 janvier \u00e0 15 h 50 \u00bb, le premier pr\u00e9sident, qui a statu\u00e9 par un motif inop\u00e9rant, a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de motifs et viol\u00e9 l'article 455 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "3) ALORS QUE, subsidiairement encore, que, lorsqu'une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention est prise \u00e0 l'issue de la garde \u00e0 vue, l'\u00e9tranger doit \u00eatre inform\u00e9 de ses droits dans une langue qu'il comprend ; que ce n'est qu'en cas de n\u00e9cessit\u00e9, r\u00e9sultant de l'impossibilit\u00e9 pour un interpr\u00e8te de se d\u00e9placer, que l'assistance de l'interpr\u00e8te au cours d'une audition, d'un interrogatoire ou d'une confrontation peut \u00e9galement se faire par l'interm\u00e9diaire de moyens de t\u00e9l\u00e9communications ; que M. S... W... s'est vu notifier la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention \u00e0 l'issue de sa garde \u00e0 vue par un interpr\u00e8te joint par t\u00e9l\u00e9phone ; qu'en affirmant que la notification des droits relatifs \u00e0 la r\u00e9tention administrative avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8re, sans v\u00e9rifier l'existence de circonstances justifiant de la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir recours \u00e0 un interpr\u00e8te par l'interm\u00e9diaire d'un moyen de t\u00e9l\u00e9communication, la Cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard des articles L. 111-8 et L. 551-2 du CESEDA."
    ]
}