{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "IK",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 14 mars 2018",
        "Cassation partielle sans renvoi",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 276 FS-P+B",
        "Pourvoi n\u00b0 M 17-17.328",
        "______________________",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. X....",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 14 f\u00e9vrier 2017.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par M. Mohamed X..., domicili\u00e9 [...],",
        "contre l'ordonnance rendue le 22 juillet 2016 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Douai, dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ au pr\u00e9fet du Nord, domicili\u00e9 [...],",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Douai, domicili\u00e9 [...],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation ;",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, compos\u00e9e conform\u00e9ment \u00e0 l'article R. 431-5 du code de l'organisation judiciaire, en l'audience publique du 6 f\u00e9vrier 2018, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Y..., conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Wallon, conseiller doyen, MM. Hascher, Reynis, Mme Reygner, M. Vigneau, Mme Bozzi, M. Acquaviva, Mme Auroy, conseillers, M. Roth, Mmes Mouty-Tardieu, Le Cotty, conseillers r\u00e9f\u00e9rendaires, M. A..., premier avocat g\u00e9n\u00e9ral, Mme Pecquenard, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Y..., conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de Me Z..., avocat de M. X..., l'avis de M. A..., premier avocat g\u00e9n\u00e9ral, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen unique :"
    ],
    "decision-2": [
        "Vu l'article R. 552-3 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu, selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel, et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, que M. X..., se disant de nationalit\u00e9 tunisienne, en situation irr\u00e9guli\u00e8re en France, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 le 15 juillet 2016, \u00e0 19 heures 25, et imm\u00e9diatement plac\u00e9 en garde \u00e0 vue jusqu'au lendemain \u00e0 14 heures 30, pour l'ex\u00e9cution d'un mandat de justice, puis le 16 juillet de 14 heures 30 \u00e0 19 heures 25 pour des faits de maintien irr\u00e9gulier sur le territoire national ; qu'il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative le m\u00eame jour \u00e0 19 heures 25 ; que le pr\u00e9fet a demand\u00e9 la prolongation de la r\u00e9tention le 20 juillet ;",
        "Attendu que, pour accueillir la demande, l'ordonnance rel\u00e8ve que le proc\u00e8s-verbal de saisine pr\u00e9alable \u00e0 la seconde mesure de garde \u00e0 vue vaut proc\u00e8s-verbal d'interpellation ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Qu'en se d\u00e9terminant ainsi, sans rechercher, comme il le lui incombait, le document propre \u00e0 \u00e9tablir les conditions de l'interpellation ayant conduit au placement initial en garde \u00e0 vue, le premier pr\u00e9sident n'a pas donn\u00e9 de base l\u00e9gale \u00e0 sa d\u00e9cision ;",
        "Et vu les articles L. 411-3 du code de l'organisation judiciaire et 1015 du code de proc\u00e9dure civile ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS :",
        "CASSE ET ANNULE, sauf en ce qu'il d\u00e9clare l'appel recevable, l'ordonnance rendue, entre les parties, le 22 juillet 2016, par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Douai ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'ordonnance partiellement cass\u00e9e ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du quatorze mars deux mille dix-huit."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par Me Z..., avocat aux Conseils, pour M. X...",
        "Il est fait grief \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e d'avoir confirm\u00e9 l'ordonnance du 21 juillet 2016 par laquelle le juge des libert\u00e9 et de la d\u00e9tention de Lille a autoris\u00e9 l'autorit\u00e9 administrative \u00e0 retenir M. X... dans des locaux ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire pour une dur\u00e9e maximale de vingt jours, soit \u00e0 compter du 21 juillet 2016 \u00e0 19 h 25 ;",
        "AUX MOTIFS QUE sur l'absence du proc\u00e8s-verbal d'interpellation : selon l'article R. 552-3 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, \u00e0 peine d'irrecevabilit\u00e9, la requ\u00eate est motiv\u00e9e, dat\u00e9e, sign\u00e9e et accompagn\u00e9e de toutes pi\u00e8ces justificatives utiles, notamment une copie du registre pr\u00e9vu \u00e0 l'article L.553-1 ; si la loi ne pr\u00e9cise pas le contenu des pi\u00e8ces justificatives \u00e0 l'exception de la copie du registre de r\u00e9tention, doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme des pi\u00e8ces utiles les pi\u00e8ces n\u00e9cessaires \u00e0 l'appr\u00e9ciation par le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention des \u00e9l\u00e9ments de fait et de droit dont l'examen lui permet d'exercer pleinement son pouvoir ; la constatation d'une irr\u00e9gularit\u00e9 affectant l'interpellation ou la garde \u00e0 vue, peut conduire \u00e0 la remise en libert\u00e9 de l'\u00e9tranger, plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative, uniquement si l'irr\u00e9gularit\u00e9 affecte la garde \u00e0 vue qui pr\u00e9c\u00e8de imm\u00e9diatement la mesure de r\u00e9tention litigieuse ; ainsi, dans le cas d'une interpellation unique suivie de plusieurs proc\u00e9dures successives, \u00e0 l'occasion desquelles plusieurs mesures de garde \u00e0 vue ont \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 la suite l'une de l'autre, jusqu'au placement en r\u00e9tention, une irr\u00e9gularit\u00e9 affectant la premi\u00e8re garde \u00e0 vue ne pr\u00e9c\u00e9dant pas imm\u00e9diatement la mesure de r\u00e9tention litigieuse, est sans incidence sur la r\u00e9gularit\u00e9 de la proc\u00e9dure (arr\u00eat de la premi\u00e8re chambre civile de la Cour de cassation du 6 juin 2012, n\u00b0 11-11.384) ; en l'esp\u00e8ce, l'appelant ayant \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue du 15 juillet 2016 \u00e0 19 h 25 au 16 juillet 2016 \u00e0 14 h 30 pour l'ex\u00e9cution d'un mandat de justice puis du 16 juillet 2016 \u00e0 14 h 30 au 16 juillet \u00e0 19 h 25 pour infraction au maintien irr\u00e9gulier sur le territoire national apr\u00e8s placement en r\u00e9tention, les irr\u00e9gularit\u00e9s qui affectent la premi\u00e8re garde \u00e0 vue sont sans incidence sur la mesure de r\u00e9tention intervenue le 16 juillet 2016 \u00e0 19 h 25 ; en cons\u00e9quence, le proc\u00e8s-verbal de saisine qui vaut proc\u00e8s-verbal d'interpellation ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la seconde mesure de garde \u00e0 vue figurant dans le dossier, le moyen tenant \u00e0 l'absence de proc\u00e8s-verbal d'interpellation ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la mesure de garde \u00e0 vue intervenue entre le 15 juillet 2016 \u00e0 19 h 25 et le 16 juillet 2016 \u00e0 14 h 30 sera rejet\u00e9, ce document ne constituant pas une pi\u00e8ce utile justificative au sens de l'article R. 552-3 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; sur l'absence de pi\u00e8ces aff\u00e9rentes \u00e0 la premi\u00e8re garde \u00e0 vue : les irr\u00e9gularit\u00e9s affectant la premi\u00e8re garde \u00e0 vue \u00e9tant sans incidence sur le placement en r\u00e9tention de l'int\u00e9ress\u00e9, il n'y a pas lieu d'exiger les pi\u00e8ces aff\u00e9rentes \u00e0 la premi\u00e8re mesure de garde \u00e0 vue ; par ailleurs, l'article 63 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale relatif \u00e0 la fixation r\u00e9troactive du point de d\u00e9part de la garde \u00e0 vue subordonne son application au fait que les mesures successives de contrainte, d'appr\u00e9hension et de garde \u00e0 vue concerne les m\u00eames faits ; or, en l'esp\u00e8ce, la premi\u00e8re garde \u00e0 vue de l'int\u00e9ress\u00e9 a eu lieu pour ex\u00e9cution d'un mandat de justice et la seconde pour l'infraction de maintien irr\u00e9gulier sur le territoire national apr\u00e8s placement en r\u00e9tention, soit pour des faits diff\u00e9rents \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 que la seconde mesure de garde \u00e0 vue n'a pas d\u00e9pass\u00e9 le d\u00e9lai l\u00e9gal de 24 h 00 ; de sorte que le moyen relatif \u00e0 l'absence de pi\u00e8ces aff\u00e9rentes \u00e0 la premi\u00e8re garde \u00e0 vue sera rejet\u00e9 (p. 2) ;",
        "ALORS QUE selon l'article R. 552-3 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, la requ\u00eate tendant \u00e0 la prolongation de la r\u00e9tention du ressortissant \u00e9tranger par le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention est \"motiv\u00e9e, dat\u00e9e, sign\u00e9e et accompagn\u00e9e de toutes pi\u00e8ces justificatives utiles, notamment une copie du registre pr\u00e9vu \u00e0 l'article L. 553-1\" ; que les proc\u00e8s-verbaux relatifs \u00e0 l'interpellation du ressortissant \u00e9tranger constituent des pi\u00e8ces justificatives utiles au sens de ce texte ; qu'en rejetant le moyen de M. X... tir\u00e9 de l'absence de production par le pr\u00e9fet du Nord du proc\u00e8s-verbal d'interpellation ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la seconde mesure de garde \u00e0 vue, au motif qu'un \"proc\u00e8s-verbal de saisine qui vaut proc\u00e8s-verbal d'interpellation ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la seconde mesure de garde \u00e0 vue figur(e) dans le dossier\", sans donner aucune pr\u00e9cision sur la nature exacte de ce document, le conseiller d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de toute base l\u00e9gale au regard de l'article R. 552-3 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile."
    ]
}