{
    "decision-0": [
        "CIV. 2",
        "LM",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 9 novembre 2017",
        "Cassation",
        "Mme FLISE, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 1419 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 M 16-21.533",
        "Aide juridictionnelle totale en d\u00e9fense",
        "au profit de M. X....",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 20 janvier 2017.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, DEUXI\u00c8ME CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par la caisse d'allocations familiales de Seine-Maritime, dont le si\u00e8ge est [...] \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0,",
        "contre l'arr\u00eat rendu le 1er juin 2016 par la cour d'appel de Rouen (chambre sociale et des affaires de s\u00e9curit\u00e9 sociale), dans le litige l'opposant \u00e0 M. Florea X..., domicili\u00e9 [...] \u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0,",
        "d\u00e9fendeur \u00e0 la cassation ;",
        "La demanderesse invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 4 octobre 2017, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : Mme Flise, pr\u00e9sident, M. Y..., conseiller rapporteur, M. Pr\u00e9tot, conseiller doyen, Mme Szirek, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de M. Y..., conseiller, les observations de la SCP Gatineau et Fattaccini, avocat de la caisse d'allocations familiales de Seine-Maritime, de la SCP Capron, avocat de M. X..., l'avis de Mme Z..., avocat g\u00e9n\u00e9ral, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen unique :"
    ],
    "decision-2": [
        "Vu les articles L. 821-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et L. 121-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "Attendu, selon le premier de ces textes qui renvoie au second, lequel transpose en droit interne les dispositions de l'article 7 de la directive 2004/38/CE du 29 avril 2004 relative au droit des citoyens de l'Union et des membres de leurs familles de circuler et de s\u00e9journer librement sur le territoire des Etats membres, que, pour \u00eatre \u00e9ligible au b\u00e9n\u00e9fice de l'allocation aux adultes handicap\u00e9s, le ressortissant d'un autre Etat membre qui s\u00e9journe en France durant plus de trois mois doit disposer, pour lui-m\u00eame et pour les membres de sa famille, de ressources suffisantes afin de ne pas devenir une charge pour le syst\u00e8me d'assistance sociale, ainsi que d'une assurance maladie ; que ces deux obligations sont cumulatives ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu, selon l'arr\u00eat attaqu\u00e9, que la maison d\u00e9partementale des personnes handicap\u00e9es lui ayant reconnu, pour la p\u00e9riode 2011 \u00e0 2015, un taux d'incapacit\u00e9 compris entre 50 % et 79 %, M. X..., ressortissant roumain entr\u00e9 en France en 2003, a demand\u00e9 \u00e0 la caisse d'allocations familiales de Seine-Maritime de lui verser l'allocation aux adultes handicap\u00e9s ; que sa demande ayant \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, l'int\u00e9ress\u00e9 a saisi d'un recours une juridiction de s\u00e9curit\u00e9 sociale ;",
        "Attendu que, pour accueillir le recours, l'arr\u00eat retient que M. X... participe \u00e0 la hauteur de ses possibilit\u00e9s \u00e0 son propre h\u00e9bergement, travaille, quand il le peut, dans des ateliers prot\u00e9g\u00e9s, vit en France depuis dix ans, parle fran\u00e7ais, poursuit des \u00e9tudes d'alphab\u00e9tisation, et b\u00e9n\u00e9ficie d'une couverture sociale, de sorte que le refus du versement de l'allocation aux adultes handicap\u00e9s ne r\u00e9pond pas \u00e0 l'exigence d'une appr\u00e9ciation proportionn\u00e9e de la situation personnelle de l'int\u00e9ress\u00e9 ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Qu'en statuant ainsi, par des motifs impropres \u00e0 caract\u00e9riser la situation de M. X... au regard des conditions d'attribution de l'allocation aux adultes handicap\u00e9s fix\u00e9es par les textes susvis\u00e9s, la cour d'appel les a viol\u00e9s ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS :",
        "CASSE ET ANNULE, en toutes ses dispositions, l'arr\u00eat rendu le 1er juin 2016, entre les parties, par la cour d'appel de Rouen ; remet, en cons\u00e9quence, la cause et les parties dans l'\u00e9tat o\u00f9 elles se trouvaient avant ledit arr\u00eat et, pour \u00eatre fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Caen ;",
        "Condamne M. X... aux d\u00e9pens ;",
        "Vu l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette les demandes ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'arr\u00eat cass\u00e9 ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, deuxi\u00e8me chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du neuf novembre deux mille dix-sept."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Gatineau et Fattaccini, avocat aux Conseils, pour la caisse d'allocations familiales (CAF) de Seine-Maritime",
        "Il est fait grief \u00e0 la d\u00e9cision attaqu\u00e9e d'avoir infirm\u00e9 la d\u00e9cision de la commission de recours amiable du 10 septembre 2013, d'avoir dit que M.\u00a0 X... est en droit de pr\u00e9tendre au versement de l'allocation adulte handicap\u00e9 et d'avoir condamn\u00e9 la CAF de Seine Maritime \u00e0 verser \u00e0 M. X... l'allocation adulte handicap\u00e9 ;",
        "Aux motifs propres que la CAF conteste la d\u00e9cision dont appel, en ce qu'elle a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0 X... en droit de pr\u00e9tendre au versement de l'allocation adulte handicap\u00e9 ; que l'organisme social affirme que l'int\u00e9ress\u00e9 ne r\u00e9pond pas aux conditions de s\u00e9jour pr\u00e9vues \u00e0 l'article L. 212-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (Ceseda) ;",
        "qu'elle lui fait ainsi grief de ne pas :",
        "- disposer de ressources suffisantes,",
        "- poss\u00e9der une assurance maladie,",
        "conditions pr\u00e9vues \u00e0 l'article L. 821-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ; qu'il r\u00e9sulte de l'article L. 821-1 pr\u00e9cit\u00e9 que toute personne r\u00e9sidant sur le territoire, m\u00e9tropolitain ou dans les collectivit\u00e9s mentionn\u00e9es \u00e0 l'article L. 751-1 ou \u00e0 Saint-Pierre-et-Miquelon ayant d\u00e9pass\u00e9 l'\u00e2ge d'ouverture du droit \u00e0 l'allocation pr\u00e9vue \u00e0 l'article L. 541-1 et dont l'incapacit\u00e9 permanente est au moins \u00e9gale \u00e0 un pourcentage fix\u00e9 par d\u00e9cret per\u00e7oit, dans les conditions pr\u00e9vues au pr\u00e9sent titre, une allocation aux adultes handicap\u00e9s",
        "; que l'allocation mentionn\u00e9e au premier alin\u00e9a b\u00e9n\u00e9ficie aux ressortissants des Etats membres de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne et des autres Etats parties \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en qui en font la demande et qui r\u00e9sident en France depuis plus de trois mois, dans les conditions pr\u00e9vues aux articles L. 121-1 et L. 121-2 du Ceseda ; que l'article L. 121-1 du Ceseda dispose que, sauf si sa pr\u00e9sence constitue une menace pour l'ordre public, tout citoyen de l'Union europ\u00e9enne, tout ressortissant d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse a le droit de s\u00e9journer en France pour une dur\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 trois mois s'il satisfait \u00e0 l'une des conditions suivantes :",
        "1\u00b0 S'il exerce une activit\u00e9 professionnelle en France ;",
        "2\u00b0 S'il dispose pour lui et pour les membres de sa famille tels que vis\u00e9s au 4\u00b0 de ressources suffisantes afin de ne pas devenir une charge pour le syst\u00e8me d'assistance sociale, ainsi que d'une assurance maladie ;",
        "3\u00b0 S'il est inscrit dans un \u00e9tablissement fonctionnant conform\u00e9ment aux dispositions l\u00e9gislatives et r\u00e9glementaires en vigueur pour y suivre \u00e0 titre principal des \u00e9tudes ou, dans ce cadre, une formation professionnelle, et garantit disposer d'une assurance maladie ainsi que de ressources suffisantes pour lui et pour les membres de sa famille tels que vis\u00e9s au 5\u00b0 afin de ne pas devenir une charge pour le syst\u00e8me d'assistance sociale ;",
        "4\u00b0 S'il est un descendant direct \u00e2g\u00e9 de moins de vingt-et-un ans ou \u00e0 charge, ascendant direct \u00e0 charge, conjoint, ascendant ou descendant direct \u00e0 charge du conjoint, accompagnant ou rejoignant un ressortissant qui satisfait aux conditions \u00e9nonc\u00e9es aux 1\u00b0 ou 2\u00b0 ;",
        "5\u00b0 S'il est le conjoint ou un enfant \u00e0 charge accompagnant ou rejoignant un ressortissant qui satisfait aux conditions \u00e9nonc\u00e9es au 3 ;",
        "qu'en outre, l'article R. 121-4 du m\u00eame code pr\u00e9cise que l'assurance maladie mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 121-1 doit couvrir les prestations pr\u00e9vues aux articles L. 160-8, L. 321-1 et L. 160-9 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ; que lorsqu'il est exig\u00e9, le caract\u00e8re suffisant des ressources est appr\u00e9ci\u00e9 en tenant compte de la situation personnelle de l'int\u00e9ress\u00e9 ; qu'enfin, la directive 2004/38 de la commission europ\u00e9enne, transpos\u00e9e en droit interne notamment aux articles L. 121-1 \u00e0 L. 122-3 et R. 121-1 \u00e0 R. 122-5 du Ceseda, interdit dans son article 8, paragraphe 4, aux \u00c9tats membres de fixer, directement ou indirectement, le montant des ressources qu'ils consid\u00e8rent comme \u00ab suffisantes \u00bb et au-dessous duquel le droit de s\u00e9jour peut \u00eatre automatiquement refus\u00e9 ; que les autorit\u00e9s nationales doivent tenir compte de la situation personnelle de l'int\u00e9ress\u00e9 ; que les ressources provenant d'un tiers doivent \u00eatre accept\u00e9es ; qu'en l'esp\u00e8ce, M. X... est ressortissant roumain ; qu'il est arriv\u00e9 en France en 2003 dans le but de trouver un emploi ; qu'il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement hospitalis\u00e9 entre 2005 et 2008 pour subir l'amputation chirurgicale du membre inf\u00e9rieur droit \u00e0 la suite d'une art\u00e9rite ; qu'en 2010, il a int\u00e9gr\u00e9 une chambre au sein de la fondation de l'Arm\u00e9e du Salut ; que le 1er mars 2011, la commission des droits et de l'autonomie des personnes handicap\u00e9es a reconnu sa qualit\u00e9 de travailleur handicap\u00e9 ; qu'il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la CMU du 1er f\u00e9vrier 2011 au 31 janvier 2012 et il est actuellement pris en charge \u00e0 100 % par l'Aide M\u00e9dicale d'\u00c9tat pour une affection de longue dur\u00e9e ; qu'il produit aux d\u00e9bats une attestation d'h\u00e9bergement ; des \u00e9l\u00e9ments m\u00e9dicaux d\u00e9crivant l'\u00e9volution de son \u00e9tat de sant\u00e9 ; une d\u00e9cision du tribunal administratif de Rouen en date du 20 mai 2010, confirm\u00e9e par d\u00e9cision de la cour d'appel administrative de Douai le 9 d\u00e9cembre 2010, annulant un arr\u00eat\u00e9 d'expulsion ; diverses attestations \u00e9tablissant qu'il poursuit des \u00e9tudes d'alphab\u00e9tisation ; qu'il est en outre \u00e9tabli que son \u00e9tat lui permet de travailler en milieu am\u00e9nag\u00e9 et qu'il participe \u00e0 ses frais d'h\u00e9bergement par les ressources tir\u00e9es d'une activit\u00e9 \u00e0 l'atelier m\u00e9nage ; qu'il a par ailleurs proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 son inscription \u00e0 P\u00f4le Emploi le 6 mars 2014 ; qu'il s'est rendu \u00e0 divers entretiens, sans r\u00e9sultat en raison de ses difficult\u00e9s \u00e0 se tenir debout ; qu'il s'en d\u00e9duit que l'int\u00e9ress\u00e9 nonobstant son handicap :",
        "- participe \u00e0 la hauteur de ses possibilit\u00e9s \u00e0 son propre h\u00e9bergement,",
        "- travaille, quand il le peut, dans des ateliers prot\u00e9g\u00e9s,",
        "- vit en France depuis 10 ans,",
        "- parle fran\u00e7ais, et poursuit des \u00e9tudes d'alphab\u00e9tisation,",
        "- b\u00e9n\u00e9ficie d'une couverture sociale ;",
        "qu'aussi les motifs tir\u00e9s du d\u00e9faut de ressources suffisantes et de l'absence d'une assurance maladie autre que l'Aide M\u00e9dicale d'\u00c9tat, oppos\u00e9s par la CAF pour refuser le versement de l'allocation d'adulte handicap\u00e9 ne r\u00e9pond pas \u00e0 l'exigence d'une appr\u00e9ciation proportionn\u00e9e de la situation personnelle de l'int\u00e9ress\u00e9, d\u00e8s lors qu'il n'est pas tenu compte de l'\u00e9tat de sant\u00e9, de la dur\u00e9e du s\u00e9jour, de l'int\u00e9gration dans le pays d'accueil, des efforts av\u00e9r\u00e9s pour participer \u00e0 la vie sociale de la structure qui l'h\u00e9berge ; que la d\u00e9cision sera confirm\u00e9e en toutes ses dispositions.",
        "Et aux motifs adopt\u00e9s que selon l'article L. 821-1 du Code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, l'allocation aux adultes handicap\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficie aux ressortissants des Etats membres de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne et des autres Etats parties \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en qui en font la demande et qui r\u00e9sident en France depuis plus de trois mois, dans les conditions pr\u00e9vues aux articles L. 121-1 et L. 121-2 du Code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; que cette condition de s\u00e9jour de trois mois n'est toutefois pas opposable :",
        "- aux personnes qui exercent une activit\u00e9 professionnelle d\u00e9clar\u00e9e conform\u00e9ment \u00e0 la l\u00e9gislation en vigueur ;",
        "- aux personnes qui ont exerc\u00e9 une telle activit\u00e9 en France et soit sont en incapacit\u00e9 permanente de travailler pour raisons m\u00e9dicales, soit suivent une formation professionnelle au sens des articles L. 900-2 et L. 900-3 du code du travail, soit sont inscrites sur la liste vis\u00e9e \u00e0 l'article L. 311-5 du m\u00eame code ;",
        "- aux ascendants, descendants et conjoints des personnes mentionn\u00e9es aux deux alin\u00e9as pr\u00e9c\u00e9dents ;",
        "que les ressortissants des Etats membres de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne et des autres Etats parties \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, entr\u00e9s en France pour y chercher un emploi et qui s'y maintienne \u00e0 ce titre ne peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de l'allocation aux adultes handicap\u00e9s ; que l'article L. 121-1 du code de l'entr\u00e9e et su s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile pr\u00e9voit que sauf si sa pr\u00e9sence constitue une menace pour l'ordre public, tout citoyen de l'Union europ\u00e9enne, tout ressortissant d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse a le droit de s\u00e9journer en France pour une dur\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 trois mois s'il satisfait \u00e0 l'une des conditions suivantes :",
        "1\u00b0 S'il exerce une activit\u00e9 professionnelle en France ;",
        "2\u00b0 S'il dispose pour lui et pour les membres de sa famille tels que vis\u00e9s au 4\u00b0 de ressources suffisantes afin de ne pas devenir une charge pour le syst\u00e8me d'assistance sociale, ainsi que d'une assurance maladie ;",
        "3\u00b0 S'il est inscrit dans un \u00e9tablissement fonctionnant conform\u00e9ment aux dispositions l\u00e9gislatives et r\u00e9glementaires en vigueur pour y suivre \u00e0 titre principal des \u00e9tudes ou, dans ce cadre, une formation professionnelle, et garantit disposer d'une assurance maladie ainsi que de ressources suffisantes pour lui et pour les membres de sa famille tels que vis\u00e9s au 5\u00b0 afin de ne pas devenir une charge pour le syst\u00e8me d'assistance sociale ;",
        "4\u00b0 S'il est un descendant direct \u00e2g\u00e9 de moins de vingt-et-un ans ou \u00e0 charge, ascendant direct \u00e0 charge, conjoint, ascendant ou descendant direct \u00e0 charge du conjoint, accompagnant ou rejoignant un ressortissant qui satisfait aux conditions \u00e9nonc\u00e9es aux 1\u00b0 ou 2\u00b0 ;",
        "5\u00b0 S'il est le conjoint ou un enfant \u00e0 charge accompagnant ou rejoignant un ressortissant qui satisfait aux conditions \u00e9nonc\u00e9es au 3 ;",
        "qu'il ressort de ces dispositions que pour b\u00e9n\u00e9ficier de l'AAH, un ressortissant d'un Etat membre de l'Union europ\u00e9enne doit r\u00e9sider en France depuis plus de trois mois dans les conditions pr\u00e9vues par l'article L. 121-1 du Ceseda ; que cette condition de s\u00e9jour de trois mois n'est toutefois pas opposable aux personnes qui exercent une activit\u00e9 professionnelle, ou qui ont exerc\u00e9 une telle activit\u00e9 en France et qui sont soit en incapacit\u00e9 permanente de travailler pour des raisons m\u00e9dicales, soit suivent une formation, soit sont inscrits sur la liste des demandeurs d'emploi ; que par ailleurs, l'article R. 121-4 du Ceseda pr\u00e9cise notamment que lorsqu'il est exig\u00e9, le caract\u00e8re suffisant des ressources est appr\u00e9ci\u00e9 en tenant compte de la situation personnelle de l'int\u00e9ress\u00e9 et qu'en aucun cas le montant exig\u00e9 ne peut exc\u00e9der le montant forfaitaire du revenu de solidarit\u00e9 activit\u00e9 mentionn\u00e9 au 2\u00b0 de l'article L. 262-2 du Code de l'action sociale et des familles ; que cet article pr\u00e9cise \u00e9galement que la charge pour le syst\u00e8me d'assistance sociale que peut constituer le ressortissant mentionn\u00e9 \u00e0 l'article L. 121-1 est \u00e9valu\u00e9e en prenant notamment en compte le montant des prestations sociales non contributives qui lui sont accord\u00e9es, la dur\u00e9e de ses difficult\u00e9s et de son s\u00e9jour ; que la circulaire minist\u00e9rielle n\u00b0 DSS/2B/2009/146 du 3 juin 2009 et la circulaire CNAF du 21 octobre 2009 sont \u00e9galement venues pr\u00e9ciser les conditions que doivent remplir les ressortissants communautaires inactifs, \u00e9tudiants ou demandeurs d'emploi, pour b\u00e9n\u00e9ficier des prestations, en retenant que les ressources devaient \u00eatre \u00e9quivalentes pour une personne seule au montant du RSA ; que l'obligation de disposer de ressources suffisantes, \u00e0 laquelle est soumis le ressortissant communautaire, a pour objectif de permettre de s'assurer que celui-ci disposera de moyens de subsistance suffisants pour mener une vie normale ; que l'esp\u00e8ce, Monsieur X..., ressortissant roumain, arriv\u00e9 en France en 2003 dans le but de trouver un emploi, s'est vu reconna\u00eetre, le 1er mars 2011, par la commission des droits et de l'autonomie des personnes handicap\u00e9es, un taux d'incapacit\u00e9 compris entre 50 et 79 %, pouvant justifier l'attribution de l'AAH du 1er janvier 2011 au 31 d\u00e9cembre 2015 ; qu'il a \u00e9t\u00e9 reconnu le m\u00eame jour, par la m\u00eame commission, travailleur handicap\u00e9 en application de l'article L. 5213-1 du Code du travail, pour la p\u00e9riode du 1er d\u00e9cembre 2010 au 31 d\u00e9cembre 2015, la commission consid\u00e9rant que son handicap r\u00e9duisait sa capacit\u00e9 de travail ; qu'il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la CMU du 1er f\u00e9vrier 2011 au 31 janvier 2012 et b\u00e9n\u00e9ficie actuellement d'une prise en charge Aide M\u00e9dicale d'Etat \u00e0 100 % pour une affection de longue dur\u00e9e ; qu'il ressort par ailleurs des pi\u00e8ces produites que M. X... pr\u00e9sente de graves probl\u00e8mes de sant\u00e9, ayant d\u00e9velopp\u00e9 une art\u00e9rite des membres inf\u00e9rieurs distale s\u00e9v\u00e8re ayant n\u00e9cessit\u00e9 plusieurs hospitalisations et plusieurs amputations entre 2006 et 2012 ; qu'il b\u00e9n\u00e9ficie en France d'un suivi m\u00e9dical depuis 2006 et est r\u00e9guli\u00e8rement suivi par le Docteur A... au Havre, qui pr\u00e9cise que l'\u00e9tat de sant\u00e9 de M. X..., qui est atteint d'une affection longue dur\u00e9e, n\u00e9cessite une prise en charge constante et d\u00e9finitive, le d\u00e9faut de cette prise en charge pouvant avoir des cons\u00e9quences d'une extr\u00eame gravit\u00e9, mettant en jeu son pronostic vital ; que la Fondation de l'Arm\u00e9e du Salut, qui h\u00e9berge M. X... depuis le 7 d\u00e9cembre 2009, atteste que celui-ci est tr\u00e8s fatigu\u00e9 psychologiquement et physiquement par l'instabilit\u00e9 constante de son \u00e9tat de sant\u00e9 ; qu'il a appris la langue fran\u00e7ais, mais n'a pas pu poursuivre son apprentissage de l'\u00e9criture et de la lecture en raison de son \u00e9tat de sant\u00e9 pr\u00e9caire ; qu'il s'est tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9 au sein de l'\u00e9tablissent qui l'accueille et participe quotidiennement \u00e0 la vie sociale de la structure ; que M. X... justifie par ailleurs avoir pris contact avec une association afin de suivre une formation d'alphab\u00e9tisation et avoir entrepris des d\u00e9marches pour travailler en atelier ; qu'il justifie \u00e9galement de son inscription aupr\u00e8s du P\u00f4le Emploi, ses recherches d'emploi \u00e9tant cependant rendues difficiles du fait de son \u00e9tat de sant\u00e9 ; que l'ensemble de ces \u00e9l\u00e9ments permettent de retenir que M. X... pr\u00e9sente une situation personnelle particuli\u00e8re, cons\u00e9cutive \u00e0 ses graves probl\u00e8mes de sant\u00e9 n\u00e9cessitant un suivi tr\u00e8s r\u00e9gulier et rendant tr\u00e8s difficile l'exercice d'une activit\u00e9 professionnelle, ainsi qu'\u00e0 son \u00e9tat d'isolement ; que cette situation personnelle doit \u00eatre prise en consid\u00e9ration au regard des dispositions de l'article R. 121-4 du Ceseda pour appr\u00e9cier le caract\u00e8re suffisant des ressources ; qu'en l'esp\u00e8ce, l'obligation de disposer de ressources suffisantes, oppos\u00e9e \u00e0 un ressortissant communautaire qui justifie \u00eatre atteint d'un handicap tel qu'il lui est tr\u00e8s difficile de travailler et donc de disposer, gr\u00e2ce \u00e0 son travail, de revenus suffisants lui permettant de subvenir \u00e0 ses besoins, mais \u00e9galement de b\u00e9n\u00e9ficier des soins indispensables \u00e0 son \u00e9tat de sant\u00e9, doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme discriminatoire ; que par cons\u00e9quent, il convient de dire que M. X... est en droit de pr\u00e9tendre au versement de l'allocation adulte handicap\u00e9 et de condamner la CAF de Seine-Maritime \u00e0 lui verser cette allocation ;",
        "1) Alors qu'il r\u00e9sulte de la combinaison des articles L. 821-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et L. 121-1 du Ceseda que le droit au b\u00e9n\u00e9fice de l'allocation adulte handicap\u00e9 est subordonn\u00e9 \u00e0 la condition stricte que le ressortissant communautaire dispose d'une assurance maladie et de ressources suffisantes afin de ne pas devenir une charge pour le syst\u00e8me d'assistance sociale ; que le droit \u00e0 l'allocation adulte handicap\u00e9 touchant aux finances publiques de l'Etat membre d'accueil, un contr\u00f4le de proportionnalit\u00e9 de la situation du demandeur est exclu si l'une de ces deux conditions n'est pas remplie ; qu'en l'esp\u00e8ce, la cour d'appel n'a relev\u00e9 ni que M. X... disposait d'une assurance maladie, ni qu'il avait des ressources suffisantes pour pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'une allocation adulte handicap\u00e9 ; qu'en se livrant \u00e0 un contr\u00f4le de proportionnalit\u00e9 de la situation personnelle de l'int\u00e9ress\u00e9 pour n\u00e9anmoins lui allouer une telle allocation, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 821-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et L. 121-1 du Ceseda ;",
        "2) Alors qu'en toute hypoth\u00e8se, le droit \u00e0 l'allocation adulte handicap\u00e9 touchant aux finances publiques de l'Etat membre d'accueil, un contr\u00f4le de proportionnalit\u00e9 de la situation d'un demandeur \u00e0 l'allocation adulte handicap\u00e9 ne peut se faire qu'au regard des int\u00e9r\u00eats de ce dernier et de ceux de l'Etat membre d'accueil ; qu'en se fondant uniquement sur les circonstances individuelles caract\u00e9risant la situation de M. X... pour lui allouer une allocation adulte handicap\u00e9 sans se livrer \u00e0 une appr\u00e9ciation globale de la charge que repr\u00e9senterait concr\u00e8tement l'octroi de cette prestation sur l'ensemble du syst\u00e8me national d'assistance sociale de l'Etat membre d'accueil, la cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard des articles L. 821-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et L. 121-1 du Ceseda ;",
        "3) Alors que seule la m\u00e9connaissance d'un droit ou d'une libert\u00e9 fondamentale pourrait \u00e9ventuellement justifier un contr\u00f4le de proportionnalit\u00e9 ; qu'en n'expliquant pas en quoi le refus de l'allocation adulte handicap\u00e9 priverait M. X... d'un droit ou d'une libert\u00e9 fondamentale, la cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard des articles L. 821-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et L. 121-1 du Ceseda."
    ]
}