{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "LG",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 11 juillet 2019",
        "Cassation partielle sans renvoi",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 691 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 V 18-18.858",
        "Aide juridictionnelle totale en d\u00e9fense",
        "au profit de M. Y....",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 20 novembre 2018.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par le pr\u00e9fet de la Seine-Maritime, domicili\u00e9 [...] ,",
        "contre l'ordonnance rendue le 8 mai 2018 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Rouen, dans le litige l'opposant \u00e0 M. P... Y..., domicili\u00e9 chez Mme Q... O...[...] ,",
        "d\u00e9fendeur \u00e0 la cassation ;",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 12 juin 2019, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sentes : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Auroy, conseiller doyen, Mme Pecquenard, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP L. Poulet-Odent, avocat du pr\u00e9fet de la Seine-Maritime, de la SCP C\u00e9lice, Soltner, Texidor et P\u00e9rier, avocat de M. Y..., et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen unique, pris en sa premi\u00e8re branche :"
    ],
    "decision-2": [
        "Vu les articles R. 552-13 et R. 552-15, alin\u00e9a 2, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "Attendu qu'il r\u00e9sulte du premier de ces textes que le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel est saisi par d\u00e9claration motiv\u00e9e et du second, que la comparution des parties est facultative ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu, selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel, et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, que, le 5 mai 2018, le pr\u00e9fet a pris un arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention de M. Y..., de nationalit\u00e9 marocaine, fond\u00e9 sur un arr\u00eat\u00e9 d'expulsion du 5 mai 1999, notifi\u00e9 le 14 mai 1999 et sur un arr\u00eat\u00e9 fixant le pays de renvoi, notifi\u00e9 le 5 mai 2018 ; que, par une d\u00e9claration motiv\u00e9e, il a interjet\u00e9 appel de la d\u00e9cision du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention mettant fin \u00e0 la r\u00e9tention administrative ;",
        "Attendu que, pour confirmer cette d\u00e9cision, l'ordonnance, retient que le pr\u00e9fet, appelant, n'a pas soutenu son appel ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Qu'en statuant ainsi, alors qu'il lui incombait, m\u00eame en l'absence du pr\u00e9fet et de son repr\u00e9sentant, de r\u00e9pondre aux moyens qui figuraient dans la d\u00e9claration d'appel, le premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s ;",
        "Et vu les articles L. 411-3 du code de l'organisation judiciaire et 1015 du code de proc\u00e9dure civile ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS et sans qu'il y ait lieu de statuer sur les autres branches du moyen :",
        "CASSE ET ANNULE, sauf en ce qu'elle d\u00e9clare l'appel recevable, l'ordonnance rendue le 8 mai 2018, entre les parties, par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Rouen ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "Vu l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'ordonnance partiellement cass\u00e9e ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du onze juillet deux mille dix-neuf et sign\u00e9 par lui et par Mme Randouin, greffier de chambre, qui a assist\u00e9 au prononc\u00e9 de l'arr\u00eat."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP L. Poulet-Odent, avocat aux Conseils, pour le pr\u00e9fet de la Seine-Maritime",
        "Il est fait grief \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e D'AVOIR confirm\u00e9 l'ordonnance du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention entreprise, en ce qu'elle avait d\u00e9clar\u00e9 la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention de M. Y... irr\u00e9guli\u00e8re et ordonn\u00e9 en cons\u00e9quence la remise en libert\u00e9 de l'\u00e9tranger ;",
        "AUX MOTIFS QUE le pr\u00e9fet de la Seine-Maritime, appelant, n'avait pas soutenu son appel devant la cour ; que, par cons\u00e9quent, le premier juge ayant fait une exacte appr\u00e9ciation des faits et une correcte application de la loi, constatant que par jugement rendu le 17 octobre 2017, le tribunal administratif de Rouen avait estim\u00e9 caduque la mesure d'expulsion prise \u00e0 l'encontre de M. Y..., il convenait de confirmer l'ordonnance entreprise en toutes ses dispositions ;",
        "ET AUX MOTIFS ADOPTES QUE l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative se fondait sur un arr\u00eat\u00e9 d'expulsion du 14 mai 1999 ; que, pourtant, un jugement du tribunal administratif de Rouen du 17 octobre 2017 avait annul\u00e9 un pr\u00e9c\u00e9dent arr\u00eat\u00e9 fixant le pays de destination de la mesure d'expulsion prise \u00e0 l'encontre de l'int\u00e9ress\u00e9 \u2013 et strictement identique \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9 pris le 4 mai 2018 pour le m\u00eame objet \u2013 au motif que la mesure d'expulsion prononc\u00e9e en 1999 \u00e9tait caduque ; que l'autorit\u00e9 administrative ne produisait aucun \u00e9l\u00e9ment permettant de remettre en cause les motifs du jugement rappel\u00e9, il devait en \u00eatre d\u00e9duit que l'arr\u00eat\u00e9 litigieux se fondait sur un arr\u00eat\u00e9 n'ayant plus d'effet juridique, de sorte que, se trouvant priv\u00e9 de base l\u00e9gale, il convenait d'ordonner la remise en libert\u00e9 de l'int\u00e9ress\u00e9 sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens soulev\u00e9s ;",
        "1\u00b0 ALORS QUE l'appel d'un pr\u00e9fet form\u00e9 en mati\u00e8re de r\u00e9tention administrative ne peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme non soutenu, au seul motif qu'il n'a pas comparu \u00e0 l'audience ; qu'en ayant confirm\u00e9 l'ordonnance du juge des libert\u00e9s entreprise, au motif que la pr\u00e9f\u00e8te de Seine-Maritime, non pr\u00e9sente ou repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l'audience, n'avait pas soutenu son appel, le conseiller d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 par le premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les articles R. 552-13 et R. 552-15, alin\u00e9a 2, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "2\u00b0 ALORS QUE le conseiller d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 par le premier pr\u00e9sident, statuant en mati\u00e8re de r\u00e9tention administrative, doit se prononcer sur l'appel motiv\u00e9 du pr\u00e9fet, peu important que celui-ci ne soit pas pr\u00e9sent ou repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'audience ; qu'en ayant confirm\u00e9 l'ordonnance entreprise, au motif que la pr\u00e9f\u00e8te de Seine-Maritime, non pr\u00e9sente ou repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l'audience, n'avait pas soutenu son appel, apr\u00e8s avoir pourtant constat\u00e9 que celui-ci avait \u00e9t\u00e9 motiv\u00e9 par l'exposante, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles R. 552-13 et R. 552-15, alin\u00e9a 2, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "3\u00b0 ALORS QUE le juge de la r\u00e9tention administrative ne peut se prononcer sur la l\u00e9galit\u00e9 d'un arr\u00eat\u00e9 d'expulsion qui sert de fondement \u00e0 la mesure ; qu'en ayant confirm\u00e9 l'ordonnance du juge des libert\u00e9s entreprise, aux motifs propres et adopt\u00e9s que l'arr\u00eat\u00e9 d'expulsion servant de fondement \u00e0 la mesure de r\u00e9tention prononc\u00e9e contre M. Y... \u00e9tait caduc, la cour d'appel a viol\u00e9 la loi des 16 et 24 ao\u00fbt 1790, le d\u00e9cret du 16 fructidor An III, ensemble le principe de s\u00e9paration des autorit\u00e9s administratives et judiciaires ;",
        "4\u00b0 ALORS QU'un jugement du tribunal administratif est rev\u00eatu de l'autorit\u00e9 de chose jug\u00e9e ; qu'en ayant jug\u00e9 que l'arr\u00eat\u00e9 d'expulsion pris \u00e0 l'encontre de M. Y... \u00e9tait caduc, quand cet arr\u00eat\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par jugement du tribunal administratif de Caen du 23 novembre 1999, la cour d'appel a viol\u00e9 l'article 1351 ancien du code civil, devenu l'article 1355 du m\u00eame code ;",
        "5\u00b0 ALORS QU'un arr\u00eat\u00e9 d'expulsion ayant fait l'objet d'un r\u00e9examen peut \u00eatre mis \u00e0 ex\u00e9cution ; qu'en ayant jug\u00e9 que l'arr\u00eat\u00e9 d'expulsion dont M. Y... avait fait l'objet \u00e9tait caduc, en se fondant sur un jugement du tribunal administratif de Rouen du 17 octobre 2017, ayant annul\u00e9 un arr\u00eat\u00e9 du 12 septembre 2017 ayant fix\u00e9 le pays de destination de l'\u00e9tranger, sans rechercher si, apr\u00e8s cette date, la situation de M. Y... n'avait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9examin\u00e9e par la pr\u00e9fecture, ce qui avait conduit \u00e0 la prise, le 4 mai 2018, d'un nouvel arr\u00eat\u00e9 du pr\u00e9fet fixant le pays de destination de l'\u00e9tranger, la cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard de l'article L. 524-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile."
    ]
}