{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "MF",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 13 juin 2019",
        "Rejet",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 578 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 Q 18-16.760",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. B....",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 6 mars 2018.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par M. A... B..., domicili\u00e9 chez M. Y..., [...],",
        "contre l'ordonnance rendue le 23 mai 2017 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Paris, dans le litige l'opposant au pr\u00e9fet de police, domicili\u00e9 pr\u00e9fecture de police, [...] , [...],",
        "d\u00e9fendereur \u00e0 la cassation ;",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 14 mai 2019, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sentes : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Wallon, conseiller doyen, Mme Pecquenard, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de Me Carbonnier, avocat de M. B..., l'avis de Mme Marilly, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Attendu, selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel (Paris, 23 mai 2017), et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, que le 17 mai 2017 M. B..., de nationalit\u00e9 \u00e9gyptienne, en situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national, a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 par les fonctionnaires de police dans la gare Saint-Lazare et invit\u00e9 \u00e0 les suivre dans les locaux de police o\u00f9 il a re\u00e7u notification d'un arr\u00eat\u00e9 portant obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais et d'une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative ; que, le lendemain, M. B... a pr\u00e9sent\u00e9 au juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention une requ\u00eate en contestation de la r\u00e9gularit\u00e9 de cet arr\u00eat\u00e9 et le pr\u00e9fet une requ\u00eate en prolongation de la mesure ;"
    ],
    "decision-2": [
        "Sur le moyen unique, pris en sa premi\u00e8re branche :",
        "Attendu que M. B... fait grief \u00e0 l'ordonnance de prolonger la mesure, alors, selon le moyen que, dans une zone comprise entre la fronti\u00e8re terrestre de la France avec les Etats parties \u00e0 la convention sign\u00e9e \u00e0 Schengen le 19 juin 1990 et une ligne trac\u00e9e \u00e0 20 kms en de\u00e7\u00e0, ainsi que dans les zones accessibles au public des ports, a\u00e9roports et gares ferroviaires ou routi\u00e8res ouverts au trafic international et d\u00e9sign\u00e9s par arr\u00eat\u00e9 et aux abords de ces gares, pour la pr\u00e9vention et la recherche des infractions li\u00e9es \u00e0 la criminalit\u00e9 transfrontali\u00e8re, l'identit\u00e9 de toute personne peut \u00eatre contr\u00f4l\u00e9e, selon les modalit\u00e9s pr\u00e9vues au premier alin\u00e9a de l'article 78-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, en vue de v\u00e9rifier le respect des obligations de d\u00e9tention, de port et de pr\u00e9sentation des titres et documents pr\u00e9vues par la loi ; qu'il est constant que M. B... a fait l'objet d'un contr\u00f4le d'identit\u00e9 \u00e0 la gare Saint-Lazare, \u00e0 Paris, le 17 mai 2017 \u00e0 7 heures 50 ; que, dans ses \u00e9critures d'appel, M. B... soulignait que la gare Saint-Lazare n'\u00e9tait pas ouverte au trafic ferroviaire international, peu important \u00e0 cet \u00e9gard qu'elle figure sur une liste par un simple arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel ; qu'il incombait d\u00e8s lors aux juges du fond de rechercher si, effectivement, la gare Saint-Lazare \u00e9tait ouverte \u00e0 un trafic international ; qu'en se contentant de relever que la gare Saint-Lazare figurait sur la liste \u00e9tablie par l'arr\u00eat\u00e9 22 mars 2012, le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard de l'article 98-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Mais attendu qu'apr\u00e8s avoir constat\u00e9 que M. B... avait \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 la gare Saint-Lazare en application de l'article 78-2, alin\u00e9a 9, du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qui permet aux officiers de police judiciaire d'inviter toute personne, se trouvant dans les zones accessibles au public des gares ferroviaires ouvertes \u00e0 la circulation internationale, \u00e0 justifier de son identit\u00e9, le premier pr\u00e9sident, qui ne pouvait, sans exc\u00e8s de pouvoir, exclure cette gare de la liste de celles ouvertes au trafic international, a l\u00e9galement justifi\u00e9 sa d\u00e9cision en retenant que le contr\u00f4le \u00e9tait r\u00e9gulier, d\u00e8s lors qu'elle figurait sur la liste \u00e9tablie par l'arr\u00eat\u00e9 du 22 mars 2012 ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Sur les deuxi\u00e8me \u00e0 quatri\u00e8me branches du moyen, ci-apr\u00e8s annex\u00e9 :"
    ],
    "decision-5": [
        "Attendu qu'il n'y a pas lieu de statuer par une d\u00e9cision sp\u00e9cialement motiv\u00e9e sur ces griefs qui ne sont manifestement pas de nature \u00e0 entra\u00eener la cassation ;"
    ],
    "decision-6": [
        "PAR CES MOTIFS :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Vu l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du treize juin deux mille dix-neuf."
    ],
    "decision-7": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par Me Carbonnier, avocat aux Conseils, pour M. B....",
        "Il est fait grief \u00e0 l'arr\u00eat attaqu\u00e9 d'AVOIR confirm\u00e9 l'ordonnance rendue le 19 mai 2017 par le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention ayant rejet\u00e9 la requ\u00eate en contestation de la d\u00e9cision du placement en r\u00e9tention de M. A... B... et rejet\u00e9 les exceptions de nullit\u00e9 qu'il avait soulev\u00e9es,",
        "AUX MOTIFS PROPRES QUE \u00ab La cour consid\u00e8re que c'est par une analyse circonstanci\u00e9e et des motifs particuli\u00e8rement pertinents qu'il convient d'adopter que le premier juge a statu\u00e9 sur les moyens de nullit\u00e9 et de fond soulev\u00e9s devant le premier juge et repris devant la cour tout en y ajoutant sur le moyen tir\u00e9 du caract\u00e8re irr\u00e9gulier du contr\u00f4le d'identit\u00e9, qu'il r\u00e9sulte de la proc\u00e9dure que le contr\u00f4le de A... B... effectu\u00e9 le 17 mai 2017 \u00e0 7h 50 gare Saint Lazare au visa de l'article 78-2 alin\u00e9a 9 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qui permet aux officier de police judiciaire d'inviter \u00e0 justifier de son identit\u00e9 toute personne se trouvant dans les zones accessibles au public des gares ferroviaires ouvertes au trafic international et d\u00e9sign\u00e9es par arr\u00eat\u00e9 \u00e9tant observ\u00e9 que ladite gare figure bien au nombre des gares ferroviaires ouvertes \u00e0 la circulation internationale retenues par l'arr\u00eat\u00e9 du 22 mars 2012 dans la rubrique \"gares ferroviaires Paris\" et que cet arr\u00eat\u00e9 vise bien de contr\u00f4le dont il s'agit en l'esp\u00e8ce (l'alin\u00e9a 8 de l'article 78-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale \u00e9tant devenu l'alin\u00e9a 9 suite \u00e0 la modification l\u00e9gislative du 3 juin 2016, intervenue post\u00e9rieurement audit arr\u00eat\u00e9) ; sur le moyen tir\u00e9 du caract\u00e8re irr\u00e9gulier du contr\u00f4le du droit au s\u00e9jour, la cour consid\u00e8re que si la personne d\u00e9clare \u00eatre de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re, il est conforme aux dispositions de l'article L. 611-1 du Code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile de lui demander de pr\u00e9senter des documents relatifs \u00e0 son droit au s\u00e9jour en France ; qu'en l'esp\u00e8ce, A... B... a lors du contr\u00f4le fait comprendre les \u00e9l\u00e9ments de son identit\u00e9 et de sa nationalit\u00e9 comme \u00e9tant \u00e9gyptien, d\u00e8s lors il existait des \u00e9l\u00e9ments d'extran\u00e9it\u00e9 qui permettaient aux policiers de Solliciter de sa personne tes documents qui autorisent la circulation ou le s\u00e9jour en France ; et, sur le moyen tir\u00e9 du caract\u00e8re irr\u00e9gulier de la coercition pr\u00e9alable au placement en r\u00e9tention, qu'il ne r\u00e9sulte d'aucune pi\u00e8ce de proc\u00e9dure qu'une quelconque contrainte ait \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9e, l'int\u00e9ress\u00e9 ayant \u00e9t\u00e9 d\u00fbment \"invit\u00e9\" \u00e0 suivre les policiers comme mentionn\u00e9 au proc\u00e8s-verbal pr\u00e9cit\u00e9 ; qu'ainsi, aucune irr\u00e9gularit\u00e9 n'affecte la privation de libert\u00e9 dont il a fait l'objet pendant la p\u00e9riode ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la notification de la d\u00e9cision de maintien en r\u00e9tention administrative ;",
        "Sur la contestation de la r\u00e9gularit\u00e9 du placement en r\u00e9tention, sur le moyen tir\u00e9 d'une violation de l'article L 211-2 du code des relations entre le publie et l'administration, qu'il r\u00e9sulte du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile que les dispositions de l'article pr\u00e9cit\u00e9 ne trouvent \u00e0 s'appliquer que dans le cadre fix\u00e9 par l'article L 315-5-1 dudit code, ce qui n'est pas le cas en l'esp\u00e8ce et, qu'en tout \u00e9tat de cause, comme l'a relev\u00e9 le premier juge, l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 entendu le 17 mai 2017 \u00e0 10h 50 sur sa situation personnelle et administrative \u00bb (ordonnance, p. 2),",
        "ET AUX MOTIFS ADOPTES QUE \u00ab SUR LA REQU\u00caTE EN CONTESTATION DE LA D\u00c9CISION DU PLACEMENT EN R\u00c9TENTION :",
        "Sur l'absence de contradictoire :",
        "Attendu qu'il r\u00e9sulte du proc\u00e8s-verbal d'audition de Monsieur B... en pr\u00e9sence d'un interpr\u00e8te en date du 17 mai 2017 \u00e0 10h50 que celui-ci a \u00e9t\u00e9 \u00e0 m\u00eame d'exposer sa situation personnelle avant que le pr\u00e9fet de police ne prenne une d\u00e9cision le concernant ; que le moyen sera rejet\u00e9 ;",
        "Sur l'examen de la situation personnelle de l'int\u00e9ress\u00e9 :",
        "Attendu qu'il ressort des pi\u00e8ces du dossier que la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention fait \u00e9tat des circonstances de droit et de faits qui la fondent, et que le pr\u00e9fet a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un examen suffisant de la situation individuelle de l'int\u00e9ress\u00e9 au regard des \u00e9l\u00e9ments dont il disposait au moment o\u00f9 il a pris la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative de l'int\u00e9ress\u00e9 ; qu'en effet, la d\u00e9cision n'est pas st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9e d\u00e8s lors que s'appuyant sur le proc\u00e8s-verbal d'audition de l'int\u00e9ress\u00e9, elle pr\u00e9cise que l'int\u00e9ress\u00e9 est de nationalit\u00e9 \u00e9gyptienne, qu'il ne peut justifier de la possession de document d' identit\u00e9 et de voyage en cours de validit\u00e9 et d '\u00eatre entr\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement sur le territoire fran\u00e7ais et n'a pas sollicit\u00e9 la d\u00e9livrance d'un titre de s\u00e9jour, pr\u00e9cisions qui s'appliquent concr\u00e8tement \u00e0 la situation de Monsieur B... de sorte que la d\u00e9cision de placement est parfaitement motiv\u00e9e sur des \u00e9l\u00e9ments personnels ; il en r\u00e9sulte que ce moyen sera rejet\u00e9 ;",
        "Sur le caract\u00e8re disproportionn\u00e9 de la mesure :",
        "Attendu que l'int\u00e9ress\u00e9 ne pr\u00e9sentait pas de garanties suffisantes de repr\u00e9sentation en l'absence de document d'identit\u00e9 ou de voyage en cours de validit\u00e9 et d'adresse \u00e9tablie au moment o\u00f9 le pr\u00e9fet a appr\u00e9ci\u00e9 sa situation ; qu'il n'y a d\u00e8s lors pas eu d'erreur manifeste d'appr\u00e9ciation commise par le pr\u00e9fet ; que le moyen sera rejet\u00e9 ; que la requ\u00eate en contestation de la r\u00e9tention administrative est rejet\u00e9e ;",
        "SUR LA REQU\u00caTE EN PROLONGATION DE LA R\u00c9TENTION ADMINISTRATIVE",
        "Sur les conclusions de nullit\u00e9 :",
        "Sur le premier moyen",
        "Attendu que l'article 78-2 alin\u00e9a 8 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale dispose que \"l'identit\u00e9 de toute personne, quel que soit son comportement, peut \u00e9galement \u00eatre contr\u00f4l\u00e9e, selon les modalit\u00e9s pr\u00e9vues au premier alin\u00e9a, pour pr\u00e9venir une atteinte \u00e0 l'ordre public, notamment \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des personnes ou des biens\" ; qu'en cas de contr\u00f4le sous le visa de cet article les agents de police judiciaire n'ont pas \u00e0 relever de raisons plausibles de soup\u00e7onner que la personne contr\u00f4l\u00e9e a commis une infraction ; que le contr\u00f4le de Monsieur B... effectu\u00e9 le 17 mai 2017 au visa de l'article 78-2 alin\u00e9a 8 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale \u00e9tait r\u00e9gulier ; que le moyen sera rejet\u00e9 ;",
        "Sur le deuxi\u00e8me moyen",
        "Attendu que l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 dans le cadre d'une op\u00e9ration effectu\u00e9e au visa de l'article 78-2 alin\u00e9a 9 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ; que celui-ci a ainsi \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 en Gare Saint-Lazare, gare express\u00e9ment vis\u00e9e par l'arr\u00eat\u00e9 du 22 mars 2012 relatif aux contr\u00f4les de titres et aux contr\u00f4les d'identit\u00e9 effectu\u00e9s dans les ports, a\u00e9roports et gares ferroviaires et routi\u00e8res ouvert \u00e0 la circulation internationale ; que celui-ci se trouvait ainsi dans un lieu ouvert au trafic international tel que vis\u00e9 par l'article 78-2 alin\u00e9a 9 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ; que le moyen sera rejet\u00e9 ;",
        "Sur le troisi\u00e8me moyen",
        "Attendu que la proc\u00e9dure pr\u00e9vue \u00e0 l'article L. 611-1-1 du Code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ne s'impose que lorsque des investigations sont n\u00e9cessaires pour v\u00e9rifier le droit de circulation ou de s\u00e9jour sur le territoire fran\u00e7ais de la personne contr\u00f4l\u00e9e ;",
        "Attendu qu'il r\u00e9sulte des \u00e9l\u00e9ments joints \u00e0 la requ\u00eate de la pr\u00e9fecture, qu'aucune mesure d'enqu\u00eate ou de v\u00e9rification n'\u00e9tait n\u00e9cessaire puisque l'irr\u00e9gularit\u00e9 de la situation de l' int\u00e9ress\u00e9 \u00e9tait apparue d\u00e8s le contr\u00f4le de l'int\u00e9ress\u00e9 ; que de fait seul un recueil de renseignements administratifs a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 par le truchement d'un interpr\u00e8te avant la notification de la mesure de r\u00e9tention administrative, acte ne constituant pas un acte d'enqu\u00eate ; que Monsieur B... a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 le 17 mai 2017 \u00e0 07h55 et s'est vu notifier son placement en r\u00e9tention administrative le m\u00eame jour \u00e0 11h55 ; qu'il ne r\u00e9sulte d'aucune pi\u00e8ce de proc\u00e9dure que quelque contrainte ait \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9e, le proc\u00e8s-verbal de contr\u00f4le mentionnant que l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 suivre les fonctionnaires de police au sein de leur service, ce qu'il a accept\u00e9 ; que la proc\u00e9dure est d\u00e8s lors r\u00e9guli\u00e8re ; que ce moyen sera rejet\u00e9 ;",
        "Sur le fond :",
        "Attendu que l'int\u00e9ress\u00e9 ne pr\u00e9sente ni passeport ni garanties suffisantes de repr\u00e9sentation, et ne remplit donc pas les conditions pr\u00e9alables \u00e0 une assignation \u00e0 r\u00e9sidence ; qu'il importe de permettre \u00e0 l'autorit\u00e9 administrative d'effectuer toutes d\u00e9marches utiles aupr\u00e8s des autorit\u00e9s consulaires comp\u00e9tentes de fa\u00e7on \u00e0 mettre en oeuvre la d\u00e9cision de reconduite \u00e0 la fronti\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 prise ; qu'il y a lieu d'ordonner la prolongation de sa r\u00e9tention administrative pour une dur\u00e9e de 28 jours \u00bb (ordonnance, p. 2 et 3),",
        "1\u00b0) ALORS QUE, dans une zone comprise entre la fronti\u00e8re terrestre de la France avec les Etats parties \u00e0 la convention sign\u00e9e \u00e0 Schengen le 19 juin 1990 et une ligne trac\u00e9e \u00e0 20 kilom\u00e8tres en de\u00e7\u00e0, ainsi que dans les zones accessibles au public des ports, a\u00e9roports et gares ferroviaires ou routi\u00e8res ouverts au trafic international et d\u00e9sign\u00e9s par arr\u00eat\u00e9 et aux abords de ces gares, pour la pr\u00e9vention et la recherche des infractions li\u00e9es \u00e0 la criminalit\u00e9 transfrontali\u00e8re, l'identit\u00e9 de toute personne peut \u00eatre contr\u00f4l\u00e9e, selon les modalit\u00e9s pr\u00e9vues au premier alin\u00e9a de l'article 78-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, en vue de v\u00e9rifier le respect des obligations de d\u00e9tention, de port et de pr\u00e9sentation des titres et documents pr\u00e9vues par la loi ;",
        "Qu'il est constant que M. A... B... a fait l'objet d'un contr\u00f4le d'identit\u00e9 \u00e0 la gare Saint-Lazare, \u00e0 Paris, le 17 mai 2017 \u00e0 7h 50 ; que, dans ses \u00e9critures d'appel, M. B... soulignait que la gare Saint-Lazare n'\u00e9tait pas ouverte au trafic ferroviaire international, peu important \u00e0 cet \u00e9gard qu'elle figure sur une liste par un simple arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel ; qu'il incombait d\u00e8s lors aux juges du fond de rechercher si, effectivement, la gare Saint-Lazare \u00e9tait ouverte \u00e0 un trafic international ;",
        "Qu'en se contentant de relever que la gare Saint-Lazare figurait sur la liste \u00e9tablie par l'arr\u00eat\u00e9 22 mars 2012, le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard de l'article 78-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE le juge doit, \u00e0 peine de nullit\u00e9 de la d\u00e9cision qu'il prononce, r\u00e9pondre \u00e0 l'ensemble des moyens qui lui soumis en examinant toutes les pi\u00e8ces qui lui sont soumises ;",
        "Que, dans ses \u00e9critures d'appel, M. B... faisait valoir que, pr\u00e9alablement \u00e0 son placement en r\u00e9tention, il avait fait l'objet d'une mesure coercitive, privative de libert\u00e9, pendant quatre heures ; qu'\u00e0 l'appui de cette affirmation, il a r\u00e9guli\u00e8rement produit aux d\u00e9bats un document (cf. prod. n\u00b0 3) d\u00e9montrant qu'il avait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en cellule et avait \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 de ses effets personnels (argent, m\u00e9dicaments, t\u00e9l\u00e9phone portable) ; qu'il r\u00e9sulte des constatations de l'arr\u00eat attaqu\u00e9 que cette pi\u00e8ce a \u00e9t\u00e9 \u00ab d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 l'audience \u00e0 9h 55 par le conseil de A... B..., vis\u00e9e par le greffier, communiqu\u00e9e au conseil du pr\u00e9fet et class\u00e9e au dossier \u00bb (p. 2, \u00a7 1) ;",
        "Qu'en consid\u00e9rant \u00ab qu'il ne r\u00e9sulte d'aucune pi\u00e8ce de proc\u00e9dure qu'une quelconque contrainte ait \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9e, l'int\u00e9ress\u00e9 ayant \u00e9t\u00e9 d\u00fbment \"invit\u00e9\" \u00e0 suivre les policiers comme mentionn\u00e9 au proc\u00e8s-verbal pr\u00e9cit\u00e9 ; qu'ainsi, aucune irr\u00e9gularit\u00e9 n'affecte la privation de libert\u00e9 dont il a fait l'objet pendant la p\u00e9riode ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la notification de la d\u00e9cision de maintien en r\u00e9tention administrative \u00bb sans m\u00eame analyser la pi\u00e8ce produite aux d\u00e9bats qui d\u00e9montrait le contraire, le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 l'article 455 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "3\u00b0) ALORS QUE lorsqu'un \u00e9tranger est retenu dans un local de police ou de gendarmerie aux fins de v\u00e9rification de son droit de circulation ou s\u00e9jour sur le territoire fran\u00e7ais, le procureur de la R\u00e9publique est inform\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but de la retenue ; que tout retard dans l'information donn\u00e9e \u00e0 ce magistrat, non justifi\u00e9 par des circonstances insurmontables, est de nature \u00e0 porter atteinte aux droits de la personne concern\u00e9e ;",
        "Qu'en l'esp\u00e8ce, il est constant que M A... B... a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 le 17 mai \u00e0 7h 50 alors que le procureur de la R\u00e9publique n'a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de cette retenue qu'\u00e0 11h 55 ;",
        "Qu'en validant la proc\u00e9dure suivie \u00e0 l'encontre de M. B..., le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a m\u00e9connu les dispositions de l'article L. 611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "4\u00b0) ALORS QUE pour les n\u00e9cessit\u00e9s d'une v\u00e9rification du droit de circulation ou de s\u00e9jour sur le territoire fran\u00e7ais, un officier de police judiciaire ne peut placer une personne en retenue dans les locaux de police ou de gendarmerie que dans le cadre et le respect des dispositions de l'article L. 611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; que ce n'est que dans la mesure o\u00f9 aucune v\u00e9rification n'est n\u00e9cessaire que les services de police ne sont pas tenus de la placer en retenue ;",
        "Qu'il r\u00e9sulte des constatations du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention que les services de police ont d\u00fb \u00ab effectuer un recueil de renseignements administratifs \u00bb au cours d'une audition \u00ab avec le truchement d'un interpr\u00e8te \u00bb au vu de quoi la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention a pu \u00eatre prise et notifi\u00e9e ; qu'il s'en d\u00e9duisait que des v\u00e9rifications avaient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es ;",
        "Qu'en l'absence de recours \u00e0 la proc\u00e9dure de retenue, les investigations n'ont pas \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans le cadre l\u00e9gal appropri\u00e9 ;",
        "Qu'en consid\u00e9rant cependant que la proc\u00e9dure suivie \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8re, le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 611-1-1 et L. 552-1 du code de de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile."
    ]
}