{
    "decision-0": [
        "CIV. 2",
        "MF",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 24 septembre 2020",
        "Cassation",
        "M. PIREYRE, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 821 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 S 19-13.523",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, DEUXI\u00c8ME CHAMBRE CIVILE, DU 24 SEPTEMBRE 2020",
        "M. B... V..., domicili\u00e9 [...] , a form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 S 19-13.523 contre l'arr\u00eat rendu le 19 d\u00e9cembre 2017 par la cour d'appel d'Orl\u00e9ans (chambre des affaires de s\u00e9curit\u00e9 sociale), dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ \u00e0 la caisse d'allocations familiales de l'Indre, dont le si\u00e8ge est [...] ,",
        "2\u00b0/ au ministre charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, domicili\u00e9 [...] ,",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation.",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Dudit, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Lyon-Caen et Thiriez, avocat de M. V..., de la SCP Waquet, Farge et Hazan, avocat de la caisse d'allocations de l'Indre, et l'avis de M. de Monteynard, avocat g\u00e9n\u00e9ral, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 10 juin 2020 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Pireyre, pr\u00e9sident, Mme Dudit, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, M. Pr\u00e9tot, conseiller doyen, et Mme Pontonnier, greffier de chambre,",
        "la deuxi\u00e8me chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Selon l'arr\u00eat attaqu\u00e9 (Orl\u00e9ans, 19 d\u00e9cembre 2017), rendu sur renvoi apr\u00e8s cassation (2e Civ., 4 mai 2016, pourvoi n\u00b0 15-16.480), M. V..., ressortissant serbe, entr\u00e9 en France le 7 mars 2009, avec son \u00e9pouse et ses deux enfants, J... et G..., titulaire d'une carte de s\u00e9jour temporaire d'un an \u00ab vie priv\u00e9e et familiale \u00bb depuis le 25 ao\u00fbt 2011, a per\u00e7u de la caisse d'allocations familiales de l'Indre (la caisse) des prestations familiales pour ces derniers ainsi que pour ses deux autres enfants n\u00e9s en France.",
        "2. La caisse lui ayant notifi\u00e9 un indu pour la p\u00e9riode du 1er ao\u00fbt au 30 novembre 2011, au motif qu'il ne produisait pas d'attestation d\u00e9livr\u00e9e par l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale pr\u00e9cisant que ses deux premiers enfants \u00e9taient entr\u00e9s en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de leurs parents admis au s\u00e9jour, M. V... a saisi d'un recours une juridiction de s\u00e9curit\u00e9 sociale."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen du moyen",
        "Sur le moyen, pris en sa seconde branche, qui est recevable comme \u00e9tant de pur droit,",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "3. M. V... fait grief \u00e0 l'arr\u00eat de le d\u00e9bouter de l'ensemble de ses demandes, alors \u00ab que les trait\u00e9s ou accords r\u00e9guli\u00e8rement ratifi\u00e9s ou approuv\u00e9s ont, d\u00e8s leur publication, une autorit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 celle des lois, sous r\u00e9serve, pour chaque accord ou trait\u00e9, de son application par l'autre partie ; que, selon l'article 1 \u00a7 2 de la Convention entre la France et la Yougoslavie du 5 janvier 1950, ''les ressortissants fran\u00e7ais ou yougoslaves autres que ceux vis\u00e9s au premier paragraphe du pr\u00e9sent article sont soumis respectivement aux l\u00e9gislations concernant les prestations familiales \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'article 2, applicables en Yougoslavie ou en France, et en b\u00e9n\u00e9ficient dans les m\u00eames conditions que les ressortissants de chacun de ces pays'' ; que selon l'article 2 \u00a7 1 de la m\u00eame Convention, ''les l\u00e9gislations de s\u00e9curit\u00e9 sociale auxquelles s'applique la pr\u00e9sente Convention sont",
        "En France",
        "d) la l\u00e9gislation des prestations familiales'' ; que, pour d\u00e9bouter l'assur\u00e9 social de ses demandes de prestations familiales au titre de ses enfants J... et G..., la cour d'appel a retenu que l'assur\u00e9 social ne justifiait pas de la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants J... et G..., par la production des documents mentionn\u00e9s aux articles L. 512-2, D. 512-1 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ; qu'en statuant ainsi, quand l'application des articles L. 512-2, D. 512-1 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale entra\u00eenait une discrimination fond\u00e9e sur la nationalit\u00e9 prohib\u00e9e par les articles 1 \u00a7 2 et 2 \u00a7 1 de la convention du 5 janvier 1950 et devait donc \u00eatre \u00e9cart\u00e9e, la cour d'appel a viol\u00e9 l'article 55 de la Constitution du 4 octobre 1958, l'Accord du 26 mars 2003 entre le Gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le Conseil des ministres de Serbie et Mont\u00e9n\u00e9gro relatif \u00e0 la succession en mati\u00e8re de trait\u00e9s bilat\u00e9raux conclus entre la France et la R\u00e9publique socialiste f\u00e9d\u00e9rative de Yougoslavie (d\u00e9cret n\u00b0 2003-457 du 16 mai 2003) et la Convention entre la France et la Yougoslavie du 5 janvier 1950 (d\u00e9cret n\u00b0 51-457 du 19 avril 1951). \u00bb"
    ],
    "decision-3": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "Vu les articles 1, \u00a7 2, et 2 de la Convention g\u00e9n\u00e9rale sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale conclue le 5 janvier 1950 entre la France et la Yougoslavie, publi\u00e9e par le d\u00e9cret n\u00b0 51-457 du 19 avril 1951, rendue applicable dans les relations entre la France et la Serbie par l'accord entre le Gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le conseil des ministres de Serbie et Mont\u00e9n\u00e9gro relatif \u00e0 la succession en mati\u00e8re de trait\u00e9s bilat\u00e9raux conclus entre la France et la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative de Yougoslavie, sign\u00e9 le 26 mars 2003, publi\u00e9 par le d\u00e9cret n\u00b0 2003-457 du 16 mai 2003 :",
        "4. Selon le premier de ces textes, applicable au droit \u00e0 prestations du chef de l'enfant qui r\u00e9side \u00e9galement sur le territoire fran\u00e7ais, les ressortissants fran\u00e7ais ou serbes qui n'ont pas la qualit\u00e9 de travailleur salari\u00e9 ou assimil\u00e9 au sens des l\u00e9gislations de s\u00e9curit\u00e9 sociale comprises dans le champ d'application de la Convention, sont soumis respectivement aux l\u00e9gislations concernant les prestations familiales \u00e9num\u00e9r\u00e9es au second de ces textes, applicables en Serbie et en France, et en b\u00e9n\u00e9ficient dans les m\u00eames conditions que les ressortissants de chacun de ces pays.",
        "5. Apr\u00e8s avoir \u00e9nonc\u00e9 les dispositions des articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, et rappel\u00e9 qu'elles avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9es conformes \u00e0 la Constitution, et compatibles avec les stipulations des articles 8 et 14 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et celles de l'article 3-1 de la Convention internationale des droits de l'enfant, l'arr\u00eat retient que M. V... est entr\u00e9 en France le 7 mars 2009 et a obtenu une carte de s\u00e9jour temporaire d'un an vie priv\u00e9e et familiale en application de l'article L. 313-14 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile. Il ajoute qu'il ne peut produire l'attestation de la pr\u00e9fecture de l'Indre vis\u00e9e au 5\u00b0 de l'article D. 512-2 qui est la pi\u00e8ce qui lui est r\u00e9clam\u00e9e par la caisse pour justifier de l'entr\u00e9e de ses enfants sur le territoire national en m\u00eame temps que lui-m\u00eame et qu'en l'absence de cette pi\u00e8ce ou d'un autre document vis\u00e9 par cet article, il ne peut qu'\u00eatre constat\u00e9 que l'intim\u00e9 ne justifie pas se trouver dans l'une des situations limitativement \u00e9num\u00e9r\u00e9es par l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale lui permettant de b\u00e9n\u00e9ficier des prestations familiales pour J... et G.... L'arr\u00eat pr\u00e9cise que la situation administrative de ces deux enfants n'\u00e9tant pas la m\u00eame que celle de leurs fr\u00e8re et soeur n\u00e9s en France, il n'existe aucune discrimination r\u00e9sultant d'un traitement diff\u00e9rent de leurs situations respectives.",
        "6. En statuant ainsi, alors qu'il ressortait de ses constatations, que les enfants de M. V... r\u00e9sidaient en France avec lui, ce dont il r\u00e9sultait que ce dernier pouvait pr\u00e9tendre au b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales dans les m\u00eames conditions que les allocataires de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, la cour d'appel a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s."
    ],
    "decision-4": [
        "PAR CES MOTIFS, et sans qu'il y ait de statuer sur l'autre branche du moyen, la Cour :",
        "CASSE ET ANNULE, en toutes ses dispositions, l'arr\u00eat rendu le 19 d\u00e9cembre 2017, entre les parties, par la cour d'appel d'Orl\u00e9ans ;",
        "Remet l'affaire et les parties dans l'\u00e9tat o\u00f9 elles se trouvaient avant cet arr\u00eat et les renvoie devant la cour d'appel de Versailles ;",
        "Condamne la caisse d'allocations familiales de l'Indre aux d\u00e9pens ;",
        "En application de l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette les demandes ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'arr\u00eat cass\u00e9 ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, deuxi\u00e8me chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du vingt-quatre septembre deux mille vingt. MOYEN ANNEXE \u00e0 l'arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Lyon-Caen et Thiriez, avocat aux Conseils, pour M. V....",
        "Il est fait grief \u00e0 l'arr\u00eat attaqu\u00e9 d'AVOIR d\u00e9bout\u00e9 Monsieur V... de l'ensemble de ses demandes visant \u00e0 faire constater qu'il avait droit aux prestations familiales des chefs de ses enfants J... et G... \u00e0 compter du mois d'ao\u00fbt 2011 et en cons\u00e9quence visant \u00e0 faire annuler la d\u00e9cision de la commission de recours amiable de la Caisse d'allocations familiales de l'Indre du 16 avril 2012 et d\u00e9bouter la Caisse d'allocations familiales de l'Indre de sa demande en paiement d'ind\u00fb ;",
        "AUX MOTIFS PROPRES QUE : \u00ab aux termes de l'article L 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale en sa r\u00e9daction, applicable au litige, les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de l'Union europ\u00e9enne d'un autre \u00e9tat partie \u00e0 l'accord de l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, titulaires d'un titre exig\u00e9 d'eux en vertu, soit de dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit de trait\u00e9s ou d'accords internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France, b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9, pour les enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de l'une des situations qu'il \u00e9num\u00e8re limitativement \u00e0 savoir : - leur naissance en France - leur entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re dans le cadre de la proc\u00e9dure de regroupement familial - leur qualit\u00e9 de membre de famille de r\u00e9fugi\u00e9 - leur qualit\u00e9 d'enfant \u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour apatride - leur qualit\u00e9 d'enfant \u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour scientifique - leur qualit\u00e9 d'enfant \u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e au 7\u00b0 de l'article L 131-11 du m\u00eame code \u00e0 la condition que le ou les enfants.en cause soier plus tard en m\u00eame temps que l'un de leurs parents titulaire de la carte sus mentionn\u00e9e ; Que l'article D 512-2 du m\u00eame code pr\u00e9cise que la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants \u00e9trangers au titre desquels sont demand\u00e9es les prestations familiales est justifi\u00e9e par l'un des documents suivants : - un extrait d'acte de naissance en France - un certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical de l'enfant d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration - un livret de famille d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides ou \u00e0 d\u00e9faut un acte de naissance \u00e9tabli par cet office - un visa d\u00e9livr\u00e9 par l'autorit\u00e9 consulaire - une attestation d\u00e9livr\u00e9e par l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale pr\u00e9cisant que l'enfant est entr\u00e9 en m\u00eame temps que l'un de ses parents admis au s\u00e9jour sur le fondement du 7\u00b0 de l'article L 313-11 du CESEDA - un titre de s\u00e9jour d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e2g\u00e9 de 16 \u00e0 18 ans dans les conditions fix\u00e9es par l'article L 311-3 du m\u00eame code ; Que ces dispositions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9es conformes \u00e0 la Constitution par une d\u00e9cision n\u00b02005-528 rendue le 15 d\u00e9cembre 2005 par le Conseil constitutionnel ; Qu'elles sont compatibles avec les stipulations des articles 8 et 14 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et celles de l'article 3-1 de la Convention internationale des droits de l'enfant (Cass. Assembl\u00e9e pl\u00e9ni\u00e8re du 3 juin 2011 no 09-69.052 et 09-71352); Qu'en effet, elles rev\u00eatent un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9, dans un Etat d\u00e9mocratique, d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants ; Attendu que Monsieur V... est entr\u00e9 en France le 7 mars 2009 et a obtenu une carte de s\u00e9jour temporaire d'un an vie priv\u00e9e et familiale en application de l'article L 313-14 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; Qu'il ne peut produire l'attestation de la pr\u00e9fecture de l'Indre vis\u00e9e au 5\u00b0 de l'article D 512-2 qui est la pi\u00e8ce qui lui est r\u00e9clam\u00e9e par la CAF pour justifier de l'entr\u00e9 de ses enfants sur le territoire national en m\u00eame temps que lui-m\u00eame; Qu'en l'absence de cette pi\u00e8ce ou d'un autre document vis\u00e9 par cet article, il ne peut qu'\u00eatre constat\u00e9 que l'intim\u00e9 ne justifie pas se trouver dans l'une des situations limitativement \u00e9num\u00e9r\u00e9es par l'article L 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale lui permettant de b\u00e9n\u00e9ficier des prestations familiales pour J... et G... ; Que la situation administrative de ces deux enfants n'\u00e9tant pas la m\u00eame que celle de leurs fr\u00e8re et soeur n\u00e9s en France, il n'existe aucune discrimination r\u00e9sultant d'un traitement diff\u00e9rent de leurs situations respectives; Qu'il convient en cons\u00e9quence d'infirmer le jugement d\u00e9f\u00e9r\u00e9 et de d\u00e9bouter Monsieur V... de l'ensemble de ses demandes; Attendu qu'il n'existe pas de d\u00e9pens en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00bb ;",
        "1) ALORS QUE les trait\u00e9s ou accords r\u00e9guli\u00e8rement ratifi\u00e9s ou approuv\u00e9s ont, d\u00e8s leur publication, une autorit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 celle des lois, sous r\u00e9serve, pour chaque accord ou trait\u00e9, de son application par l'autre partie ; que, selon l'article 1 \u00a7 1 de la Convention entre la France et la Yougoslavie du 5 janvier 1950, \u00ab les travailleurs fran\u00e7ais ou yougoslaves salari\u00e9s ou assimil\u00e9s aux salari\u00e9s par les l\u00e9gislations de s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'article 2 de la pr\u00e9sente Convention, sont soumis respectivement aux dites l\u00e9gislations applicables en Yougoslavie ou en France et en b\u00e9n\u00e9ficient, ainsi que leurs ayants droit, dans les m\u00eames conditions que les ressortissants de chacun de ces pays \u00bb ; que selon l'article 2 \u00a7 1 de la m\u00eame Convention, \u00ab les l\u00e9gislations de s\u00e9curit\u00e9 sociale auxquelles s'applique la pr\u00e9sente Convention sont",
        "En France",
        "d) la l\u00e9gislation des prestations familiales \u00bb ; que, pour d\u00e9bouter l'assur\u00e9 social de ses demandes de prestations familiales au titre de ses enfants J... et G..., la cour d'appel a retenu que l'assur\u00e9 social ne justifiait pas de la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants J... et G..., par la production des documents mentionn\u00e9s aux articles L. 512-2, D. 512-1 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ; qu'en statuant ainsi, quand l'application des articles L. 512-2, D. 512-1 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale entra\u00eenait une discrimination fond\u00e9e sur la nationalit\u00e9 prohib\u00e9e par les articles 1 \u00a7 1 et 2 \u00a7 1 de la convention du 5 janvier 1950 et devait donc \u00eatre \u00e9cart\u00e9e, la cour d'appel a viol\u00e9 l'article 55 de la Constitution du 4 octobre 1958, l'Accord du 26 mars 2003 entre le Gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le Conseil des ministres de Serbie et Mont\u00e9n\u00e9gro relatif \u00e0 la succession en mati\u00e8re de trait\u00e9s bilat\u00e9raux conclus entre la France et la R\u00e9publique socialiste f\u00e9d\u00e9rative de Yougoslavie (d\u00e9cret n\u00b0 2003-457 du 16 mai 2003) et la Convention entre la France et la Yougoslavie du 5 janvier 1950 (d\u00e9cret n\u00b0 51-457 du 19 avril 1951) ;",
        "2) ALORS QUE les trait\u00e9s ou accords r\u00e9guli\u00e8rement ratifi\u00e9s ou approuv\u00e9s ont, d\u00e8s leur publication, une autorit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 celle des lois, sous r\u00e9serve, pour chaque accord ou trait\u00e9, de son application par l'autre partie ; que, selon l'article 1 \u00a7 2 de la Convention entre la France et la Yougoslavie du 5 janvier 1950, \u00ab les ressortissants fran\u00e7ais ou yougoslaves autres que ceux vis\u00e9s au premier paragraphe du pr\u00e9sent article sont soumis respectivement aux l\u00e9gislations concernant les prestations familiales \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'article 2, applicables en Yougoslavie ou en France, et en b\u00e9n\u00e9ficient dans les m\u00eames conditions que les ressortissants de chacun de ces pays \u00bb ; que selon l'article 2 \u00a7 1 de la m\u00eame Convention, \u00ab les l\u00e9gislations de s\u00e9curit\u00e9 sociale auxquelles s'applique la pr\u00e9sente Convention sont",
        "En France",
        "d) la l\u00e9gislation des prestations familiales \u00bb ; que, pour d\u00e9bouter l'assur\u00e9 social de ses demandes de prestations familiales au titre de ses enfants J... et G..., la cour d'appel a retenu que l'assur\u00e9 social ne justifiait pas de la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants J... et G..., par la production des documents mentionn\u00e9s aux articles L. 512-2, D. 512-1 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ; qu'en statuant ainsi, quand l'application des articles L. 512-2, D. 512-1 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale entra\u00eenait une discrimination fond\u00e9e sur la nationalit\u00e9 prohib\u00e9e par les articles 1 \u00a7 2 et 2 \u00a7 1 de la convention du 5 janvier 1950 et devait donc \u00eatre \u00e9cart\u00e9e, la cour d'appel a viol\u00e9 l'article 55 de la Constitution du 4 octobre 1958, l'Accord du 26 mars 2003 entre le Gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le Conseil des ministres de Serbie et Mont\u00e9n\u00e9gro relatif \u00e0 la succession en mati\u00e8re de trait\u00e9s bilat\u00e9raux conclus entre la France et la R\u00e9publique socialiste f\u00e9d\u00e9rative de Yougoslavie (d\u00e9cret n\u00b0 2003-457 du 16 mai 2003) et la Convention entre la France et la Yougoslavie du 5 janvier 1950 (d\u00e9cret n\u00b0 51-457 du 19 avril 1951)."
    ]
}