{
    "decision-0": [
        "CIV. 2",
        "IK",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 28 mai 2020",
        "Cassation partielle",
        "M. PIREYRE, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 466 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 Q 19-13.728",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. D....",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 17 janvier 2019.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, DEUXI\u00c8ME CHAMBRE CIVILE, DU 28 MAI 2020",
        "M. U... D..., domicili\u00e9 [...] , a form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 Q 19-13.728 contre l'arr\u00eat rendu le 3 mai 2018 par la cour d'appel de Grenoble (chambre sociale, section B), dans le litige l'opposant \u00e0 la caisse d'allocations familiales (CAF) de l'Is\u00e8re, dont le si\u00e8ge est [...] , d\u00e9fenderesse \u00e0 la cassation.",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Vigneras, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de Me Le Prado, avocat de M. D..., et l'avis de M. de Monteynard, avocat g\u00e9n\u00e9ral, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 4 mars 2020 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Pireyre, pr\u00e9sident, Mme Vigneras, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, M. Pr\u00e9tot, conseiller doyen, et Mme Szirek, greffier de chambre,",
        "la deuxi\u00e8me chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Selon l'arr\u00eat attaqu\u00e9 (Grenoble, 3 mai 2018), M. D... (l'allocataire), de nationalit\u00e9 serbe, est entr\u00e9 en France en mai 2010 avec son fils a\u00een\u00e9, n\u00e9 le [...] en Serbie.",
        "2. Par d\u00e9cision du 28 novembre 2014, la caisse d'allocations familiales de l'Is\u00e8re (la caisse) lui a refus\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales pour cet enfant.",
        "3. Il a saisi d'un recours une juridiction de s\u00e9curit\u00e9 sociale."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen du moyen",
        "Sur le moyen, pris en sa troisi\u00e8me branche",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "4. L'allocataire fait grief \u00e0 l'arr\u00eat de le d\u00e9bouter de sa demande de prestations familiales pour son fils a\u00een\u00e9, alors que \u00ab la convention g\u00e9n\u00e9rale entre la France et la Yougoslavie sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale sign\u00e9e le 5 janvier 1950, les travailleurs salari\u00e9s ou assimil\u00e9s ressortissants des deux \u00c9tats sont soumis respectivement aux l\u00e9gislations concernant les prestations familiales \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'article 2 de la m\u00eame convention, qui y sont applicables, et en b\u00e9n\u00e9ficient dans les m\u00eames conditions que les ressortissants de chacun de ces \u00c9tats ; que la qualit\u00e9 de travailleur au sens de ce texte n'exige pas une activit\u00e9 professionnelle imm\u00e9diate et continue \u00e0 compter de l'entr\u00e9e sur le territoire fran\u00e7ais ; qu'en retenant que ce texte ne s'appliquait qu'aux \u00ab salari\u00e9s ou assimil\u00e9s, venant en France pour exercer une activit\u00e9 professionnelle \u00bb, ce qui n'\u00e9tait pas le cas de M. D... qui n'avait exerc\u00e9 une activit\u00e9 professionnelle qu'\u00e0 compter du mois de mai 2012, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 1er, 2 et 3 de la convention g\u00e9n\u00e9rale entre la France et la Yougoslavie sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale du 5 janvier 1950. \u00bb"
    ],
    "decision-3": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "Vu l'article 1er, \u00a7 1er, de la convention g\u00e9n\u00e9rale entre la France et la Yougoslavie sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale sign\u00e9e le 5 janvier 1950, publi\u00e9e par le d\u00e9cret n\u00b0 51-457 du 19 avril 1951, rendue applicable dans les relations entre la France et la Serbie par l'accord entre le Gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le conseil des ministres de Serbie et Mont\u00e9n\u00e9gro relatif \u00e0 la succession en mati\u00e8re de trait\u00e9s bilat\u00e9raux conclus entre la France et la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative de Yougoslavie, sign\u00e9 le 26 mars 2003, publi\u00e9 par le d\u00e9cret n\u00b0 2003-457 du 16 mai 2003 :",
        "5. Selon ce texte, les travailleurs salari\u00e9s ou assimil\u00e9s, ressortissants des deux Etats, sont soumis respectivement aux l\u00e9gislations concernant les prestations familiales \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'article 2 de la m\u00eame convention, qui y sont applicables, et en b\u00e9n\u00e9ficient dans les m\u00eames conditions que les ressortissants de chacun de ces Etats.",
        "6. Pour d\u00e9bouter l'allocataire de sa demande de prestations familiales, l'arr\u00eat retient que celui-ci, n'ayant exerc\u00e9 une activit\u00e9 professionnelle qu'\u00e0 compter du mois de mai 2012 et n'\u00e9tant titulaire d'un titre de s\u00e9jour qu'\u00e0 compter du 30 avril 2014, n'\u00e9tait pas un travailleur au sens de la convention.",
        "7. En statuant ainsi, alors qu'elle constatait que l'allocataire, muni d'un titre de s\u00e9jour, avait exerc\u00e9 une activit\u00e9 professionnelle \u00e0 compter de mai 2012, ce dont il r\u00e9sultait qu'il avait la qualit\u00e9 de travailleur salari\u00e9 ou assimil\u00e9, au sens du texte susvis\u00e9, pour l'attribution des prestations familiales, la cour d'appel a viol\u00e9 ce dernier."
    ],
    "decision-4": [
        "PAR CES MOTIFS, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur les autres branches du moyen, la Cour :",
        "CASSE ET ANNULE, sauf en ce qu'il confirme le jugement du tribunal des affaires de s\u00e9curit\u00e9 sociale de Grenoble du 27 octobre 2016, en ce qu'il d\u00e9clare recevable le recours form\u00e9 par M. D..., l'arr\u00eat rendu le 3 mai 2018, entre les parties, par la cour d'appel de Grenoble ;",
        "Remet, sauf sur ce point, l'affaire et les parties dans l'\u00e9tat o\u00f9 elles se trouvaient avant cet arr\u00eat et les renvoie devant la cour d'appel de Lyon ;",
        "Condamne la caisse d'allocations familiales de l'Is\u00e8re aux d\u00e9pens ;",
        "Rejette la demande form\u00e9e par Me Le Prado en application de l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'arr\u00eat partiellement cass\u00e9 ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, deuxi\u00e8me chambre civile, prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du vingt-huit mai deux mille vingt, et sign\u00e9 par M. Pr\u00e9tot, conseiller doyen, en remplacement du conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur emp\u00each\u00e9, conform\u00e9ment aux dispositions des articles 452 et 456 du code de proc\u00e9dure civile, et par Mme Caratini, greffier de chambre, qui a assist\u00e9 au prononc\u00e9 de l'arr\u00eat."
    ],
    "decision-5": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par Me Le Prado, avocat aux Conseils, pour M. D...",
        "Le moyen reproche \u00e0 l'arr\u00eat confirmatif attaqu\u00e9 D'AVOIR d\u00e9bout\u00e9 M. U... D... de son recours et confirm\u00e9 la d\u00e9cision de la caisse d'allocations familiales de l'Is\u00e8re qui a refus\u00e9 \u00e0 M. U... D... le versement des prestations familiales pour son fils L..., n\u00e9 en Serbie ;",
        "AUX MOTIFS PROPRES QU'en l'esp\u00e8ce, il n'est pas contest\u00e9, comme l'a relev\u00e9 fort justement le tribunal des affaires de la s\u00e9curit\u00e9 sociale dont la cour adopte les motifs, que M. D... ne justifie pas \u00eatre titulaire de l'une des cartes de s\u00e9jour vis\u00e9es par l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale lui permettant de b\u00e9n\u00e9ficier de plein droit des prestations familiales pour ses enfants ; qu'il est par ailleurs constant que son enfant L..., n\u00e9 le [...] en Serbie, est entr\u00e9 en France hors de la proc\u00e9dure de regroupement familial, de sorte que M. D... n'est pas en mesure de produire le certificat m\u00e9dical d\u00e9livr\u00e9 par l'OFII ; qu'enfin, M. D... n'est pas en mesure non plus de justifier de l'un ou l'autre des autres documents \u00e9num\u00e9r\u00e9s par l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale afin de justifier de la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour de son enfant en France ; que M. D..., qui consid\u00e8re que les premiers juges ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une appr\u00e9ciation erron\u00e9e, invoque une diff\u00e9rence de traitement entre les \u00e9trangers se trouvant dans la situation des dispositions du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et la sienne alors qu'un droit au s\u00e9jour en France lui a \u00e9t\u00e9 reconnu ; qu'or, il y a lieu de souligner que les dispositions des articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale rev\u00eatent un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 dans un \u00e9tat d\u00e9mocratique d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants ; qu'il ressort \u00e9galement de la jurisprudence constante de la cour de cassation que ces dispositions ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e au droit \u00e0 la vie familiale garanti par les articles 8 et 14 de la convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales, ni ne m\u00e9connaissent les dispositions de l'article 3-1 de la convention internationale des droits de l'enfant ; que de plus, la CEDH a jug\u00e9 que la diff\u00e9rence de traitement n'est pas exclusivement fond\u00e9e sur la nationalit\u00e9, les requ\u00e9rants s'\u00e9tant vus refuser les allocations familiales en raison du caract\u00e8re irr\u00e9gulier de l'entr\u00e9e en France de leurs enfants, cons\u00e9quence d'un comportement volontaire contraire \u00e0 la loi ; que le fait de r\u00e9server les prestations familiales aux enfants n\u00e9s en France ou venus sur le territoire par le biais du regroupement familial repose donc sur une justification objective et raisonnable ; qu'il s'ensuit que c'est \u00e0 bon droit que le premier juge a relev\u00e9 que M. D..., n'ayant exerc\u00e9 une activit\u00e9 professionnelle qu'\u00e0 compter du mois de mai 2012 et \u00e9tant titulaire d'un titre de s\u00e9jour qu'\u00e0 compter du 30 avril 2014, n'\u00e9tait pas un travailleur, qu'en outre, M. D... ne justifiant pas de l'un des documents pr\u00e9vus aux articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, il ne pouvait, en cons\u00e9quence, b\u00e9n\u00e9ficier des prestations familiales pour son enfant L... ;",
        "ET AUX MOTIFS ADOPTES QUE l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale dispose que b\u00e9n\u00e9ficient de plein droit des prestations familiales dans les conditions fix\u00e9es par le pr\u00e9sent livre les \u00e9trangers titulaires d'un titre exig\u00e9 d'eux en vertu soit de dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit des trait\u00e9s ou accords internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France ; que ces \u00e9trangers b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9, pour les enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de l'une des situations suivantes : - leur naissance en France, - leur entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re dans le cadre de la proc\u00e9dure de regroupement familial vis\u00e9e au livre IV du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, - leur qualit\u00e9 de membre de famille de r\u00e9fugi\u00e9, - leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e au 10\u00b0 de l'article L. 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, - leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L.313-13 du m\u00eame code, - leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de l'une des cartes de s\u00e9jour mentionn\u00e9es \u00e0 l'article L. 313-8 du m\u00eame code, - leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e au 7\u00b0 de l'article L. 313-11 du m\u00eame code \u00e0 la condition que le ou les enfants en cause soient entr\u00e9s en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de leurs parents titulaires de la carte susmentionn\u00e9e ; que l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pr\u00e9cise quant \u00e0 lui que la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants \u00e9trangers que le b\u00e9n\u00e9ficiaire a \u00e0 charge et au titre desquels il demande des prestations familiales est justifi\u00e9e par la production de l'un des documents suivants : 1\u00b0 Extrait d'acte de naissance en France, 2\u00b0 Certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical de l'enfant, d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration \u00e0 l'issue de la proc\u00e9dure d'introduction ou d'admission au s\u00e9jour au titre du regroupement familial, 3\u00b0 Livret de famille d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides ou, \u00e0 d\u00e9faut, un acte de naissance \u00e9tabli, le cas \u00e9ch\u00e9ant, par cet office, lorsque l'enfant est membre de famille d'un r\u00e9fugi\u00e9, d'un apatride ou d'un b\u00e9n\u00e9ficiaire de la protection subsidiaire. Lorsque l'enfant n'est pas l'enfant du r\u00e9fugi\u00e9, de l'apatride ou du b\u00e9n\u00e9ficiaire de ta protection subsidiaire, cet acte de naissance est accompagn\u00e9 d'un jugement confiant la tutelle de cet enfant \u00e0 l'\u00e9tranger qui demande \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier des prestations familiales, 4\u00b0 Visa d\u00e9livr\u00e9 par l'autorit\u00e9 consulaire et comportant le nom de l'enfant d'un \u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 313-8 ou au 5\u00b0 de l'article L. 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, 5\u00b0 Attestation d\u00e9livr\u00e9e par l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale pr\u00e9cisant que l'enfant est entr\u00e9 en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de ses parents admis au s\u00e9jour sur le fondement du 7\u00b0 de l'article L. 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ou du 5\u00b0 de l'article 6 de l'accord franco-alg\u00e9rien du 27 d\u00e9cembre 1968, 6\u00b0 Titre de s\u00e9jour d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e2g\u00e9 de seize \u00e0 dix-huit ans dans les conditions fix\u00e9es par l'article L.311-3 du CESEDA ; qu'en l'esp\u00e8ce, M. U... D..., de nationalit\u00e9 serbe, d\u00e9clare \u00eatre entr\u00e9 en France au mois de mai 2010 accompagn\u00e9 de son fils L..., n\u00e9 le [...] en Serbie ; que M. U... D... n'a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un titre de s\u00e9jour \u00ab Vie priv\u00e9e et familiale \u00bb pr\u00e9vu par l'article L. 313-11 7\u00b0 du CESEDA qu'\u00e0 compter du 30 avril 2014 ; qu'en cons\u00e9quence, l'octroi de prestations familiales pour son fils ne pourrait en aucun cas \u00eatre envisag\u00e9 avant le 1er mai 2014 ; que, par ailleurs, M. U... D... ne rapporte pas la preuve que son fils est entr\u00e9 en France au plus tard en m\u00eame temps que lui et il n'est pas en mesure de produire l'attestation d\u00e9livr\u00e9e par l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale pr\u00e9vue par le 5\u00b0 de l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ; que l'article 1er de la Convention g\u00e9n\u00e9rale du 5 janvier 1950 entre la France et la Yougoslavie sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale, publi\u00e9 par d\u00e9cret n\u00b051/457 du 19 avril 1951 et applicable aux ressortissants serbes en vertu de l'Accord de s\u00e9curit\u00e9 sociale du 26 mars 2003 entre le gouvernement de la R\u00e9publique Fran\u00e7aise et le Conseil des Ministres de Serbie et Mont\u00e9n\u00e9gro relatif \u00e0 la succession en mati\u00e8re de trait\u00e9s bilat\u00e9raux conclus entre la France et la R\u00e9publique socialiste f\u00e9d\u00e9rative de Yougoslavie publi\u00e9 par d\u00e9cret n\u00b02003/457 du 16 mai 2003, pr\u00e9voit express\u00e9ment dans son paragraphe 1, auquel se r\u00e9f\u00e8re M. U... D..., que \u00ab les travailleurs fran\u00e7ais ou yougoslaves, salari\u00e9s ou assimil\u00e9s aux salari\u00e9s par les l\u00e9gislations de s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e9num\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'article 2 \u00bb, dont fait partie en France la l\u00e9gislation des prestations familiales, \u00ab sont soumis respectivement auxdites l\u00e9gislations applicables en Yougoslavie ou en France et en b\u00e9n\u00e9ficient, ainsi que leurs ayants droit, dans les m\u00eames conditions que les ressortissants de chacun des pays \u00bb ; que cette disposition est applicable aux travailleurs, salari\u00e9s ou assimil\u00e9s, venant en France pour exercer une activit\u00e9 professionnelle ; qu'or tel n'est pas le cas de M. U... D... qui d\u00e9clare \u00eatre arriv\u00e9 en France au mois de mai 2010 mais n'a justifi\u00e9 de l'exercice d'une activit\u00e9 professionnelle qu'\u00e0 compter du mois mai 2012, pour une p\u00e9riode de deux mois, et n'a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un titre de s\u00e9jour qu'\u00e0 compter du 30 avril 2014 ; que dans ces conditions, M. U... D... n'\u00e9tant pas un \"travailleur\" au sens de la convention pr\u00e9cit\u00e9e, il ne peut se pr\u00e9valoir sur ce fondement d'aucune discrimination de traitement avec les ressortissants fran\u00e7ais afin de faire \u00e9chec \u00e0 l'application des dispositions l\u00e9gales et r\u00e9glementaires pr\u00e9c\u00e9demment rappel\u00e9es, en vertu desquelles le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales ne peut lui \u00eatre accord\u00e9 ; que, par ailleurs, ces dispositions l\u00e9gislatives et r\u00e9glementaires, qui rev\u00eatent un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 dans un \u00e9tat d\u00e9mocratique d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants, ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e au droit \u00e0 la vie familiale garanti par les articles 8 et 14 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales, ni ne m\u00e9connaissent les dispositions de la Convention internationale des droits de l'enfant et de la Charte des droits fondamentaux de l'Union Europ\u00e9enne ; qu'en outre, cette diff\u00e9rence de traitement n'est pas exclusivement fond\u00e9e sur la nationalit\u00e9 des requ\u00e9rants mais sur les conditions de leur entr\u00e9e et de leur s\u00e9jour en France, qui r\u00e9sultent d'un comportement volontairement contraire \u00e0 la Loi ; qu'en cons\u00e9quence, il convient de confirmer la d\u00e9cision de la Caisse d'Allocations Familiales de l'Is\u00e8re qui, en application des dispositions des articles L.512-2 et D.512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, a refus\u00e9 d'allouer \u00e0 M. U... D... le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales pour son fils L..., n\u00e9 en Serbie ; que M. U... D... sera donc d\u00e9bout\u00e9 de son recours ;",
        "1\u00b0) ALORS QUE les juges ne peuvent m\u00e9conna\u00eetre l'objet du litige, tel qu'il est d\u00e9termin\u00e9 par les pr\u00e9tentions respectives des parties ; qu'en retenant que M. D... \u00ab ne justifie pas \u00eatre titulaire de l'une des cartes de s\u00e9jour vis\u00e9es par l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00bb, tandis que la caisse d'allocations familiales de l'Is\u00e8re reconnaissait que M. D... \u00ab justifie de la r\u00e9gularit\u00e9 de son s\u00e9jour au regard de la l\u00e9gislation sociale (",
        ") \u00e0 compter du mois de mai 2014 \u00bb (conclusions adverses, p. 5), la cour d'appel a viol\u00e9 l'article 4 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE, sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9 pour leurs enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de l'une des situations \u00e9num\u00e9r\u00e9es limitativement \u00e0 l'article L. 512-2, alin\u00e9a 3, du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de l'Union europ\u00e9enne, d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration Suisse, titulaires d'un titre exig\u00e9 d'eux en vertu soit de dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit de trait\u00e9s ou accords internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France, b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales ; qu'en retenant, pour confirmer la d\u00e9cision de la caisse d'allocations familiales de l'Is\u00e8re du 28 novembre 2014 refusant \u00e0 M. D... le versement des prestations familiales pour son fils L..., qu'il ne justifiait pas \u00eatre titulaire de l'une des cartes de s\u00e9jour vis\u00e9es par l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, tandis qu'elle constatait qu'il \u00e9tait titulaire d'un titre de s\u00e9jour \u00e0 compter du 30 avril 2014, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 512-2 et D. 512-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ;",
        "3\u00b0) ALORS QUE la convention g\u00e9n\u00e9rale entre la France et la Yougoslavie sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale sign\u00e9e le 5 janvier 1950, les travailleurs salari\u00e9s ou assimil\u00e9s ressortissants des deux \u00c9tats sont soumis respectivement aux l\u00e9gislations concernant les prestations familiales \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'article 2 de la m\u00eame convention, qui y sont applicables, et en b\u00e9n\u00e9ficient dans les m\u00eames conditions que les ressortissants de chacun de ces \u00c9tats ; que la qualit\u00e9 de travailleur au sens de ce texte n'exige pas une activit\u00e9 professionnelle imm\u00e9diate et continue \u00e0 compter de l'entr\u00e9e sur le territoire fran\u00e7ais ; qu'en retenant que ce texte ne s'appliquait qu'aux \u00ab travailleurs, salari\u00e9s ou assimil\u00e9s, venant en France pour exercer une activit\u00e9 professionnelle \u00bb, ce qui n'\u00e9tait pas le cas de M. [...] qui n'avait exerc\u00e9 une activit\u00e9 professionnelle qu'\u00e0 compter du mois de mai 2012, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 1er, 2 et 3 de la convention g\u00e9n\u00e9rale entre la France et la Yougoslavie sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale du 5 janvier 1950."
    ]
}