{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "FB",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 6 mars 2019",
        "Rejet",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 208 FS-P+B",
        "Pourvoi n\u00b0 Q 18-13.908",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par M. M... U..., domicili\u00e9 [...] et \u00e0 [...], [...]",
        "contre l'ordonnance rendue le 19 janvier 2018 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Paris (p\u00f4le 2, chambre 11), dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ au pr\u00e9fet du Val-d'Oise, domicili\u00e9 [...] ,",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Paris, domicili\u00e9 en son parquet g\u00e9n\u00e9ral, [...] , [...],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation ;",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, compos\u00e9e conform\u00e9ment \u00e0 l'article R. 431-5 du code de l'organisation judiciaire, en l'audience publique du 29 janvier 2019, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Wallon, conseiller doyen, MM. Hascher, Reynis, Mmes Reygner, Bozzi, M. Acquaviva, Mme Auroy, conseillers, Mmes Le Cotty, Azar, Feydeau-Thieffry, M. Serrier, conseillers r\u00e9f\u00e9rendaires, Mme Marilly, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, Mme Pecquenard, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Spinosi et Sureau, avocat de M. U..., l'avis de Mme Marilly, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen unique :"
    ],
    "decision-2": [
        "Attendu, selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel (Paris, 19 janvier 2018), et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, que M. U..., de nationalit\u00e9 g\u00e9orgienne, en situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative par arr\u00eat\u00e9 du pr\u00e9fet du 9 janvier 2018 ; qu'apr\u00e8s une prolongation de cette mesure par le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention, l'int\u00e9ress\u00e9 a pr\u00e9sent\u00e9 une demande d'asile le 13 janvier ; que, le 16 janvier, il a saisi le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention d'une demande de mainlev\u00e9e de la r\u00e9tention ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu que M. U... fait grief \u00e0 l'ordonnance de prononcer le maintien de cette mesure, alors, selon le moyen :",
        "1\u00b0/ que l'autorit\u00e9 judiciaire, gardienne de la libert\u00e9 individuelle, peut interrompre \u00e0 tout moment la prolongation du maintien en r\u00e9tention, de sa propre initiative ou \u00e0 la demande de l'\u00e9tranger ; qu'en retenant, pour \u00e9carter le moyen tir\u00e9 d'une privation ill\u00e9gale de libert\u00e9 faute d'arr\u00eat\u00e9 de maintien en r\u00e9tention, que toute contestation aff\u00e9rente audit arr\u00eat\u00e9 de maintien en r\u00e9tention faisant suite \u00e0 une demande d'asile formalis\u00e9e en cours de r\u00e9tention \u00e9chappe au contr\u00f4le du juge judiciaire pour relever de la comp\u00e9tence du juge administratif, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a m\u00e9connu l'\u00e9tendue de sa comp\u00e9tence, en violation de l'article R. 552-17 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, par refus d'application, ensemble l'article 66 de la Constitution ;",
        "2\u00b0/ qu'\u00e0 d\u00e9faut de notification d'une d\u00e9cision de maintien en r\u00e9tention dans les plus brefs d\u00e9lais \u00e0 l'\u00e9tranger ayant form\u00e9 une demande d'asile en r\u00e9tention, il est imm\u00e9diatement mis fin \u00e0 la r\u00e9tention ; qu'en se fondant sur l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral de maintien en r\u00e9tention en date du 17 janvier 2018, notifi\u00e9 le 18 janvier \u00e0 M. U..., ainsi que sur le fait qu'aucune disposition l\u00e9gale ou r\u00e9glementaire ne pr\u00e9voit de d\u00e9lai quant \u00e0 la prise de cet arr\u00eat\u00e9, et ce afin de refuser de faire droit \u00e0 la demande de mainlev\u00e9e de la r\u00e9tention pr\u00e9sent\u00e9e par M. U..., quand la demande d'asile avait pourtant \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e le 13 janvier et que le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention avait statu\u00e9 le 17 janvier sur la requ\u00eate de remise en libert\u00e9, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 l'article L. 556-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, par fausse interpr\u00e9tation, ensemble l'article 5, \u00a7 1, de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme ;",
        "3\u00b0/ qu'en l'absence d'une d\u00e9cision de maintien en r\u00e9tention dans les plus brefs d\u00e9lais post\u00e9rieurement au d\u00e9p\u00f4t d'une demande d'asile, le maintien en r\u00e9tention porte une atteinte grave et manifestement ill\u00e9gale \u00e0 la libert\u00e9 d'aller et venir de l'\u00e9tranger, ainsi qu'\u00e0 son droit d'asile ; qu'en retenant le contraire, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 l'article L. 556-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile par refus d'application, ensemble l'article 5, \u00a7 1, de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Mais attendu que l'ordonnance retient exactement que toute contestation portant sur l'existence, la date ou le contenu de l'arr\u00eat\u00e9 de maintien en r\u00e9tention faisant suite \u00e0 une demande d'asile formalis\u00e9e en cours de r\u00e9tention \u00e9chappe au contr\u00f4le du juge judiciaire pour relever de la comp\u00e9tence du juge administratif ; qu'abstraction faite du motif surabondant critiqu\u00e9 par la troisi\u00e8me branche, le moyen n'est pas fond\u00e9 ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Vu l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du six mars deux mille dix-neuf."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Spinosi et Sureau, avocat aux Conseils, pour M. U....",
        "Il est reproch\u00e9 \u00e0 l'ordonnance infirmative attaqu\u00e9e d'avoir rejet\u00e9 la demande de mainlev\u00e9e de la mesure de r\u00e9tention pr\u00e9sent\u00e9e par M. M... U... ;",
        "Aux motifs que \u00ab La Cour consid\u00e8re que c'est \u00e0 tort que le premier juge a accueilli le moyen de nullit\u00e9 tir\u00e9 d'une pr\u00e9tendue ill\u00e9gale privation de libert\u00e9 de M. M... U... suite \u00e0 sa demande d'asile du 13 janvier 2018 \u00e0 11H44 et sa non remise en libert\u00e9 imm\u00e9diate faute d'arr\u00eat\u00e9 de maintien en r\u00e9tention notifi\u00e9 imm\u00e9diatement, alors qu'il r\u00e9sulte de la combinaison des articles L512-1 III et L 556-1 du CESEDA que toute contestation aff\u00e9rente audit arr\u00eat\u00e9 de maintien en r\u00e9tention faisant suite \u00e0 une demande d'asile formalis\u00e9e en cours de r\u00e9tention \u00e9chappe au contr\u00f4le du juge judiciaire, pour relever de la comp\u00e9tence du juge administratif, l'article L556-1 pr\u00e9cisant que \"cette d\u00e9cision de maintien en r\u00e9tention n'affecte ni le contr\u00f4le du juge de la libert\u00e9 exerc\u00e9 sur la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention, ni sa comp\u00e9tence pour examiner la prolongation de la r\u00e9tention\" ; d\u00e8s lors ce moyen ne pouvait prosp\u00e9rer et il convient d\u00e8s lors d'infirmer l'ordonnance querell\u00e9e de ce chef et par voie de cons\u00e9quence la demande de mainlev\u00e9e de la mesure de r\u00e9tention form\u00e9e par M. M... U... et fond\u00e9e sur ce seul moyen.",
        "La cour rel\u00e8ve surabondamment que l'administration a justifi\u00e9 par la production aux d\u00e9bats le 18 janvier 2018 \u00e0 18H46, pi\u00e8ce d\u00e8s lors vers\u00e9e aux d\u00e9bats avant \u00e9vocation du dossier et d\u00e9battue contradictoirement devant la Cour \u00e0 l'audience de sorte qu'elle ne saurait \u00eatre \u00e9cart\u00e9e des d\u00e9bats, de ce que post\u00e9rieurement \u00e0 la demande d'asile de M. M... U..., le Pr\u00e9fet du Val d'Oise, en application de l'article L 556-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile a maintenu l'int\u00e9ress\u00e9 en r\u00e9tention par arr\u00eat\u00e9 en date du 17 janvier 2018 notifi\u00e9 le 18 janvier 2018 \u00e0 09H30, arr\u00eat\u00e9 visant express\u00e9ment la demande susvis\u00e9e afin de faire \u00e9chec \u00e0 la mesure d'\u00e9loignement pr\u00e9vu par l'article L 723-2-III 4\u00b0 du CESEDA, \u00e9tant observ\u00e9 qu'aucune disposition l\u00e9gale ou r\u00e9glementaire ne pr\u00e9voit de d\u00e9lai quant \u00e0 la prise de cet arr\u00eat\u00e9 et que l'int\u00e9ress\u00e9 ne justifie d'aucune atteinte \u00e0 ses droits dans la mesure o\u00f9 les voies et d\u00e9lais de recours pour contester son arr\u00eat\u00e9 de maintien en r\u00e9tention lui ont \u00e9t\u00e9 valablement notifi\u00e9es le 18 janvier 2018 \u00e0 09H30 avec assistance d'un interpr\u00e8te ; d\u00e8s lors le moyen soulev\u00e9 ne saurait prosp\u00e9rer ;",
        "Il convient en cons\u00e9quence d'infirmer l'ordonnance querell\u00e9e ayant \u00e0 tort fait droit \u00e0 la demande de mise en libert\u00e9 de M. M... U... \u00bb (ordonnance attaqu\u00e9e, p. 2) ;",
        "1\u00b0) Alors que, d'une part, l'autorit\u00e9 judiciaire, gardienne de la libert\u00e9 individuelle, peut interrompre \u00e0 tout moment la prolongation du maintien en r\u00e9tention, de sa propre initiative ou \u00e0 la demande de l'\u00e9tranger ; qu'en retenant, pour \u00e9carter le moyen tir\u00e9 d'une privation ill\u00e9gale de libert\u00e9 faute d'arr\u00eat\u00e9 de maintien en r\u00e9tention, que toute contestation aff\u00e9rente audit arr\u00eat\u00e9 de maintien en r\u00e9tention faisant suite \u00e0 une demande d'asile formalis\u00e9e en cours de r\u00e9tention \u00e9chappe au contr\u00f4le du juge judiciaire pour relever de la comp\u00e9tence du juge administratif, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a m\u00e9connu l'\u00e9tendue de sa comp\u00e9tence, en violation de l'article R. 552-17 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, par refus d'application, ensemble l'article 66 de la Constitution ;",
        "2\u00b0) Alors que, d'autre part, \u00e0 d\u00e9faut de notification d'une d\u00e9cision de maintien en r\u00e9tention dans les plus brefs d\u00e9lais \u00e0 l'\u00e9tranger ayant form\u00e9 une demande d'asile en r\u00e9tention, il est imm\u00e9diatement mis fin \u00e0 la r\u00e9tention ; qu'en se fondant sur l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral de maintien en r\u00e9tention en date du 17 janvier 2018, notifi\u00e9 le 18 janvier \u00e0 M. U..., ainsi que sur le fait qu'aucune disposition l\u00e9gale ou r\u00e9glementaire ne pr\u00e9voit de d\u00e9lai quant \u00e0 la prise de cet arr\u00eat\u00e9, et ce afin de refuser de faire droit \u00e0 la demande de mainlev\u00e9e de la r\u00e9tention pr\u00e9sent\u00e9e par l'exposant, quand la demande d'asile avait pourtant \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e le 13 janvier et que le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention avait statu\u00e9 le 17 janvier sur la requ\u00eate de remise en libert\u00e9, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 l'article L. 556-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, par fausse interpr\u00e9tation, ensemble l'article 5, \u00a7 1 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme ;",
        "3\u00b0) Alors qu'enfin, en l'absence d'une d\u00e9cision de maintien en r\u00e9tention dans les plus brefs d\u00e9lais post\u00e9rieurement au d\u00e9p\u00f4t d'une demande d'asile, le maintien en r\u00e9tention porte une atteinte grave et manifestement ill\u00e9gale \u00e0 la libert\u00e9 d'aller et venir de l'\u00e9tranger, ainsi qu'\u00e0 son droit d'asile ; qu'en retenant le contraire, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 l'article L. 556-1 du CESEDA par refus d'application, ensemble l'article 5, \u00a7 1 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme."
    ]
}