{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "MY1",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 19 septembre 2019",
        "Cassation partielle sans renvoi",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 747 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 D 18-20.361",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. M....",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 15 mai 2018.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par M. N... M..., domicili\u00e9 chez M. C... E...[...] ,",
        "contre l'ordonnance rendue le 2 d\u00e9cembre 2017 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Paris (p\u00f4le 2, chambre 11), dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ au pr\u00e9fet de police, domicili\u00e9 [...] ,",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Paris, domicili\u00e9 en son parquet g\u00e9n\u00e9ral, [...],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation ;",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, les quatre moyens de cassation annex\u00e9s au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 25 juin 2019, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sentes : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Auroy, conseiller doyen, Mme Pecquenard, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Zribi et Texier, avocat de M. M..., et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le premier moyen, pris en sa premi\u00e8re branche :"
    ],
    "decision-2": [
        "Vu les articles L. 551-2 et L. 611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "Attendu qu'il r\u00e9sulte de ces textes que, si la notification de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention peut intervenir d\u00e8s la fin d'un contr\u00f4le d'identit\u00e9, sans que l'\u00e9tranger soit plac\u00e9 en retenue, c'est \u00e0 la condition qu'aucune op\u00e9ration pr\u00e9alable de v\u00e9rification de son droit de circulation ou de s\u00e9jour ne soit n\u00e9cessaire ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu, selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel, et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, que, le 28 novembre 2017, \u00e0 8 heures 15, M. M..., de nationalit\u00e9 alg\u00e9rienne, en situation irr\u00e9guli\u00e8re en France, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 \u00e0 l'occasion d'un contr\u00f4le d'identit\u00e9 dans une gare parisienne et invit\u00e9 \u00e0 suivre les fonctionnaires de police au commissariat o\u00f9 lui ont \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9es, \u00e0 12 heures 20, deux d\u00e9cisions du pr\u00e9fet portant obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais et placement en r\u00e9tention ; que le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a \u00e9t\u00e9 saisi par M. M... d'une contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention et par le pr\u00e9fet d'une demande de prolongation de cette mesure ;",
        "Attendu que, pour accueillir cette demande, l'ordonnance retient que, d\u00e8s l'interpellation de l'\u00e9tranger, les policiers sont entr\u00e9s en relation t\u00e9l\u00e9phonique avec la pr\u00e9fecture de police qui a fait savoir qu'une mesure d'\u00e9loignement \u00e9tait susceptible d'\u00eatre prise ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Qu'en statuant ainsi, alors qu'il r\u00e9sultait de ses constatations qu'une mesure d'enqu\u00eate avait \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire avant la d\u00e9cision d'\u00e9loignement qui justifiait la r\u00e9tention, le premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s ;",
        "Et attendu qu'il n'y a pas lieu d'accueillir la demande aux fins d'avis consultatif de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme ;",
        "Et vu les articles L. 411-3 du code de l'organisation judiciaire et 1015 du code de proc\u00e9dure civile ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS et sans qu'il y ait lieu de statuer sur les autres griefs :",
        "CASSE ET ANNULE, sauf en ce qu'elle d\u00e9clare recevables les requ\u00eates, l'ordonnance rendue le 2 d\u00e9cembre 2017 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Paris ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "Vu l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'ordonnance partiellement cass\u00e9e ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du dix-neuf septembre deux mille dix-neuf et sign\u00e9 par lui et par Mme Randouin, greffier de chambre, qui a assist\u00e9 au prononc\u00e9 de l'arr\u00eat."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYENS ANNEXES au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyens produits par la SCP Zribi et Texier, avocat aux Conseils, pour M. M....",
        "PREMIER MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief \u00e0 la d\u00e9cision attaqu\u00e9e D'AVOIR ordonn\u00e9 la prolongation de la r\u00e9tention de M. N... M... dans les locaux ne d\u00e9pendant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire pour une dur\u00e9e de vingt-huit jours,",
        "AUX MOTIFS QUE \u00ab La cour consid\u00e8re que c'est \u00e0 tort que le premier a accueilli le moyen tir\u00e9 de l'irr\u00e9gularit\u00e9 de la proc\u00e9dure de mise \u00e0 disposition, dans la mesure o\u00f9 l'identit\u00e9 de M. N... M... n'\u00e9tait pas \u00e9tablie avec certitude, de m\u00eame que l'irr\u00e9gularit\u00e9 de sa situation administrative sur le territoire national, et enfin que la mesure d'\u00e9loignement n'a pas \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement d\u00e9cid\u00e9e, alors que l'irr\u00e9gularit\u00e9 de son s\u00e9jour sur le territoire national avait \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement \u00e9tablie et que nonobstant le fait que son identit\u00e9 n'\u00e9tait pas certaine, rien n'interdisait \u00e0 l'administration d'envisager une d\u00e9cision d'\u00e9loignement dans le cadre d'une proc\u00e9dure de mise \u00e0 disposition, quitte \u00e0 modifier par la suite l'\u00e9tat civil de l'\u00e9tranger, peu important donc l'examen ult\u00e9rieur de sa situation administrative et sans que soit d\u00e9montr\u00e9e une prise d'empreintes abusive. La cour observe, par ailleurs et au surplus, que si l'on consid\u00e9rait que la mise \u00e0 disposition ne s'applique que dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 l'identit\u00e9 de l'\u00e9tranger est certaine, cela reviendrait \u00e0 n'appliquer cette proc\u00e9dure que de fa\u00e7on tr\u00e8s r\u00e9siduelle, dans la mesure o\u00f9 la plupart des personnes contr\u00f4l\u00e9es sont d\u00e9munies de documents d'identit\u00e9 ou de voyage et qu'il est donc impossible de conna\u00eetre avec certitude leur identit\u00e9. La cour rel\u00e8ve, en outre, que d\u00e8s son interpellation, le 28 novembre 2017, \u00e0 08h.15, li a \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9 que les policiers entrent en relation t\u00e9l\u00e9phonique avec le 8\u00e8me bureau de la pr\u00e9fecture de police et lui exposent l'ensemble des \u00e9l\u00e9ments recueillis, \u00e0 savoir sa nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re et l'absence de domicile fixe et de document d'identit\u00e9 ou de voyage, et que l'int\u00e9ress\u00e9 est alors inform\u00e9 de ce qu'une mesure d'\u00e9loignement est susceptible d'\u00eatre prise, ce qui confirme que l'administration a imm\u00e9diatement envisag\u00e9 de prendre un arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9tention administrative. La cour, sur les moyens tenant \u00e0 la privation de libert\u00e9 ill\u00e9gale, \u00e0 la d\u00e9loyaut\u00e9 de l'invitation \u00e0 suivre les policiers, le d\u00e9faut d'information quant \u00e0 la libert\u00e9 de quitter les lieux, la privation de libert\u00e9 en dehors de tout cadre juridique, le d\u00e9faut d'information du procureur de la R\u00e9publique, l'acte arbitraire attentatoire \u00e0 la libert\u00e9, estime que la proc\u00e9dure de mise \u00e0 disposition, valid\u00e9e par la Cour de cassation, notamment dans ses arr\u00eats en date des 18 novembre 2015 et 13 juillet 2016, permet de retenir l'int\u00e9ress\u00e9 sur une dur\u00e9e maximale de 4 heures, d\u00e9lai pris en compte dans le cadre de l'article 78-3 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale dans le cadre de la r\u00e9tention pr\u00e9vue par ce texte, et de l'inviter \u00e0 les suivre, sans qu'il puisse donc \u00eatre invoqu\u00e9 une privation de libert\u00e9 ill\u00e9gale ou une violation de l'article 5 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'Homme et des libert\u00e9s fondamentales, l'int\u00e9ress\u00e9 \u00ab ayant \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de la demande de l'administration \u00bb, visant \u00e0 \u00ab prendre une mesure d'\u00e9loignement \u00e0 son encontre, apr\u00e8s audition, sa situation administrative \u00e9tant av\u00e9r\u00e9e. \u00bb, et sans qu'il soit besoin d'informer l'\u00e9tranger de sa libert\u00e9 de quitter les lieux et d'aviser imm\u00e9diatement le parquet. La cour pr\u00e9cise que le contr\u00f4le d'identit\u00e9 \u00e9tait effectu\u00e9 dans le cadre de l'article 78-2 alin\u00e9a 9 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, le 28 novembre 2017, \u00e0 8H.15 ; et que l'\u00e9tranger a imm\u00e9diatement donn\u00e9 sa nationalit\u00e9 et qu'ayant \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition, l'information imm\u00e9diate du procureur de la R\u00e9publique n'\u00e9tait pas utile, \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 que cette autorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 avis\u00e9e \u00e0 11h.38, par le pr\u00e9fet, du placement en r\u00e9tention de M. N... M.... Il sera ajout\u00e9 qu'aucun \u00e9l\u00e9ment de la proc\u00e9dure ne vient \u00e9tablir que les policiers auraient recherch\u00e9 exclusivement des \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re et les auraient contr\u00f4l\u00e9s en raison de leur faci\u00e8s et de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et discriminatoire. La cour, sur la requ\u00eate en contestation de la d\u00e9cision de placement, constate que M. N... M... a \u00e9t\u00e9 entendu pr\u00e9alablement \u00e0 l'\u00e9tablissement de la d\u00e9cision de placement et que la proc\u00e9dure pr\u00e9torienne de mise \u00e0 disposition n'impose l'assistance d'un avocat, que sa situation personnelle a \u00e9t\u00e9 prise en compte puisqu'il est pr\u00e9cis\u00e9 qu'il est entr\u00e9 sur le territoire en mai 2017, que sa femme ne r\u00e9side pas sur le territoire fran\u00e7ais, qu'il ne peut justifier de la possession de documents d'identit\u00e9, qu'il n'a pas d\u00e9clar\u00e9 un domicile certain et ne peut justifier \u00eatre entrer r\u00e9guli\u00e8rement sur le territoire fran\u00e7ais. Aucune atteinte au principe de proportionnalit\u00e9 ne peut \u00eatre invoqu\u00e9e \u00bb.",
        "1\u00b0) ALORS QUE la proc\u00e9dure de retenue doit \u00eatre appliqu\u00e9e dans le cas o\u00f9 une mesure d'enqu\u00eate ou de v\u00e9rification est n\u00e9cessaire pour \u00e9tablir la r\u00e9gularit\u00e9 du s\u00e9jour de l'int\u00e9ress\u00e9 ; qu'une telle mesure d'enqu\u00eate ou de v\u00e9rification est n\u00e9cessaire lorsque l'identit\u00e9 de la personne n'est pas certaine, la r\u00e9gularit\u00e9 de son s\u00e9jour en France en d\u00e9pendant n\u00e9cessairement ; qu'en jugeant le contraire, et en consid\u00e9rant qu'une proc\u00e9dure de retenue n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire, lorsque l'identit\u00e9 de la personne n'\u00e9tait pas certaine, rien n'interdisant \u00e0 l'administration d'envisager une d\u00e9cision d'\u00e9loignement dans le cadre d'une proc\u00e9dure de mise \u00e0 disposition, quitte \u00e0 modifier par la suite l'\u00e9tat civil de l'\u00e9tranger, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 l'article 611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE la proc\u00e9dure de retenue doit \u00eatre appliqu\u00e9e dans le cas o\u00f9 une mesure d'enqu\u00eate ou de v\u00e9rification est n\u00e9cessaire pour \u00e9tablir l'identit\u00e9 et la r\u00e9gularit\u00e9 du s\u00e9jour de l'int\u00e9ress\u00e9 ; que par ailleurs, si l'\u00e9tranger ne fournit pas d'\u00e9l\u00e9ments permettant d'appr\u00e9cier son droit de circulation ou de s\u00e9jour, les op\u00e9rations de v\u00e9rification peuvent donner lieu, apr\u00e8s information du procureur de la R\u00e9publique, \u00e0 la prise d'empreintes digitales ou de photographies lorsque celle-ci constitue l'unique moyen d'\u00e9tablir la situation de cette personne ; qu'une telle prise d'empreinte ne peut d\u00e8s lors s'inscrire que dans le cadre d'une proc\u00e9dure de retenue administrative ; qu'il r\u00e9sulte de l'arr\u00eat attaqu\u00e9 et des pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure que M. M... a fait l'objet d'une prise d'empreintes digitales soumises ult\u00e9rieurement au fichier Visabio ; qu'en consid\u00e9rant toutefois que la proc\u00e9dure \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8re et, partant, que la proc\u00e9dure de retenue administrative n'avait pas lieu de s'appliquer, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les articles L. 611-1 et L. 611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile.",
        "DEUXIEME MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief \u00e0 la d\u00e9cision attaqu\u00e9e D'AVOIR ordonn\u00e9 la prolongation de la r\u00e9tention de M. N... M... dans les locaux ne d\u00e9pendant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire pour une dur\u00e9e de vingt-huit jours,",
        "AUX MOTIFS QUE \u00ab La cour consid\u00e8re que c'est \u00e0 tort que le premier a accueilli le moyen tir\u00e9 de l'irr\u00e9gularit\u00e9 de la proc\u00e9dure de mise \u00e0 disposition, dans la mesure o\u00f9 l'identit\u00e9 de M. N... M... n'\u00e9tait pas \u00e9tablie avec certitude, de m\u00eame que l'irr\u00e9gularit\u00e9 de sa situation administrative sur le territoire national, et enfin que la mesure d'\u00e9loignement n'a pas \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement d\u00e9cid\u00e9e, alors que l'irr\u00e9gularit\u00e9 de son s\u00e9jour sur le territoire national avait \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement \u00e9tablie et que nonobstant le fait que son identit\u00e9 n'\u00e9tait pas certaine, rien n'interdisait \u00e0 l'administration d'envisager une d\u00e9cision d'\u00e9loignement dans le cadre d'une proc\u00e9dure de mise \u00e0 disposition, quitte \u00e0 modifier par la suite l'\u00e9tat civil de l'\u00e9tranger, peu important donc l'examen ult\u00e9rieur de sa situation administrative et sans que soit d\u00e9montr\u00e9e une prise d'empreintes abusive. La cour observe, par ailleurs et au surplus, que si l'on consid\u00e9rait que la mise \u00e0 disposition ne s'applique que dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 l'identit\u00e9 de l'\u00e9tranger est certaine, cela reviendrait \u00e0 n'appliquer cette proc\u00e9dure que de fa\u00e7on tr\u00e8s r\u00e9siduelle, dans la mesure o\u00f9 la plupart des personnes contr\u00f4l\u00e9es sont d\u00e9munies de documents d'identit\u00e9 ou de voyage et qu'il est donc impossible de conna\u00eetre avec certitude leur identit\u00e9. La cour rel\u00e8ve, en outre, que d\u00e8s son interpellation, le 28 novembre 2017, \u00e0 08h.15, li a \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9 que les policiers entrent en relation t\u00e9l\u00e9phonique avec le 8\u00e8me bureau de la pr\u00e9fecture de police et lui exposent l'ensemble des \u00e9l\u00e9ments recueillis, \u00e0 savoir sa nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re et l'absence de domicile fixe et de document d'identit\u00e9 ou de voyage, et que l'int\u00e9ress\u00e9 est alors inform\u00e9 de ce qu'une mesure d'\u00e9loignement est susceptible d'\u00eatre prise, ce qui confirme que l'administration a imm\u00e9diatement envisag\u00e9 de prendre un arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9tention administrative. La cour, sur les moyens tenant \u00e0 la privation de libert\u00e9 ill\u00e9gale, \u00e0 la d\u00e9loyaut\u00e9 de l'invitation \u00e0 suivre les policiers, le d\u00e9faut d'information quant \u00e0 la libert\u00e9 de quitter les lieux, la privation de libert\u00e9 en dehors de tout cadre juridique, le d\u00e9faut d'information du procureur de la R\u00e9publique, l'acte arbitraire attentatoire \u00e0 la libert\u00e9, estime que la proc\u00e9dure de mise \u00e0 disposition, valid\u00e9e par la Cour de cassation, notamment dans ses arr\u00eats en date des 18 novembre 2015 et 13 juillet 2016, permet de retenir l'int\u00e9ress\u00e9 sur une dur\u00e9e maximale de 4 heures, d\u00e9lai pris en compte dans le cadre de l'article 78-3 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale dans le cadre de la r\u00e9tention pr\u00e9vue par ce texte, et de l'inviter \u00e0 les suivre, sans qu'il puisse donc \u00eatre invoqu\u00e9 une privation de libert\u00e9 ill\u00e9gale ou une violation de l'article 5 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'Homme et des libert\u00e9s fondamentales, l'int\u00e9ress\u00e9 \u00ab ayant \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de la demande de l'administration \u00bb, visant \u00e0 \u00ab prendre une mesure d'\u00e9loignement \u00e0 son encontre, apr\u00e8s audition, sa situation administrative \u00e9tant av\u00e9r\u00e9e. \u00bb, et sans qu'il soit besoin d'informer l'\u00e9tranger de sa libert\u00e9 de quitter les lieux et d'aviser imm\u00e9diatement le parquet. La cour pr\u00e9cise que le contr\u00f4le d'identit\u00e9 \u00e9tait effectu\u00e9 dans le cadre de l'article 78-2 alin\u00e9a 9 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, le 28 novembre 2017, \u00e0 8H.15 ; et que l'\u00e9tranger a imm\u00e9diatement donn\u00e9 sa nationalit\u00e9 et qu'ayant \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition, l'information imm\u00e9diate du procureur de la R\u00e9publique n'\u00e9tait pas utile, \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 que cette autorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 avis\u00e9e \u00e0 11h.38, par le pr\u00e9fet, du placement en r\u00e9tention de M. N... M.... Il sera ajout\u00e9 qu'aucun \u00e9l\u00e9ment de la proc\u00e9dure ne vient \u00e9tablir que les policiers auraient recherch\u00e9 exclusivement des \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re et les auraient contr\u00f4l\u00e9s en raison de leur faci\u00e8s et de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et discriminatoire. La cour, sur la requ\u00eate en contestation de la d\u00e9cision de placement, constate que M. N... M... a \u00e9t\u00e9 entendu pr\u00e9alablement \u00e0 l'\u00e9tablissement de la d\u00e9cision de placement et que la proc\u00e9dure pr\u00e9torienne de mise \u00e0 disposition n'impose l'assistance d'un avocat, que sa situation personnelle a \u00e9t\u00e9 prise en compte puisqu'il est pr\u00e9cis\u00e9 qu'il est entr\u00e9 sur le territoire en mai 2017, que sa femme ne r\u00e9side pas sur le territoire fran\u00e7ais, qu'il ne peut justifier de la possession de documents d'identit\u00e9, qu'il n'a pas d\u00e9clar\u00e9 un domicile certain et ne peut justifier \u00eatre entrer r\u00e9guli\u00e8rement sur le territoire fran\u00e7ais. Aucune atteinte au principe de proportionnalit\u00e9 ne peut \u00eatre invoqu\u00e9e \u00bb.",
        "1\u00b0) ALORS QU'une disposition d\u00e9clar\u00e9e inconstitutionnelle sur le fondement de l'article 61-1 de la Constitution est abrog\u00e9e \u00e0 compter de la publication de la d\u00e9cision du Conseil constitutionnel ou d'une date ult\u00e9rieure fix\u00e9e par cette d\u00e9cision ; que l'inconstitutionnalit\u00e9 de l'article L. 611-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, qui sera prononc\u00e9e \u00e0 la suite de la question prioritaire de constitutionnalit\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par m\u00e9moire distinct et motiv\u00e9, privera l'arr\u00eat attaqu\u00e9 de fondement juridique ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE nul ne peut \u00eatre priv\u00e9 de sa libert\u00e9, sauf dans des cas pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9finis et selon les voies l\u00e9gales ; qu'une mesure privative de libert\u00e9 ne peut pas \u00eatre exclue s'il n'est pas acquis que la personne a consenti \u00e0 la mesure en cause, ce qui implique qu'elle soit pleinement inform\u00e9e qu'elle est libre de ne pas demeurer dans les locaux dans lesquels elle est conduite ; qu'ainsi, la personne faisant l'objet d'une mesure dite de \u00ab mise \u00e0 disposition \u00bb doit \u00eatre inform\u00e9e de ce qu'elle est libre de quitter \u00e0 tout moment les locaux de police dans lesquels elle est invit\u00e9e \u00e0 suivre les services de police ; qu'en jugeant le contraire, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 l'article 5 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales ;",
        "3\u00b0) ALORS QUE pour qu'une proc\u00e9dure d'interpellation en vue de placer la personne interpell\u00e9e en r\u00e9tention administrative soit r\u00e9guli\u00e8re, il faut que l'invitation, qui lui est faite par les services de police de les suivre, soit accompagn\u00e9e de l'information selon laquelle une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative pourra \u00eatre prise, le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00e0 son encontre ; qu'en s'abstenant de rechercher, comme il le lui \u00e9tait demand\u00e9, si M. M... avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de ce qu'une mesure de r\u00e9tention administrative pourrait \u00eatre prise et ex\u00e9cut\u00e9e \u00e0 son encontre \u00e0 la suite de sa mise \u00e0 disposition, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard de l'article 5 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales.",
        "TROISIEME MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief \u00e0 la d\u00e9cision attaqu\u00e9e D'AVOIR ordonn\u00e9 la prolongation de la r\u00e9tention de M. N... M... dans les locaux ne d\u00e9pendant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire pour une dur\u00e9e de vingt-huit jours,",
        "AUX MOTIFS QUE \u00ab La cour consid\u00e8re que c'est \u00e0 tort que le premier a accueilli le moyen tir\u00e9 de l'irr\u00e9gularit\u00e9 de la proc\u00e9dure de mise \u00e0 disposition, dans la mesure o\u00f9 l'identit\u00e9 de M. N... M... n'\u00e9tait pas \u00e9tablie avec certitude, de m\u00eame que l'irr\u00e9gularit\u00e9 de sa situation administrative sur le territoire national, et enfin que la mesure d'\u00e9loignement n'a pas \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement d\u00e9cid\u00e9e, alors que l'irr\u00e9gularit\u00e9 de son s\u00e9jour sur le territoire national avait \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement \u00e9tablie et que nonobstant le fait que son identit\u00e9 n'\u00e9tait pas certaine, rien n'interdisait \u00e0 l'administration d'envisager une d\u00e9cision d'\u00e9loignement dans le cadre d'une proc\u00e9dure de mise \u00e0 disposition, quitte \u00e0 modifier par la suite l'\u00e9tat civil de l'\u00e9tranger, peu important donc l'examen ult\u00e9rieur de sa situation administrative et sans que soit d\u00e9montr\u00e9e une prise d'empreintes abusive. La cour observe, par ailleurs et au surplus, que si l'on consid\u00e9rait que la mise \u00e0 disposition ne s'applique que dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 l'identit\u00e9 de l'\u00e9tranger est certaine, cela reviendrait \u00e0 n'appliquer cette proc\u00e9dure que de fa\u00e7on tr\u00e8s r\u00e9siduelle, dans la mesure o\u00f9 la plupart des personnes contr\u00f4l\u00e9es sont d\u00e9munies de documents d'identit\u00e9 ou de voyage et qu'il est donc impossible de conna\u00eetre avec certitude leur identit\u00e9. La cour rel\u00e8ve, en outre, que d\u00e8s son interpellation, le 28 novembre 2017, \u00e0 08h.15, li a \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9 que les policiers entrent en relation t\u00e9l\u00e9phonique avec le 8\u00e8me bureau de la pr\u00e9fecture de police et lui exposent l'ensemble des \u00e9l\u00e9ments recueillis, \u00e0 savoir sa nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re et l'absence de domicile fixe et de document d'identit\u00e9 ou de voyage, et que l'int\u00e9ress\u00e9 est alors inform\u00e9 de ce qu'une mesure d'\u00e9loignement est susceptible d'\u00eatre prise, ce qui confirme que l'administration a imm\u00e9diatement envisag\u00e9 de prendre un arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9tention administrative. La cour, sur les moyens tenant \u00e0 la privation de libert\u00e9 ill\u00e9gale, \u00e0 la d\u00e9loyaut\u00e9 de l'invitation \u00e0 suivre les policiers, le d\u00e9faut d'information quant \u00e0 la libert\u00e9 de quitter les lieux, la privation de libert\u00e9 en dehors de tout cadre juridique, le d\u00e9faut d'information du procureur de la R\u00e9publique, l'acte arbitraire attentatoire \u00e0 la libert\u00e9, estime que la proc\u00e9dure de mise \u00e0 disposition, valid\u00e9e par la Cour de cassation, notamment dans ses arr\u00eats en date des 18 novembre 2015 et 13 juillet 2016, permet de retenir l'int\u00e9ress\u00e9 sur une dur\u00e9e maximale de 4 heures, d\u00e9lai pris en compte dans le cadre de l'article 78-3 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale dans le cadre de la r\u00e9tention pr\u00e9vue par ce texte, et de l'inviter \u00e0 les suivre, sans qu'il puisse donc \u00eatre invoqu\u00e9 une privation de libert\u00e9 ill\u00e9gale ou une violation de l'article 5 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'Homme et des libert\u00e9s fondamentales, l'int\u00e9ress\u00e9 \u00ab ayant \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de la demande de l'administration \u00bb, visant \u00e0 \u00ab prendre une mesure d'\u00e9loignement \u00e0 son encontre, apr\u00e8s audition, sa situation administrative \u00e9tant av\u00e9r\u00e9e. \u00bb, et sans qu'il soit besoin d'informer l'\u00e9tranger de sa libert\u00e9 de quitter les lieux et d'aviser imm\u00e9diatement le parquet. La cour pr\u00e9cise que le contr\u00f4le d'identit\u00e9 \u00e9tait effectu\u00e9 dans le cadre de l'article 78-2 alin\u00e9a 9 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, le 28 novembre 2017, \u00e0 8H.15 ; et que l'\u00e9tranger a imm\u00e9diatement donn\u00e9 sa nationalit\u00e9 et qu'ayant \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition, l'information imm\u00e9diate du procureur de la R\u00e9publique n'\u00e9tait pas utile, \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 que cette autorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 avis\u00e9e \u00e0 11h.38, par le pr\u00e9fet, du placement en r\u00e9tention de M. N... M.... Il sera ajout\u00e9 qu'aucun \u00e9l\u00e9ment de la proc\u00e9dure ne vient \u00e9tablir que les policiers auraient recherch\u00e9 exclusivement des \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re et les auraient contr\u00f4l\u00e9s en raison de leur faci\u00e8s et de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et discriminatoire. La cour, sur la requ\u00eate en contestation de la d\u00e9cision de placement, constate que M. N... M... a \u00e9t\u00e9 entendu pr\u00e9alablement \u00e0 l'\u00e9tablissement de la d\u00e9cision de placement et que la proc\u00e9dure pr\u00e9torienne de mise \u00e0 disposition n'impose l'assistance d'un avocat, que sa situation personnelle a \u00e9t\u00e9 prise en compte puisqu'il est pr\u00e9cis\u00e9 qu'il est entr\u00e9 sur le territoire en mai 2017, que sa femme ne r\u00e9side pas sur le territoire fran\u00e7ais, qu'il ne peut justifier de la possession de documents d'identit\u00e9, qu'il n'a pas d\u00e9clar\u00e9 un domicile certain et ne peut justifier \u00eatre entrer r\u00e9guli\u00e8rement sur le territoire fran\u00e7ais. Aucune atteinte au principe de proportionnalit\u00e9 ne peut \u00eatre invoqu\u00e9e \u00bb.",
        "1\u00b0) ALORS QUE le d\u00e9lai entre le contr\u00f4le d'identit\u00e9 de l'\u00e9tranger et la notification d'une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative ne peut pas \u00eatre d'une dur\u00e9e excessive ; qu'il r\u00e9sulte des pi\u00e8ces du dossier que plus de 3 heures 30 se sont \u00e9coul\u00e9es entre le contr\u00f4le d'identit\u00e9 et la notification de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention de M. M... ; qu'en consid\u00e9rant n\u00e9anmoins que la proc\u00e9dure \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8re, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident, qui n'a pas tir\u00e9 les cons\u00e9quences l\u00e9gales de ses propres constatations, a viol\u00e9 l'article L. 551-2 du code d'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE le d\u00e9lai entre le contr\u00f4le d'identit\u00e9 de l'\u00e9tranger et la notification d'une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative ne doit pas \u00eatre d'une dur\u00e9e excessive ; que l'article 78-3 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ne s'applique pas \u00e0 l'hypoth\u00e8se d'une proc\u00e9dure dite de \u00ab mise \u00e0 disposition \u00bb ; qu'en jugeant le contraire et en \u00e9cartant le d\u00e9lai excessif du d\u00e9lai, au motif que la dur\u00e9e vis\u00e9e par l'article 78-3 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale \u00e9tait respect\u00e9e, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les articles L. 551-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et 78-3 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale.",
        "QUATRIEME MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief \u00e0 la d\u00e9cision attaqu\u00e9e D'AVOIR ordonn\u00e9 la prolongation de la r\u00e9tention de M. N... M... dans les locaux ne d\u00e9pendant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire pour une dur\u00e9e de vingt-huit jours,",
        "AUX MOTIFS QUE \u00ab La cour consid\u00e8re que c'est \u00e0 tort que le premier a accueilli le moyen tir\u00e9 de l'irr\u00e9gularit\u00e9 de la proc\u00e9dure de mise \u00e0 disposition, dans la mesure o\u00f9 l'identit\u00e9 de M. N... M... n'\u00e9tait pas \u00e9tablie avec certitude, de m\u00eame que l'irr\u00e9gularit\u00e9 de sa situation administrative sur le territoire national, et enfin que la mesure d'\u00e9loignement n'a pas \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement d\u00e9cid\u00e9e, alors que l'irr\u00e9gularit\u00e9 de son s\u00e9jour sur le territoire national avait \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement \u00e9tablie et que nonobstant le fait que son identit\u00e9 n'\u00e9tait pas certaine, rien n'interdisait \u00e0 l'administration d'envisager une d\u00e9cision d'\u00e9loignement dans le cadre d'une proc\u00e9dure de mise \u00e0 disposition, quitte \u00e0 modifier par la suite l'\u00e9tat civil de l'\u00e9tranger, peu important donc l'examen ult\u00e9rieur de sa situation administrative et sans que soit d\u00e9montr\u00e9e une prise d'empreintes abusive. La cour observe, par ailleurs et au surplus, que si l'on consid\u00e9rait que la mise \u00e0 disposition ne s'applique que dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 l'identit\u00e9 de l'\u00e9tranger est certaine, cela reviendrait \u00e0 n'appliquer cette proc\u00e9dure que de fa\u00e7on tr\u00e8s r\u00e9siduelle, dans la mesure o\u00f9 la plupart des personnes contr\u00f4l\u00e9es sont d\u00e9munies de documents d'identit\u00e9 ou de voyage et qu'il est donc impossible de conna\u00eetre avec certitude leur identit\u00e9. La cour rel\u00e8ve, en outre, que d\u00e8s son interpellation, le 28 novembre 2017, \u00e0 08h.15, li a \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9 que les policiers entrent en relation t\u00e9l\u00e9phonique avec le 8\u00e8me bureau de la pr\u00e9fecture de police et lui exposent l'ensemble des \u00e9l\u00e9ments recueillis, \u00e0 savoir sa nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re et l'absence de domicile fixe et de document d'identit\u00e9 ou de voyage, et que l'int\u00e9ress\u00e9 est alors inform\u00e9 de ce qu'une mesure d'\u00e9loignement est susceptible d'\u00eatre prise, ce qui confirme que l'administration a imm\u00e9diatement envisag\u00e9 de prendre un arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9tention administrative. La cour, sur les moyens tenant \u00e0 la privation de libert\u00e9 ill\u00e9gale, \u00e0 la d\u00e9loyaut\u00e9 de l'invitation \u00e0 suivre les policiers, le d\u00e9faut d'information quant \u00e0 la libert\u00e9 de quitter les lieux, la privation de libert\u00e9 en dehors de tout cadre juridique, le d\u00e9faut d'information du procureur de la R\u00e9publique, l'acte arbitraire attentatoire \u00e0 la libert\u00e9, estime que la proc\u00e9dure de mise \u00e0 disposition, valid\u00e9e par la Cour de cassation, notamment dans ses arr\u00eats en date des 18 novembre 2015 et 13 juillet 2016, permet de retenir l'int\u00e9ress\u00e9 sur une dur\u00e9e maximale de 4 heures, d\u00e9lai pris en compte dans le cadre de l'article 78-3 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale dans le cadre de la r\u00e9tention pr\u00e9vue par ce texte, et de l'inviter \u00e0 les suivre, sans qu'il puisse donc \u00eatre invoqu\u00e9 une privation de libert\u00e9 ill\u00e9gale ou une violation de l'article 5 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'Homme et des libert\u00e9s fondamentales, l'int\u00e9ress\u00e9 \u00ab ayant \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de la demande de l'administration \u00bb, visant \u00e0 \u00ab prendre une mesure d'\u00e9loignement \u00e0 son encontre, apr\u00e8s audition, sa situation administrative \u00e9tant av\u00e9r\u00e9e. \u00bb, et sans qu'il soit besoin d'informer l'\u00e9tranger de sa libert\u00e9 de quitter les lieux et d'aviser imm\u00e9diatement le parquet. La cour pr\u00e9cise que le contr\u00f4le d'identit\u00e9 \u00e9tait effectu\u00e9 dans le cadre de l'article 78-2 alin\u00e9a 9 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, le 28 novembre 2017, \u00e0 8H.15 ; et que l'\u00e9tranger a imm\u00e9diatement donn\u00e9 sa nationalit\u00e9 et qu'ayant \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition, l'information imm\u00e9diate du procureur de la R\u00e9publique n'\u00e9tait pas utile, \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 que cette autorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 avis\u00e9e \u00e0 11h.38, par le pr\u00e9fet, du placement en r\u00e9tention de M. N... M.... Il sera ajout\u00e9 qu'aucun \u00e9l\u00e9ment de la proc\u00e9dure ne vient \u00e9tablir que les policiers auraient recherch\u00e9 exclusivement des \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re et les auraient contr\u00f4l\u00e9s en raison de leur faci\u00e8s et de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et discriminatoire. La cour, sur la requ\u00eate en contestation de la d\u00e9cision de placement, constate que M. N... M... a \u00e9t\u00e9 entendu pr\u00e9alablement \u00e0 l'\u00e9tablissement de la d\u00e9cision de placement et que la proc\u00e9dure pr\u00e9torienne de mise \u00e0 disposition n'impose l'assistance d'un avocat, que sa situation personnelle a \u00e9t\u00e9 prise en compte puisqu'il est pr\u00e9cis\u00e9 qu'il est entr\u00e9 sur le territoire en mai 2017, que sa femme ne r\u00e9side pas sur le territoire fran\u00e7ais, qu'il ne peut justifier de la possession de documents d'identit\u00e9, qu'il n'a pas d\u00e9clar\u00e9 un domicile certain et ne peut justifier \u00eatre entrer r\u00e9guli\u00e8rement sur le territoire fran\u00e7ais. Aucune atteinte au principe de proportionnalit\u00e9 ne peut \u00eatre invoqu\u00e9e \u00bb.",
        "ALORS QUE le contr\u00f4le d'identit\u00e9 ne doit se fonder sur aucune caract\u00e9ristique physique ou aucun signe distinctif pour d\u00e9terminer les personnes \u00e0 contr\u00f4ler, sauf s'il dispose d'un signalement motivant le contr\u00f4le ; que la personne qui a fait l'objet d'un contr\u00f4le d'identit\u00e9 et qui en conteste la l\u00e9galit\u00e9 doit apporter les \u00e9l\u00e9ments de fait qui traduisent une diff\u00e9rence de traitement et qui laissent pr\u00e9sumer l'existence d'une discrimination et il appartient ensuite \u00e0 l'administration de d\u00e9montrer soit l'absence de discrimination, soit que la diff\u00e9rence de traitement justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs, \u00e9trangers \u00e0 toute discrimination ; qu'en retenant, pour \u00e9carter le caract\u00e8re discriminatoire du contr\u00f4le, qu'aucun \u00e9l\u00e9ment de proc\u00e9dure ne venait \u00e9tablir que les policiers auraient recherch\u00e9 exclusivement des \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re et les auraient contr\u00f4l\u00e9s en raison de leur faci\u00e8s et de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et discriminatoire quand il lui appartenait de v\u00e9rifier, dans un premier temps, si M. M... apportait des \u00e9l\u00e9ments de nature \u00e0 traduire une diff\u00e9rence de traitement et laissant pr\u00e9sumer l'existence d'une discrimination, puis, dans un second temps, de v\u00e9rifier si l'administration d\u00e9montrait soit l'absence de diff\u00e9rence de traitement, soit que celle-ci \u00e9tait justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers \u00e0 toute discrimination, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 l'article 78-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, ensemble l'article 14 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et l'article 2 du Protocole n\u00b0 4 \u00e0 cette Convention."
    ]
}