{
    "decision-0": [
        "CIV. 2",
        "CF",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 12 mars 2020",
        "Cassation",
        "M. PIREYRE, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 334 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 V 18-26.080",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. et Mme T....",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 18 octobre 2018.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, DEUXI\u00c8ME CHAMBRE CIVILE, DU 12 MARS 2020",
        "1\u00b0/ M. U... T...,",
        "2\u00b0/ Mme P... T...,",
        "domicili\u00e9s tous deux [...],",
        "ont form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 V 18-26.080 contre l'arr\u00eat rendu le 12 d\u00e9cembre 2017 par la cour d'appel de Lyon (s\u00e9curit\u00e9 sociale), dans le litige les opposant \u00e0 la caisse d'allocations familiales de l'Ain, dont le si\u00e8ge est [...] , d\u00e9fenderesse \u00e0 la cassation.",
        "Les demandeurs invoquent, \u00e0 l'appui de leur pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Coutou, conseiller, les observations de la SCP Thouvenin, Coudray et Gr\u00e9vy, avocat de M. et Mme T..., de la SCP Bor\u00e9, Salve de Bruneton et M\u00e9gret, avocat de la caisse d'allocations familiales de l'Ain, et l'avis de Mme Ceccaldi, avocat g\u00e9n\u00e9ral, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 5 f\u00e9vrier 2020 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Pireyre, pr\u00e9sident, Mme Coutou, conseiller rapporteur, M. Pr\u00e9tot, conseiller doyen, et Mme Besse, greffier de chambre,",
        "la deuxi\u00e8me chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen relev\u00e9 d'office, apr\u00e8s avis donn\u00e9 aux parties, en application de l'article 1015 du code de proc\u00e9dure civile ;"
    ],
    "decision-2": [
        "Vu les articles 1er, \u00a7 2, et 23 A de la Convention g\u00e9n\u00e9rale sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale conclue le 5 janvier 1950 entre la France et la Yougoslavie, publi\u00e9e par le d\u00e9cret n\u00b0 51-457 du 19 avril 1951, applicable dans les relations entre la France et le Kosovo en vertu de l'accord sous forme d'\u00e9change de lettres des 4 et 6 f\u00e9vrier 2013, publi\u00e9 par le d\u00e9cret n\u00b0 2013-349 du 24 avril 2013 ;",
        "Attendu, selon le premier de ces textes, seul applicable au droit \u00e0 prestations du chef de l'enfant qui r\u00e9side \u00e9galement sur le territoire fran\u00e7ais, que les ressortissants fran\u00e7ais ou kosovar qui n'ont pas la qualit\u00e9 de travailleur salari\u00e9 ou assimil\u00e9 au sens des l\u00e9gislations de s\u00e9curit\u00e9 sociale comprises dans le champ d'application de la Convention, sont soumis respectivement aux l\u00e9gislations concernant les prestations familiales \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'article 2 de la Convention, applicables au Kosovo et en France, et en b\u00e9n\u00e9ficient dans les m\u00eames conditions que les ressortissants de chacun de ces pays ; que, selon le second, les travailleurs salari\u00e9s ou assimil\u00e9s de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise ou kosovare occup\u00e9s sur le territoire de l'un de ces Etats ont le droit, pour leurs enfants r\u00e9sidant sur le territoire de l'autre Etat, \u00e0 des allocations familiales dans les conditions qui seront fix\u00e9es d'un commun accord ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu, selon l'arr\u00eat attaqu\u00e9, que M. et Mme T..., de nationalit\u00e9 kosovare (les allocataires), sont entr\u00e9s en France en 2006 avec leurs enfants L... et L..., n\u00e9s respectivement au Kosovo en [...] et [...]; qu'une troisi\u00e8me enfant, R..., est n\u00e9e \u00e0 Lyon en [...] ; que la caisse d'allocations familiales de l'Ain (la caisse) leur ayant refus\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice des allocations familiales au titre des enfants L... et L..., ils ont sollicit\u00e9 une mesure de regroupement familial \u00ab sur place \u00bb au titre de leurs deux premiers enfants, qui leur a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le pr\u00e9fet de l'Ain ; que, titulaires d'une carte de r\u00e9sident de longue dur\u00e9e, ils ont sollicit\u00e9 le r\u00e9examen de leur dossier par la caisse, qui a confirm\u00e9 son refus ; qu'ils ont saisi d'un recours une juridiction de s\u00e9curit\u00e9 sociale ;",
        "Attendu que pour rejeter leur recours, l'arr\u00eat rappelle que les allocataires revendiquent en premier lieu la convention g\u00e9n\u00e9rale entre la France et la Yougoslavie sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale sign\u00e9e le 5 janvier 1950 mais que la caisse pr\u00e9cise que s'agissant des prestations familiales il y a lieu de se r\u00e9f\u00e9rer aux articles 23, 23A et 23B qui ne r\u00e9gissent que les travailleurs salari\u00e9s exer\u00e7ant leur activit\u00e9 dans un autre \u00e9tat que celui o\u00f9 r\u00e9sident leurs enfants ou ceux d\u00e9tach\u00e9s avec leur famille dans un autre pays que le leur et que la situation professionnelle des allocataires ne peut \u00eatre retenue comme \u00e9tant une situation de travailleur d\u00e9tach\u00e9, et retient qu'il ressort de l'attestation de la pr\u00e9fecture de l'Ain du 9 avril 2009 que les enfants sont entr\u00e9 en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de leur parent autoris\u00e9 \u00e0 se maintenir sur le territoire sur le fondement de l'alin\u00e9a 11 de l'article L. 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile et non de l'alin\u00e9a 7, de sorte que les allocataires sont mals fond\u00e9s \u00e0 invoquer les dispositions de la convention g\u00e9n\u00e9rale entre la France et la Yougoslavie sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale sign\u00e9e le 5 janvier 1950 ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Qu'en statuant ainsi, apr\u00e8s avoir constat\u00e9 que les enfants r\u00e9sidaient en France avec les allocataires, ce dont il r\u00e9sultait que ces derniers pouvaient pr\u00e9tendre au b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales dans les m\u00eames conditions que les allocataires de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, la cour d'appel a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s, le premier par refus d'application, le second par fausse application ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS; la Cour :",
        "CASSE ET ANNULE, en toutes ses dispositions, l'arr\u00eat rendu le 12 d\u00e9cembre 2017, entre les parties, par la cour d'appel de Lyon ;",
        "Remet l'affaire et les parties dans l'\u00e9tat o\u00f9 elles se trouvaient avant cet arr\u00eat et les renvoie devant la cour d'appel de Lyon autrement compos\u00e9e ;",
        "Condamne la caisse d'allocations familiales de l'Ain aux d\u00e9pens ;",
        "En application de l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande form\u00e9e par la SCP Thouvenin, Coudray et Gr\u00e9vy ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'arr\u00eat cass\u00e9 ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, deuxi\u00e8me chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du douze mars deux mille vingt."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Thouvenin, Coudray et Gr\u00e9vy, avocat aux Conseils, pour M. et Mme T...",
        "Le moyen reproche \u00e0 l'arr\u00eat attaqu\u00e9 d'avoir d\u00e9clar\u00e9 mal fond\u00e9 le recours de parents \u00e9trangers (M. et Mme T..., les exposants) en vue d'obtenir le versement de prestations familiales pour leurs deux fils a\u00een\u00e9s \u00e9galement \u00e9trangers (L... et L...) et de les avoir en cons\u00e9quence d\u00e9bout\u00e9s de leurs demandes \u00e0 ce titre ;",
        "AUX MOTIFS QUE la caisse d'allocations familiales avait refus\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales pour les enfants L... et L... pour la raison que ces derniers ne pouvaient d\u00e9montrer une entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re en France et ne justifiaient pas d'une attestation pr\u00e9fectorale indiquant qu'ils \u00e9taient entr\u00e9s en m\u00eame temps que leur parents ; que M. et Mme T... estimaient que cette position m\u00e9connaissait les articles 8 et 14 de la convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales (CESDH) ; qu'ils faisaient valoir que la jurisprudence de la Cour de cassation qui tol\u00e9rait une limitation au principe d'\u00e9galit\u00e9 de traitement relatif aux prestations familiales lorsqu'elle rev\u00eatait un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 dans un Etat d\u00e9mocratique d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants, \u00e9tait intervenue pour des enfants arriv\u00e9s en France post\u00e9rieurement \u00e0 leurs parents et en dehors de la proc\u00e9dure de regroupement familial ; qu'or tel n'\u00e9tait pas le cas de leurs propres enfants, qui \u00e9taient arriv\u00e9s en France en m\u00eame temps que leurs parents ; que M. et Mme T... faisaient valoir que leurs enfants \u00e9taient en situation r\u00e9guli\u00e8re et qu'ils avaient d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de ressortir et de rentrer \u00e0 nouveau en France puisqu'ils disposaient d'un document de circulation \u00e9tabli par la pr\u00e9fecture ; que, plus, ils avaient sollicit\u00e9 d\u00e8s 2010 le regroupement familial \"sur place\" pour lequel ils avaient re\u00e7u un avis favorable de enqu\u00eateur, non suivi toutefois par le pr\u00e9fet ; qu'ainsi, selon eux, ils subissaient une diff\u00e9rence de traitement qui n'\u00e9tait bas\u00e9e sur aucune justification objective et raisonnable et ce alors qu'il n'existait aucune possibilit\u00e9 concr\u00e8te de faire r\u00e9gulariser leur situation ; que M. et Mme T... estimaient par ailleurs que la convention internationale des droits de l'Enfant (CIDE) (articles 9.1 et 26) et la Charte des droits fondamentaux (articles 24 et 34) avaient \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es puisqu'elles pr\u00e9voyaient un droit aux prestations de s\u00e9curit\u00e9 sociale et la prise en consid\u00e9ration de l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant ; qu'ils soutenaient ainsi que la d\u00e9cision de la caisse d'allocations familiales \u00ab (revenait) \u00e0 solliciter l'\u00e9loignement des enfants T... de leurs parents \u00bb ; que la caisse faisait valoir en r\u00e9ponse que la position des parents allait \u00e0 l'encontre de celle de la Cour de cassation qui avait retenu \u00e0 plusieurs reprises l'absence d'atteinte disproportionn\u00e9e au droit \u00e0 la vie familiale garanti par les articles 8 et 14 de la CEDH et la n\u00e9cessit\u00e9 de l'Etat d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants ; qu'elle pr\u00e9cisait que la haute juridiction s'\u00e9tait notamment d\u00e9termin\u00e9e en consid\u00e9ration de l'absence de violation de l'article 3-1 de la CIDE relatif \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant ; qu'elle pr\u00e9cisait que les deux premiers enfants des \u00e9poux T... \u00e9taient entr\u00e9s en France de fa\u00e7on irr\u00e9guli\u00e8re de sorte que le certificat m\u00e9dical de l'OFII pr\u00e9vu dans le cadre du regroupement familial n'avait pu \u00eatre produit et que par ailleurs les parents ne produisaient pas l'attestation pr\u00e9fectorale indiquant que les enfants \u00e9taient entr\u00e9s en m\u00eame temps que les parents titulaires d'un titre de s\u00e9jour pris sur le fondement de l'article L. 313-11 alin\u00e9a 7 du CESEDA ; qu'elle rappelait en outre que le Conseil Constitutionnel avait, le 15 d\u00e9cembre 2005, d\u00e9cid\u00e9 que l'article 89 de la loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale compl\u00e9tant l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale n'\u00e9tait pas contraire \u00e0 la constitution ; que l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale dans sa r\u00e9daction issue du d\u00e9cret n\u00b0 2009-331 du 25 mars 2009, applicable au pr\u00e9sent litige, donnait une liste exhaustive de titres de s\u00e9jour r\u00e9guliers exig\u00e9s pour ouvrir le droit aux prestations familiales au b\u00e9n\u00e9fice des enfants \u00e9trangers ; que la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants \u00e9trangers que le b\u00e9n\u00e9ficiaire avait \u00e0 charge et au titre desquels il demandait des prestations familiales \u00e9tait justifi\u00e9e par la production de l'un de ces documents ; qu'il n'\u00e9tait pas discut\u00e9 que M. et Mme T... n'avaient pu fournir aucune de ces pi\u00e8ces ; qu'ils estimaient que l'exigence de produire un certificat m\u00e9dical d\u00e9livr\u00e9 par l'OFII \u00e9tait en particulier, disproportionn\u00e9e dans la mesure o\u00f9 il n'existait pas de possibilit\u00e9 concr\u00e8te de faire r\u00e9gulariser leur situation ; que, toutefois, il \u00e9tait constant que l'exigence par le texte pr\u00e9cit\u00e9 de la production d'un des documents attestant d'une entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re des enfants \u00e9trangers en France, et notamment pour les enfants entr\u00e9s au titre du regroupement familial, du certificat m\u00e9dical d\u00e9livr\u00e9 par l'OFII, qui rev\u00eatait un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 dans un Etat d\u00e9mocratique d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants, ne portait pas atteinte au droit \u00e0 la vie familiale garanti par les articles 8 et 14 de la CEDH, ni plus qu'\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant, sans qu'il y e\u00fbt lieu de faire une distinction selon que les enfants \u00e9taient arriv\u00e9s en France avec leurs parents ou post\u00e9rieurement \u00e0 ces derniers ; que ces dispositions avaient en outre \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9es conformes \u00e0 la Constitution par le Conseil Constitutionnel (d\u00e9cision n\u00b0 2005-528 du 15 d\u00e9cembre 2005) qui avait toutefois formul\u00e9 une r\u00e9serve afin de pr\u00e9ciser que \u00ab lorsqu'il sera(it) proc\u00e9d\u00e9, dans le cadre de la proc\u00e9dure de regroupement familial, \u00e0 la r\u00e9gularisation de la situation d'un enfant d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9 en France, cet enfant devra(it) ouvrir droit aux prestations familiales \u00bb (pour proc\u00e9dure de regroupement familial \"surplace\") ; qu'en l'esp\u00e8ce le regroupement familial surplace n'avait pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 ainsi qu'il ressortait du jugement du tribunal administratif du 31 mai 2010 ; qu'en outre, le 8 septembre 2015, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme (CEDH) avait d\u00e9cid\u00e9 que le refus d'attribuer les allocations familiales aux requ\u00e9rants \u00e9tait d\u00fb, non pas \u00e0 leur seule nationalit\u00e9 ou \u00e0 tout autre crit\u00e8re couvert par l'article 14, mais au non-respect par eux des r\u00e8gles applicables au regroupement familial pr\u00e9vues par le livre IV du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (CESEDA), ces derni\u00e8res constituant une diff\u00e9rence de traitement reposant sur une justification objective et raisonnable ; que ces moyens devaient donc \u00eatre rejet\u00e9s comme l'avaient indiqu\u00e9 les premiers juges ;",
        "ALORS QUE les articles L. 512-1, L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale portent une atteinte disproportionn\u00e9e au droit \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 de traitement, \u00e0 la non-discrimination et \u00e0 la vie familiale garantis par les articles 1, 8 et 14 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et m\u00e9connaissent les dispositions de l'article 3-1 de la Convention internationale des droits de l'enfant d\u00e8s lors qu'ils conduisent \u00e0 refuser l'octroi de prestations familiales \u00e0 des enfants sur le seul fondement de leur nationalit\u00e9 et subordonnent \u00e0 la preuve de leur entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais le b\u00e9n\u00e9fice de telles prestations, quand leurs parents sont pourtant entr\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement en France et y r\u00e9sident pareillement ; qu'en d\u00e9clarant le contraire, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 512-1, L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, 1, 8 et 14 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et 3-1 de la Convention internationale des droits de l'enfant du 26 janvier 1990 ;",
        "ALORS QUE , en outre, les articles L. 512-1, L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale portent une atteinte disproportionn\u00e9e \u00e0 ces m\u00eames principes d\u00e8s lors qu'ils conduisent \u00e0 refuser l'octroi de prestations familiales \u00e0 des enfants \u00e9trangers arriv\u00e9s en France au plus tard en m\u00eame temps que leurs parents en situation r\u00e9guli\u00e8re sur le territoire, r\u00e9sidant en France depuis douze ans, y travaillant, ayant une fille fran\u00e7aise pour \u00eatre n\u00e9e en France, tous les enfants \u00e9tant scolaris\u00e9s en France, lesquels ne peuvent obtenir la r\u00e9gularisation de la situation de leurs enfants via le regroupement familial, refus conduisant les enfants \u00e0 \u00eatre renvoy\u00e9s dans leur pays d'origine et s\u00e9par\u00e9s de leurs parents ; qu'en d\u00e9cidant le contraire, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 512-1, L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, 8 et 14 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et 3-1 de la Convention internationale des droits de l'enfant du 26 janvier 1990."
    ]
}