{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "MF",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 18 d\u00e9cembre 2019",
        "Rejet non sp\u00e9cialement motiv\u00e9",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "D\u00e9cision n\u00b0 10721 F",
        "Pourvoi n\u00b0 F 19-10.132",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. D....",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 6 novembre 2018.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu la d\u00e9cision suivante :",
        "Vu le pourvoi form\u00e9 par M. X... D..., domicili\u00e9 [...], Mme H... R..., [...] ,",
        "contre l'ordonnance rendue le 24 juillet 2018 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Douai (chambre des libert\u00e9s individuelles), dans le litige l'opposant au pr\u00e9fet du Pas-de-Calais, domicili\u00e9 [...] ,",
        "d\u00e9fendeur \u00e0 la cassation ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 19 novembre 2019, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sentes : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Auroy, conseiller doyen, Mme Berthomier, greffier de chambre ;",
        "Vu les observations \u00e9crites de la SCP Ricard, Bendel-Vasseur, Ghnassia, avocat de M. D... ;",
        "Sur le rapport de Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Vu l'article 1014 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "Attendu que les moyens de cassation annex\u00e9s, qui sont invoqu\u00e9s \u00e0 l'encontre de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e, ne sont manifestement pas de nature \u00e0 entra\u00eener la cassation ;",
        "Qu'il n'y a donc pas lieu de statuer par une d\u00e9cision sp\u00e9cialement motiv\u00e9e ;"
    ],
    "decision-2": [
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Condamne M. D... aux d\u00e9pens ;",
        "Vu l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette sa demande ;",
        "Ainsi d\u00e9cid\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du dix-huit d\u00e9cembre deux mille dix-neuf."
    ],
    "decision-3": [
        "MOYENS ANNEXES \u00e0 la pr\u00e9sente d\u00e9cision",
        "Moyens produits par la SCP Ricard, Bendel-Vasseur, Ghnassia, avocat aux Conseils, pour D...",
        "PREMIER MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e d'avoir confirm\u00e9 l'ordonnance ayant rejet\u00e9 le recours en annulation de X... T... D... \u00e0 l'encontre de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention ;",
        "AUX MOTIFS QU'en application de l'article 74 du code de proc\u00e9dure civile, pour \u00eatre recevable en appel, les exceptions de nullit\u00e9 du contr\u00f4le d'identit\u00e9, de la garde \u00e0 vue ou de la retenue et de la proc\u00e9dure pr\u00e9c\u00e9dant imm\u00e9diatement le placement en r\u00e9tention doivent avoir \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9es avant toute d\u00e9fense au fond et en premi\u00e8re instance ; il en est ainsi alors m\u00eame que les r\u00e8gles invoqu\u00e9es au soutien de l'exception seraient d'ordre public ; l'article 563 du code de proc\u00e9dure civile permettant aux parties d'invoquer de nouveaux moyens en appel est inapplicable en l'esp\u00e8ce, cet article concernant des moyens de fond, et non des exceptions de proc\u00e9dure ; en cons\u00e9quence les exceptions tir\u00e9es de : - l'irr\u00e9gularit\u00e9 du placement en retenue et en r\u00e9tention pour d\u00e9faut de relecture, - la tardivet\u00e9 de l'avis \u00e0 parquet, - l'absence de signature et de relecture du PV de r\u00e9tention du passeport, doivent \u00eatre d\u00e9clar\u00e9es irrecevables, ces exceptions n'ayant pas \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9es devant le premier juge ;",
        "1\u00b0) ALORS QUE le moyen concernant l'exercice effectif des droits de l'\u00e9tranger en r\u00e9tention dont le juge doit s'assurer ne constitue pas une exception de proc\u00e9dure au sens de l'article 74 du code de proc\u00e9dure civile et peut donc \u00eatre soulev\u00e9 \u00e0 hauteur d'appel ; qu'en l'esp\u00e8ce, X... T... D... avait soulev\u00e9 dans ses conclusions d'appel un moyen sur l'irr\u00e9gularit\u00e9 du placement en retenue administrative pour d\u00e9faut de relecture ; qu'en d\u00e9clarant ce moyen irrecevable, pour avoir \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en cause d'appel, bien qu'il s'agissait d'un moyen concernant l'exercice effectif des droits de l'\u00e9tranger, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L.552-1 et L.111-8 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile et 74 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE le moyen concernant l'exercice effectif des droits de l'\u00e9tranger en r\u00e9tention dont le juge doit s'assurer ne constitue pas une exception de proc\u00e9dure au sens de l'article 74 du code de proc\u00e9dure civile et peut donc \u00eatre soulev\u00e9 \u00e0 hauteur d'appel ; qu'en l'esp\u00e8ce, X... T... D... avait soulev\u00e9 dans ses conclusions d'appel un moyen tir\u00e9 de l'absence d'avis au parquet concernant le placement en retenue ; qu'en d\u00e9clarant ce moyen irrecevable, pour avoir \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en cause d'appel, bien qu'il s'agissait d'un moyen concernant l'exercice effectif des droits de l'\u00e9tranger, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L.552-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile et 74 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "3\u00b0) ALORS QUE le moyen concernant l'exercice effectif des droits de l'\u00e9tranger en r\u00e9tention dont le juge doit s'assurer ne constitue pas une exception de proc\u00e9dure au sens de l'article 74 du code de proc\u00e9dure civile et peut donc \u00eatre soulev\u00e9 \u00e0 hauteur d'appel ; qu'en l'esp\u00e8ce, X... T... D... avait soulev\u00e9 dans ses conclusions d'appel un moyen tir\u00e9 de l'absence de signature et de relecture du proc\u00e8s-verbal de r\u00e9tention du passeport ; qu'en d\u00e9clarant ce moyen irrecevable, pour avoir \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en cause d'appel, bien qu'il s'agissait d'un moyen concernant l'exercice effectif des droits de l'\u00e9tranger, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L.552-1, L.111-8 et L.611-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile et 74 du code de proc\u00e9dure civile.",
        "DEUXIEME MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e d'avoir autoris\u00e9 l'autorit\u00e9 administrative \u00e0 prolonger la r\u00e9tention administrative de X... T... D... ;",
        "AUX MOTIFS QU'en application de l'article 74 du code de proc\u00e9dure civile, pour \u00eatre recevable en appel, les exceptions de nullit\u00e9 du contr\u00f4le d'identit\u00e9, de la garde \u00e0 vue ou de la retenue et de la proc\u00e9dure pr\u00e9c\u00e9dant imm\u00e9diatement le placement en r\u00e9tention doivent avoir \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9es avant toute d\u00e9fense au fond et en premi\u00e8re instance ; il en est ainsi alors m\u00eame que les r\u00e8gles invoqu\u00e9es au soutien de l'exception seraient d'ordre public ; l'article 563 du code de proc\u00e9dure civile permettant aux parties d'invoquer de nouveaux moyens en appel est inapplicable en l'esp\u00e8ce, cet article concernant des moyens de fond, et non des exceptions de proc\u00e9dure ; en cons\u00e9quence les exceptions tir\u00e9es de : - l'irr\u00e9gularit\u00e9 du placement en retenue et en r\u00e9tention pour d\u00e9faut de relecture, - la tardivet\u00e9 de l'avis \u00e0 parquet, - l'absence de signature et de relecture du PV de r\u00e9tention du passeport, doivent \u00eatre d\u00e9clar\u00e9es irrecevables, ces exceptions n'ayant pas \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9es devant le premier juge ;",
        "1\u00b0) ALORS QUE le moyen concernant l'exercice effectif des droits de l'\u00e9tranger en r\u00e9tention dont le juge doit s'assurer ne constitue pas une exception de proc\u00e9dure au sens de l'article 74 du code de proc\u00e9dure civile et peut donc \u00eatre soulev\u00e9 \u00e0 hauteur d'appel ; qu'en l'esp\u00e8ce, X... T... D... avait soulev\u00e9 dans ses conclusions d'appel un moyen sur l'irr\u00e9gularit\u00e9 du placement en retenue administrative pour d\u00e9faut de relecture ; qu'en d\u00e9clarant ce moyen irrecevable, pour avoir \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en cause d'appel, bien qu'il s'agissait d'un moyen concernant l'exercice effectif des droits de l'\u00e9tranger, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L.552-1 et L.111-8 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile et 74 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE le moyen concernant l'exercice effectif des droits de l'\u00e9tranger en r\u00e9tention dont le juge doit s'assurer ne constitue pas une exception de proc\u00e9dure au sens de l'article 74 du code de proc\u00e9dure civile et peut donc \u00eatre soulev\u00e9 \u00e0 hauteur d'appel ; qu'en l'esp\u00e8ce, X... T... D... avait soulev\u00e9 dans ses conclusions d'appel un moyen tir\u00e9 de l'absence d'avis au parquet concernant le placement en retenue ; qu'en d\u00e9clarant ce moyen irrecevable, pour avoir \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en cause d'appel, bien qu'il s'agissait d'un moyen concernant l'exercice effectif des droits de l'\u00e9tranger, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L.552-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile et 74 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "3\u00b0) ALORS QUE le moyen concernant l'exercice effectif des droits de l'\u00e9tranger en r\u00e9tention dont le juge doit s'assurer ne constitue pas une exception de proc\u00e9dure au sens de l'article 74 du code de proc\u00e9dure civile et peut donc \u00eatre soulev\u00e9 \u00e0 hauteur d'appel ; qu'en l'esp\u00e8ce, X... T... D... avait soulev\u00e9 dans ses conclusions d'appel un moyen tir\u00e9 de l'absence de signature et de relecture du proc\u00e8s-verbal de r\u00e9tention du passeport ; qu'en d\u00e9clarant ce moyen irrecevable, pour avoir \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en cause d'appel, bien qu'il s'agissait d'un moyen concernant l'exercice effectif des droits de l'\u00e9tranger, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L.552-1, L.111-8 et L.611-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile et 74 du code de proc\u00e9dure civile.",
        "TROISIEME MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e d'avoir confirm\u00e9 l'ordonnance ayant rejet\u00e9 le recours en annulation de X... T... D... \u00e0 l'encontre de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention ;",
        "AUX MOTIFS PROPRES QUE M. D... fait valoir que son placement en r\u00e9tention administrative ne pouvait intervenir dans le m\u00eame temps que la notification de son OQTF ; cependant la cour retient \u00e0 la lecture de la proc\u00e9dure que l'OQTF dont il a fait l'objet est une d\u00e9cision du 19 juillet 2018 et qu'il n'a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative que le 20 juillet 2018 ; en outre la notification de l'OQTF est intervenue 30 minutes avant la d\u00e9cision de le placer en r\u00e9tention administrative ; par cons\u00e9quent, ces moyens ne sont pas fond\u00e9s et seront rejet\u00e9s ;",
        "AUX MOTIFS A SUPPOSER ADOPTES QUE si les deux d\u00e9cisions de la Pr\u00e9fecture ont \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9es \u00e0 M. X... T... D... le m\u00eame jour \u00e0 la m\u00eame heure, il ressort clairement de ces deux arr\u00eat\u00e9s que l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais est bien ant\u00e9rieure au placement en r\u00e9tention puisqu'elle est dat\u00e9e du 19 juillet 2018 et que le placement en r\u00e9tention est n\u00e9cessairement post\u00e9rieur puisqu'il a \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 lors de son \u00e9largissement de la maison d'arr\u00eat d'Arras le 20 juillet 2018 \u00e0 11h00 ; qu'en cons\u00e9quence la proc\u00e9dure est r\u00e9guli\u00e8re ;",
        "1\u00b0) ALORS QUE la r\u00e9tention administrative ne peut \u00eatre l\u00e9galement d\u00e9cid\u00e9e qu'\u00e0 l'encontre d'un \u00e9tranger qui a fait l'objet d'une obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais prise moins d'un an auparavant et pour laquelle le d\u00e9lai pour quitter le territoire est expir\u00e9 ou n'a pas \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 ; qu'en l'esp\u00e8ce, il r\u00e9sulte des termes clairs et pr\u00e9cis du proc\u00e8s-verbal de notification de la d\u00e9cision portant obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais qu'elle a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e le 20 juillet 2018 de 11h00 \u00e0 11h25 ; que d\u00e8s lors, en affirmant que la notification de l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais est intervenue 30 minutes avant la d\u00e9cision de le placer en r\u00e9tention administrative, qui avait \u00e9t\u00e9 pourtant notifi\u00e9e \u00e9galement \u00e0 11h00, la cour d'appel a d\u00e9natur\u00e9 lesdits actes ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE la r\u00e9tention administrative ne peut \u00eatre l\u00e9galement d\u00e9cid\u00e9e qu'\u00e0 l'encontre d'un \u00e9tranger qui a fait l'objet d'une obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais prise moins d'un an auparavant et pour laquelle le d\u00e9lai pour quitter le territoire est expir\u00e9 ou n'a pas \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 ; que les d\u00e9cisions d'obligation de quitter le territoire et de placement en r\u00e9tention ne peuvent entrer en vigueur qu'au moment o\u00f9 elles sont notifi\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 ; qu'en relevant, pour rejeter le recours en annulation \u00e0 l'encontre de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention, que l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais est une d\u00e9cision du 19 juillet 2018, bien qu'elle a \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9e le 20 juillet 2018 en m\u00eame temps que la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L.551-1 et L.561-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile et L.221-8 du code des relations entre le public et l'administration ;",
        "3\u00b0) ALORS QUE la concomitance de notification des d\u00e9cisions d'obligation de quitter le territoire et de placement en r\u00e9tention administrative ne permet pas de satisfaire \u00e0 l'exigence d'ant\u00e9riorit\u00e9 de la mesure d'\u00e9loignement ; qu'en l'esp\u00e8ce, en refusant d'annuler la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative, bien qu'elle ait \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9e concomitamment avec la d\u00e9cision d'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais le m\u00eame jour \u00e0 la m\u00eame heure, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L.551-1 et L.561-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile."
    ]
}