{
    "decision-0": [
        "CIV. 2",
        "CH.B",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 26 novembre 2020",
        "Cassation sans renvoi",
        "M. PIREYRE, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 1363 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 S 19-20.124",
        "Aide juridictionnelle totale en d\u00e9fense",
        "au profit de M. et Mme Q... C....",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 12 novembre 2019.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, DEUXI\u00c8ME CHAMBRE CIVILE, DU 26 NOVEMBRE 2020",
        "La caisse d'allocations familiales (CAF) de Maine-et-Loire, dont le si\u00e8ge est [...] , a form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 S 19-20.124 contre l'arr\u00eat rendu le 23 mai 2019 par la cour d'appel d'Angers (chambre sociale), dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ \u00e0 M. W... Q... C...,",
        "2\u00b0/ \u00e0 Mme T... Q... C...,",
        "domicili\u00e9s tous deux [...],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation.",
        "La demanderesse invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Dudit, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Gatineau, Fattaccini et Rebeyrol, avocat de la caisse d'allocations familiales de Maine-et-Loire, de la SCP C\u00e9lice, Texidor, P\u00e9rier, avocat de M. et Mme Q... C..., et l'avis de M. de Monteynard, avocat g\u00e9n\u00e9ral, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 21 octobre 2020 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Pireyre, pr\u00e9sident, Mme Dudit, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, M. Pr\u00e9tot, conseiller doyen et Mme Tinchon, greffier de chambre,",
        "la deuxi\u00e8me chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Selon l'arr\u00eat attaqu\u00e9 (Angers, 23 mai 2019), M. et Mme Q... C... (les allocataires), ressortissants \u00e9gyptiens munis d'une autorisation provisoire, sont entr\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement en France en juillet 2010 avec leur fille, N..., n\u00e9e en \u00c9gypte, afin qu'elle subisse une op\u00e9ration chirurgicale. Apr\u00e8s plusieurs renouvellements de leur autorisation provisoire, ils ont obtenu une carte de s\u00e9jour temporaire.",
        "2. D\u00e8s le mois de novembre 2010, la caisse d'allocations familiales du Maine-et-Loire (la caisse) leur a vers\u00e9 des prestations familiales, dont l'allocation d'\u00e9ducation de l'enfant handicap\u00e9. A la suite d'un contr\u00f4le des titres de s\u00e9jour aupr\u00e8s de la pr\u00e9fecture, la caisse a supprim\u00e9 le versement des prestations familiales du chef de leur fille N..., et a notifi\u00e9 un indu.",
        "3. Les allocataires ont saisi d'un recours une juridiction de s\u00e9curit\u00e9 sociale."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen du moyen",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "4. La caisse fait grief \u00e0 l'arr\u00eat d'ordonner le paiement des prestations familiales relatives \u00e0 l'enfant N... Q... C... \u00e0 compter du 1er mars 2015, alors :",
        "\u00ab 1\u00b0/ que selon l'article L. 512-2 alin\u00e9a 3 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de l'Union europ\u00e9enne, d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration Suisse, titulaires d'un titre exig\u00e9 d'eux en vertu soit des dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit de trait\u00e9s ou accords internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9 pour leurs enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de l'une des situations qu'il \u00e9num\u00e8re limitativement, au nombre desquelles ne figure pas la qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 313-14 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, c'est-\u00e0-dire admis au s\u00e9jour pour des consid\u00e9rations humanitaires ou des motifs exceptionnels ; Que selon l'article D. 512-2 du m\u00eame code, la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants \u00e9trangers que le b\u00e9n\u00e9ficiaire a \u00e0 charge et au titre desquels il demande des prestations familiales doit \u00eatre justifi\u00e9e par la production de documents limitativement \u00e9num\u00e9r\u00e9s ; qu'en l'esp\u00e8ce, la cour d'appel a constat\u00e9, par motifs propres et adopt\u00e9s, que de 2010 \u00e0 2014, M. et Mme Q... C... \u00e9taient entr\u00e9s et avaient \u00e9t\u00e9 admis \u00e0 s\u00e9journer en France en qualit\u00e9 de parent accompagnant de leur fille N... et qu'\u00e0 compter du 5 novembre 2014, ils avaient b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une carte de s\u00e9jour temporaire sur le fondement de l'article L. 313-14 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers ; que la cour d'appel a admis qu'aucune de ces situations n'\u00e9tait pr\u00e9vue par l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale de sorte que la situation d'N... ne permettait pas l'ouverture de droits aux prestations familiales \u00e0 ses parents sur le fondement des textes nationaux ; qu'en jugeant n\u00e9anmoins que l'enfant N... avait droit aux prestations familiales au pr\u00e9texte inop\u00e9rant que ces titres de s\u00e9jour avaient \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s aux parents pour des raisons humanitaires, en raison la situation particuli\u00e8re de leur fille gravement handicap\u00e9e, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ;",
        "2\u00b0/ que les articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, qui imposent de justifier pour chaque enfant d'\u00e9tranger de son entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re dans les conditions qu'ils \u00e9dictent, rev\u00eatent un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 dans un \u00e9tat d\u00e9mocratique d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants, ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e au principe de non-discrimination en raison de l'origine nationale et au droit de la protection de la vie familiale garantie par les articles 8 et 14 de la convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et ne m\u00e9connaissent pas l'article 3.1 de la convention internationale des droits de l'enfant ; qu'en jugeant qu'il convenait d'\u00e9carter l'application de ces textes du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale qui aboutirait \u00e0 une situation contraire \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant N..., handicap\u00e9e, et qui conduirait \u00e0 lui refuser les prestations familiales dont b\u00e9n\u00e9ficiaient pourtant ses fr\u00e8res bien portants n\u00e9s en France, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, ensemble les articles 8 et 14 de la convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et l'article 3.1 de la convention internationale des droits de l'enfant du 26 janvier 1990. \u00bb"
    ],
    "decision-3": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "Vu les articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, dans leur r\u00e9daction applicable au litige :",
        "5. Selon le premier de ces textes, qui rev\u00eat un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 dans un Etat d\u00e9mocratique d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants, et ne porte pas une atteinte disproportionn\u00e9e au droit \u00e0 la vie familiale garanti par les articles 8 et 14 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales, ni ne m\u00e9connait les dispositions de la Convention internationale des droits de l'enfant, le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales, pour les enfants \u00e9trangers n\u00e9s hors du territoire national, est soumis \u00e0 la production de l'un des documents \u00e9num\u00e9r\u00e9s par le second, attestant de leur entr\u00e9e et s\u00e9jour r\u00e9guliers en France.",
        "6. Pour accueillir le recours des allocataires, ayant constat\u00e9 d'une part que la situation d'N... n'entrait dans aucune des dispositions pr\u00e9vues \u00e0 l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, de sorte qu'elle ne pouvait permettre l'ouverture de droits aux prestations familiales \u00e0 ses parents sur le fondement des textes nationaux, et d'autre part que l'accord euro-m\u00e9diterran\u00e9en entre la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne et l'\u00c9gypte est purement programmatique et ne fixe aucune clause d'\u00e9galit\u00e9 de traitement, l'arr\u00eat pr\u00e9cise que les dispositions des articles L. 512-2 et D. 512-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, qui limitent le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales du fait d'enfants n\u00e9s en France en raison de la nature du titre de s\u00e9jour de leurs parents mais aussi des justificatifs produits pour les enfants, rev\u00eatent un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9, dans un Etat d\u00e9mocratique, d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants de sorte qu'ils ne m\u00e9connaissent pas l'article 3-1 de la Convention internationale des droits de l'enfant d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. Il indique que dans ce cas pr\u00e9cis le titre de s\u00e9jour des parents a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 sur le fondement de l'article L. 313- 14 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile en raison de la situation particuli\u00e8re de l'enfant N... et que depuis leur entr\u00e9e en France, c'est en leur qualit\u00e9 d'accompagnants de cet enfant que des titres de s\u00e9jours leur ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s, la caisse ne contestant pas que le grave handicap de N..., constitue le motif humanitaire ayant fond\u00e9 l'octroi du titre de s\u00e9jour. L'arr\u00eat en d\u00e9duit que dans une telle hypoth\u00e8se o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant a justifi\u00e9 le maintien en France de ses parents, celui-ci doit \u00e9galement \u00eatre pris en compte pour que les allocations familiales soient attribu\u00e9es \u00e0 ses parents du fait de l'enfant handicap\u00e9.",
        "7. En statuant ainsi, par des motifs inop\u00e9rants, alors qu'il ressortait de ses constatations que les allocataires avait obtenu un titre de s\u00e9jour sur le fondement de l'article L. 313-14 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, de sorte qu'ils ne justifiaient pas \u00eatre dans l'une des situations ouvrant droit au b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales, la cour d'appel a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s.",
        "Port\u00e9e et cons\u00e9quences de la cassation",
        "8. Apr\u00e8s avis donn\u00e9 aux parties, conform\u00e9ment \u00e0 l'article 1015 du code de proc\u00e9dure civile, il est fait application des articles L. 411-3, alin\u00e9a 2 du code de l'organisation judiciaire et 627 du code de proc\u00e9dure civile.",
        "9. L'int\u00e9r\u00eat d'une bonne administration de la justice justifie, en effet, que la Cour de cassation statue au fond."
    ],
    "decision-4": [
        "PAR CES MOTIFS, la Cour :",
        "CASSE ET ANNULE, en toutes ses dispositions, l'arr\u00eat rendu le 23 mai 2019, entre les parties, par la cour d'appel d'Angers ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "Rejette les demandes de M. et Mme Q... C... ;",
        "Condamne M. et Mme Q... C... aux d\u00e9pens, en ce compris ceux expos\u00e9s devant la cour d'appel d'Angers ;",
        "En application de l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette les demandes pr\u00e9sent\u00e9es tant devant la Cour de cassation que devant la cour d'appel d'Angers ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'arr\u00eat cass\u00e9 ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, deuxi\u00e8me chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du vingt-six novembre deux mille vingt."
    ],
    "decision-5": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Gatineau, Fattaccini et Rebeyrol, avocat aux Conseils, pour la caisse d'allocations familiales de Maine-et-Loire.",
        "Il est fait grief \u00e0 l'arr\u00eat confirmatif attaqu\u00e9 d'AVOIR infirm\u00e9 la d\u00e9cision de la commission de recours amiable du 6 juillet 2015, d'AVOIR ordonn\u00e9 le paiement des prestations familiales relatives \u00e0 l'enfant N... Q... C... \u00e0 compter du 1er mars 2015 et d'AVOIR condamn\u00e9 la CAF de Maine et Loire aux entiers d\u00e9pens de l'instance d'appel.",
        "AUX MOTIFS PROPRES QUE l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale dans sa version applicable au litige pr\u00e9voyait que \u00ab b\u00e9n\u00e9ficient de plein droit des prestations familiales dans les conditions fix\u00e9es par le pr\u00e9sent livre les ressortissants des Etats membres de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, des autres Etats parties \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en et de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse qui remplissent les conditions exig\u00e9es pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France, la r\u00e9sidence \u00e9tant appr\u00e9ci\u00e9e dans les conditions fix\u00e9es pour l'application de l'article L. 512-1 ; que b\u00e9n\u00e9ficient \u00e9galement de plein droit des prestations familiales dans les conditions fix\u00e9es par le pr\u00e9sent livre les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de la Communaut\u00e9 Europ\u00e9enne, d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique Europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, titulaires d'un titre exig\u00e9 d'eux en vertu soit de dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit de trait\u00e9s ou accords internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France. Ces \u00e9trangers b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9, pour les enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de l'une des situations suivantes : - leur naissance en France ; - leur entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re dans le cadre de la proc\u00e9dure de regroupement familial vis\u00e9e au livre IV du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile-leur qualit\u00e9 de membre de famille de r\u00e9fugi\u00e9 ; -leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e au 10\u00b0 de l'article L 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; -leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 313-13 du m\u00eame code ; -leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de l'une des cartes de s\u00e9jour mentionn\u00e9es \u00e0 l'article L. 313-8 du m\u00eame code ; -leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e au 7\u00b0 de l'article L. 313-11 du m\u00eame code \u00e0 la condition que le ou les enfants en cause soient entr\u00e9s en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de leurs parents titulaires de la carte susmentionn\u00e9e. Un d\u00e9cret fixe la liste des titres et justifications attestant de la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e9trangers. Il d\u00e9termine \u00e9galement la nature des documents exig\u00e9s pour justifier que les enfants que ces \u00e9trangers ont \u00e0 charge et au titre desquels des prestations familiales sont demand\u00e9es remplissent les conditions pr\u00e9vues aux alin\u00e9as pr\u00e9c\u00e9dents.\" ; que l'article D. 512-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers pr\u00e9voit que \"La r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants \u00e9trangers que le b\u00e9n\u00e9ficiaire a \u00e0 charge et au titre desquels il demande des prestations familiales est justifi\u00e9e par la production de l'un des documents suivants : 10 Extrait d'acte de naissance en France ; 2\u00b0 Certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical de l'enfant, d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration \u00e0 l'issue de la proc\u00e9dure d'introduction ou d'admission au s\u00e9jour au titre du regroupement familial ; 3\u00b0 Livret de famille d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides ou, \u00e0 d\u00e9faut, un acte de naissance \u00e9tabli, le cas \u00e9ch\u00e9ant, par cet office, lorsque l'enfant est membre de famille d'un r\u00e9fugi\u00e9, d'un apatride ou d'un b\u00e9n\u00e9ficiaire de la protection subsidiaire. Lorsque l'enfant n'est pas l'enfant du r\u00e9fugi\u00e9, de l'apatride ou du b\u00e9n\u00e9ficiaire de la protection subsidiaire, cet acte de naissance est accompagn\u00e9 d'un jugement confiant la tutelle de cet enfant \u00e0 l'\u00e9tranger qui demande \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier des prestations familiales ; 4\u00b0 Visa d\u00e9livr\u00e9 par l'autorit\u00e9 consulaire et comportant le nom de l'enfant d'un \u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 313-8 ou au 5\u00b0 de l'article L. 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; 5\u00b0 Attestation d\u00e9livr\u00e9e par l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale, pr\u00e9cisant que l'enfant est entr\u00e9 en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de ses parents admis au s\u00e9jour sur le fondement du 7\u00b0 de l'article L. 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ou du 5\u00b0 de l'article 6 de l'accord franco-alg\u00e9rien du 27 d\u00e9cembre 1968 modifi\u00e9 ; 6\u00b0 Titre de s\u00e9jour d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e2g\u00e9 de seize \u00e0 dix-huit ans dans les conditions fix\u00e9es par l'article L. 311-3 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile. Elle est \u00e9galement justifi\u00e9e, pour les enfants majeurs ouvrant droit aux prestations familiales, par l'un des titres mentionn\u00e9s \u00e0 l'article D. 512-1.\" Qu'en vertu de ces textes, les prestations familiales sont ouvertes sous r\u00e9serve de la r\u00e9gularit\u00e9 du s\u00e9jour en France des parents, condition qui n'est pas contest\u00e9e en l'esp\u00e8ce, et de ce que les enfants se trouvent dans l'une des situations \u00e9voqu\u00e9es par l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et soient porteurs des justificatifs pr\u00e9vus par l'article D. 512-2 de ce m\u00eame code ; que c'est \u00e0 juste titre que la caisse d'allocations familiales de Maine-et-Loire rel\u00e8ve qu'aucune disposition particuli\u00e8re n'est \u00e9dict\u00e9e s'agissant de l'ouverture de droits pour un enfant handicap\u00e9 ; qu'en l'esp\u00e8ce, il r\u00e9sulte des pi\u00e8ces produites que M. W... Q... C... et Mme T... Q... C... sont entr\u00e9s en France en qualit\u00e9 d'accompagnant de leur fille (autorisation initiale du 3 mai 2010) et que leur titre de s\u00e9jour a \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9 sur ce fondement jusqu'au 9 ao\u00fbt 2014 ; qu'\u00e0 compter d'ao\u00fbt 2014, le titre de s\u00e9jour a \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9 sans que ne figure la mention parent accompagnant et sans que les intim\u00e9s ne justifient \u00e0 quel titre cette autorisation a \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9e ; que cette ouverture de droit au s\u00e9jour en qualit\u00e9 de parent accompagnant n'\u00e9tant pas pr\u00e9vue par l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, elle ne permet pas l'ouverture de droits pour l'enfant n\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger ; qu'\u00e0 compter du 5 novembre 2014, ils ont tous les deux b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une carte de s\u00e9jour temporaire faisant appara\u00eetre le motif \"vie priv\u00e9e et familiale\" ; que si l'intitul\u00e9 de la carte pouvait faire penser qu'elle avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9e sur le fondement de l'article L. 313-11 7\u00b0 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers, le service de l'immigration interrog\u00e9 sur ce point a r\u00e9pondu que le titre de s\u00e9jour avait \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 sur le fondement de l'article L. 313-14 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers (pi\u00e8ce 46), lequel permet l'attribution d'une carte de s\u00e9jour en raison de consid\u00e9rations humanitaires ou de motifs exceptionnels ; que M. W... Q... C... et Mme T... Q... C... ne contestent pas ce fondement de l'obtention du titre de s\u00e9jour dans leurs conclusions ; qu'or, l'admission au s\u00e9jour sur ce fondement n'est pas pr\u00e9vue par l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale sus-vis\u00e9 ; qu'en cons\u00e9quence, c'est \u00e0 juste titre que les premiers juges ont consid\u00e9r\u00e9 que la situation d'N... n'entrait dans aucune des dispositions pr\u00e9vues \u00e0 cet article ; qu'en cons\u00e9quence, la situation d'N... ne pouvait permettre l'ouverture de droits aux prestations familiales \u00e0 ses parents sur le fondement des textes nationaux : que s'agissant de l'accord euro-m\u00e9diterran\u00e9en entre les communaut\u00e9s europ\u00e9ennes et l'\u00c9gypte, lequel a \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9 par la France, il ne pr\u00e9voit qu'un dialogue r\u00e9gulier sur les questions sociales aux fins de r\u00e9aliser des progr\u00e8s en mati\u00e8re de libre circulation et d'\u00e9galit\u00e9 de traitement ; que cette disposition purement programmatique ne fixe aucune clause d'\u00e9galit\u00e9 de traitement de sorte que les intim\u00e9s ne sauraient b\u00e9n\u00e9ficier du droit aux prestations du fait de la situation de leur fille sur le fondement de cet accord ; que s'agissant de la conformit\u00e9 de la r\u00e9glementation fran\u00e7aise \u00e0 la convention europ\u00e9enne des droits de l'enfant, les dispositions des articles L. 512-2 et D. 512-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale qui limitent le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales du fait d'enfants n\u00e9s en France en raison de la nature du titre de s\u00e9jour de leurs parents mais aussi des justificatifs produits pour les enfants rev\u00eatent un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9, dans un Etat d\u00e9mocratique, d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants de sorte qu'ils ne m\u00e9connaissent pas l'article 3-1 de la convention internationale des droits de l'enfant d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale ; que cependant, dans le cas pr\u00e9cis, il appara\u00eet que le titre de s\u00e9jour des parents a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 en raison de la situation particuli\u00e8re de l'enfant N... ; qu'en effet, l'article L. 313- 14 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers, sur le fondement duquel le titre de s\u00e9jour des parents a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9, pr\u00e9voit que \"la carte de s\u00e9jour temporaire mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 313-11 ou la carte de s\u00e9jour temporaire mentionn\u00e9e au 10 de l'article L. 313-10 sur le fondement du troisi\u00e8me alin\u00e9a de cet article peut \u00eatre d\u00e9livr\u00e9e, sauf si sa pr\u00e9sence constitue une menace pour l'ordre public, \u00e0 l'\u00e9tranger ne vivant pas en \u00e9tat de polygamie dont l'admission au s\u00e9jour r\u00e9pond \u00e0 des consid\u00e9rations humanitaires ou se justifie au regard des motifs exceptionnels qu'il fait valoir, sans que soit opposable la condition pr\u00e9vue \u00e0 l'article L. 311-7,\" ; qu'or, depuis leur entr\u00e9e en France, c'est bien en leur qualit\u00e9 d'accompagnant de cet enfant que des titres de s\u00e9jours leur ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s et la CAF ne conteste pas que le grave handicap de N..., tel que justifi\u00e9 par les pi\u00e8ces produites, constitue le motif humanitaire ayant fond\u00e9 l'octroi du titre de s\u00e9jour ; que dans une telle hypoth\u00e8se o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant a justifi\u00e9 le maintien en France de ses parents, celui-ci doit \u00e9galement \u00eatre pris en compte pour que les allocations familiales soient attribu\u00e9es \u00e0 ses parents du fait de l'enfant handicap\u00e9 ; qu'en cons\u00e9quence, le jugement entrepris sera int\u00e9gralement confirm\u00e9",
        "ET AUX MOTIFS ADOPTES QUE selon l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, b\u00e9n\u00e9ficient de plein droit des prestations familiales les \u00e9trangers, non ressortissants d'un Etat membre de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, titulaire d'un titre pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France sous r\u00e9serve que soit remplie pour les enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, une des conditions mentionn\u00e9es, \u00e0 savoir \u00eatre n\u00e9s en France, \u00eatre enfants de r\u00e9fugi\u00e9s, \u00eatre enfants de personnes titulaires de titres de s\u00e9jour sp\u00e9cifiques list\u00e9s par l'article L. 512-2, avoir une rentr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re dans le cadre de la proc\u00e9dure de regroupement familial ; que ce texte pr\u00e9voit en outre qu'un d\u00e9cret d\u00e9termine la nature des documents exig\u00e9s pour justifier que les enfants que les \u00e9trangers ont \u00e0 charge, et au titre desquels, des prestations familiales sont demand\u00e9es remplissent les conditions pr\u00e9vues pour b\u00e9n\u00e9ficier des prestations ; que c'est l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale qui fixe la liste exhaustive de ces documents pour les enfants mineurs ; qu'or, l'enfant N... ne rel\u00e8ve d'aucun des cas pr\u00e9vus \u00e0 cet article ; que par ailleurs, l'accord euro-m\u00e9diterran\u00e9en d'association entre les communaut\u00e9s europ\u00e9ennes et l'Egypte sign\u00e9 le 25 juin 2001 et ratifi\u00e9 par la France le 12 mars 2013 ne comporte en la mati\u00e8re aucun effet contraignant ; que cependant si la Cour de cassation a eu l'occasion de rappeler que les articles pr\u00e9cit\u00e9s du Code de la S\u00e9curit\u00e9 sociale rev\u00eatent un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 d'un Etat d\u00e9mocratique d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants, et ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e au droit \u00e0 la vie familiale garanti par les articles 8 et 14 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales, ni ne m\u00e9connaissent l'article 3-1 de la Convention internationale des droits de l'enfant, encore convient-il d'appliquer pour la mise en oeuvre de ces textes ce dernier article ; que l'article 3.1 de la Convention internationale des droits de l'enfant dispose en effet que \u00ab dans toutes les d\u00e9cisions qui concernent les enfants, qu'elles soient le fait des institutions publiques ou priv\u00e9es de protection sociale, des tribunaux, des autorit\u00e9s administratives ou des organes l\u00e9gislatifs, l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant doit \u00eatre une consid\u00e9ration primordiale \u00bb ; que si ce dernier texte ne saurait entra\u00eener d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale l'exclusion de l'application de la r\u00e9glementation fran\u00e7aise, l'appr\u00e9ciation concr\u00e8te de la situation de l'enfant N... Q... C..., n\u00e9e le [...] , souffrant d'une maladie de longue dur\u00e9e, \u00e0 laquelle la Commission des droits et de l'autonomie a reconnu un taux d'incapacit\u00e9 \u00e9gale \u00e0 80%, conduit \u00e0 \u00e9carter l'application des textes pr\u00e9cit\u00e9s du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ; qu'il appartient en effet au tribunal de prendre en consid\u00e9ration de mani\u00e8re primordiale l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant ; qu'or, la maladie dont est atteinte cette enfant justifie d'ordonner que Monsieur et Madame Q... C... b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales pour leur fille N... ; qu'une solution contraire aboutirait \u00e0 refuser le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales pour N..., handicap\u00e9e, alors que ses fr\u00e8res, bien portants, ouvriraient droit aux prestations comme \u00e9tant n\u00e9s en France ; qu'une telle situation serait totalement contraire \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant ; que le tribunal infirmera donc la d\u00e9cision de la Commission de Recours Amiable et ordonnera le paiement des prestations familiales \u00e0 compter du mois de mars 2015, la p\u00e9riode ant\u00e9rieure ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9e.",
        "1\u00b0 - ALORS QUE selon l'article L. 512-2 alin\u00e9a 3 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de l'Union europ\u00e9enne, d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration Suisse, titulaires d'un titre exig\u00e9 d'eux en vertu soit des dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit de trait\u00e9s ou accords internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9 pour leurs enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de l'une des situations qu'il \u00e9num\u00e8re limitativement, au nombre desquelles ne figure pas la qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 313-14 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, c'est-\u00e0-dire admis au s\u00e9jour pour des consid\u00e9rations humanitaires ou des motifs exceptionnels ; que selon l'article D. 512-2 du m\u00eame code, la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants \u00e9trangers que le b\u00e9n\u00e9ficiaire a \u00e0 charge et au titre desquels il demande des prestations familiales doit \u00eatre justifi\u00e9e par la production de documents limitativement \u00e9num\u00e9r\u00e9s ; qu'en l'esp\u00e8ce, la cour d'appel a constat\u00e9, par motifs propres et adopt\u00e9s, que de 2010 \u00e0 2014, M. et Mme Q... C... \u00e9taient entr\u00e9s et avaient \u00e9t\u00e9 admis \u00e0 s\u00e9journer en France en qualit\u00e9 de parent accompagnant de leur fille N... et qu'\u00e0 compter du 5 novembre 2014, ils avaient b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une carte de s\u00e9jour temporaire sur le fondement de l'article L. 313-14 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers ; que la cour d'appel a admis qu'aucune de ces situations n'\u00e9tait pr\u00e9vue par l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale de sorte que la situation d'N... ne permettait pas l'ouverture de droits aux prestations familiales \u00e0 ses parents sur le fondement des textes nationaux ; qu'en jugeant n\u00e9anmoins que l'enfant N... avait droit aux prestations familiales au pr\u00e9texte inop\u00e9rant que ces titres de s\u00e9jour avaient \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s aux parents pour des raisons humanitaires, en raison la situation particuli\u00e8re de leur fille gravement handicap\u00e9e, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale.",
        "2\u00b0 - ALORS QUE les articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, qui imposent de justifier pour chaque enfant d'\u00e9tranger de son entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re dans les conditions qu'ils \u00e9dictent, rev\u00eatent un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 dans un \u00e9tat d\u00e9mocratique d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants, ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e au principe de non-discrimination en raison de l'origine nationale et au droit de la protection de la vie familiale garantie par les articles 8 et 14 de la convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et ne m\u00e9connaissent pas l'article 3.1 de la convention internationale des droits de l'enfant ; qu'en jugeant qu'il convenait d'\u00e9carter l'application de ces textes du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale qui aboutirait \u00e0 une situation contraire \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant N..., handicap\u00e9e, et qui conduirait \u00e0 lui refuser les prestations familiales dont b\u00e9n\u00e9ficiaient pourtant ses fr\u00e8res bien portants n\u00e9s en France, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, ensemble les articles 8 et 14 de la convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et l'article 3.1 de la convention internationale des droits de l'enfant du 26 janvier 1990."
    ]
}