{
    "decision-0": [
        "N\u00b0 P 17-85.088 F-D",
        "N\u00b0 1528",
        "CG10",
        "20 JUIN 2018",
        "REJET",
        "M. SOULARD pr\u00e9sident,",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "________________________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CRIMINELLE, en son audience publique tenue au Palais de Justice \u00e0 PARIS, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par :",
        "-",
        "M. Pal X...,",
        "contre l'arr\u00eat de la cour d'appel de LYON, 4e chambre, en date du 19 juillet 2017, qui a prononc\u00e9 sur une requ\u00eate en rel\u00e8vement d'une interdiction du territoire fran\u00e7ais ;",
        "La COUR, statuant apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 24 mai 2018 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents dans la formation pr\u00e9vue \u00e0 l'article 567-1-1 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale : M. Soulard, pr\u00e9sident, M. Y..., conseiller rapporteur, M. Moreau, conseiller de la chambre ;",
        "Greffier de chambre : Mme Guichard ;",
        "Sur le rapport de M. le conseiller Y..., les observations de la soci\u00e9t\u00e9 civile professionnelle LYON-CAEN et THIRIEZ, avocat en la Cour, et les conclusions de M. l'avocat g\u00e9n\u00e9ral Z... ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Vu le m\u00e9moire produit ;"
    ],
    "decision-2": [
        "Sur le premier moyen de cassation, pris de la violation des articles 6 et 8 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, Pr\u00e9liminaire, 513, 703, 712 et 591 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "\"en ce que l'arr\u00eat attaqu\u00e9 a constat\u00e9 que \u00ab M. X... a \u00e9t\u00e9 avis\u00e9 de la date d'audience devant la cour le 12 juin 2017 par le directeur du centre p\u00e9nitentiaire de Villefranche-sur-Sa\u00f4ne dans lequel il est d\u00e9tenu depuis le 30 mars 2016 ; il est lib\u00e9rable le 24 juillet 2017, il n'est pas comparant, l'arr\u00eat sera donc contradictoire \u00e0 signifier \u00bb, et a rejet\u00e9 sa requ\u00eate ;",
        "\"alors qu'il se d\u00e9duit des articles 6 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et Pr\u00e9liminaire du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale que le respect des principes du contradictoire et de l'\u00e9quilibre des droits des parties interdit \u00e0 la juridiction appel\u00e9e \u00e0 se prononcer sur une demande de r\u00e9vocation de lib\u00e9ration conditionnelle de statuer sans que le condamn\u00e9 ait pu compara\u00eetre \u00e0 l'audience ; que M. X... a pr\u00e9sent\u00e9 une requ\u00eate en rel\u00e8vement de l'interdiction de territoire fran\u00e7ais prononc\u00e9e \u00e0 son encontre par arr\u00eat du 18 juillet 2014 ; que, constatant que le requ\u00e9rant \u00e9tait incarc\u00e9r\u00e9 au centre p\u00e9nitentiaire de Villefrance-sur-Sa\u00f4ne, la cour d'appel l'a dit non comparant, a entendu l'avocat g\u00e9n\u00e9ral et l'avocat du requ\u00e9rant ; qu'il r\u00e9sulte des pi\u00e8ces du dossier que, par courrier du 9 juin 2017, le procureur g\u00e9n\u00e9ral a demand\u00e9 au directeur du centre p\u00e9nitentiaire de notifier au requ\u00e9rant la date d'audience et de l'aviser qu'il ne pourrait pas compara\u00eetre \u00e0 cette audience, pouvant seulement pr\u00e9senter des observations \u00e9crites ; qu'en cet \u00e9tat, en ne renvoyant pas l'affaire afin de permettre au parquet d'informer le requ\u00e9rant, sinon de son droit d'\u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 l'audience, du moins de la possibilit\u00e9 d'\u00eatre entendu par vid\u00e9oconf\u00e9rence, bien qu'elle soit appel\u00e9e \u00e0 se prononcer sur sa situation personnelle et familiale, la cour d'appel a m\u00e9connu les articles Pr\u00e9liminaire et 703 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale et l'article 6 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme\" ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu qu'il r\u00e9sulte de l'arr\u00eat attaqu\u00e9 que M. X..., d\u00e9tenu, a \u00e9t\u00e9 avis\u00e9 par le greffe de l'\u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire de la date de l'audience tenue en chambre du conseil, durant laquelle sa requ\u00eate en rel\u00e8vement de la peine de cinq ans d'interdiction du territoire fran\u00e7ais serait examin\u00e9e ; que son avocat en a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 inform\u00e9, s'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'audience et est intervenu pour la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats de M. X... ;",
        "Attendu qu'en cet \u00e9tat, et d\u00e8s lors que la demande, qui rel\u00e8ve de l'ex\u00e9cution de la peine, ne peut \u00eatre assimil\u00e9e \u00e0 une sanction p\u00e9nale et que la juridiction saisie a la facult\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 l'audition de la personne d\u00e9tenue dans les conditions fix\u00e9es aux articles 703, alin\u00e9a 3, et 712 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, la cour d'appel, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 saisie d'une demande d'audition par l'avocat du requ\u00e9rant, n'a pas m\u00e9connu les dispositions conventionnelles et l\u00e9gales invoqu\u00e9es ;"
    ],
    "decision-4": [
        "D'o\u00f9 il suit que le moyen doit \u00eatre \u00e9cart\u00e9 ;"
    ],
    "decision-5": [
        "Sur le second moyen de cassation, pris de la violation des articles 8 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, 702-1, 703, et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "\"en ce que l'arr\u00eat attaqu\u00e9 a rejet\u00e9 la requ\u00eate en rel\u00e8vement de l'interdiction de territoire fran\u00e7ais ;",
        "\"aux motifs que le requ\u00e9rant demande le rel\u00e8vement de la mesure d'\u00e9loignement \u00e0 temps (pendant 5 ans) que lui a inflig\u00e9 la cour d'appel de Lyon par arr\u00eat contradictoire du 18 juillet 2014 devenu d\u00e9finitif le 20 janvier 2015, date de non admission du pourvoi en cassation d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 titre de peine compl\u00e9mentaire en suite de sa condamnation \u00e0 la peine de deux ans d'emprisonnement avec mandant d'arr\u00eat pour les faits de violences avec arme sans incapacit\u00e9, menaces de mort r\u00e9it\u00e9r\u00e9e, prox\u00e9n\u00e9tisme aggrav\u00e9 commis [...] ; que cette demande est fond\u00e9e sur le seul motif qu'il a obtenu le 30 d\u00e9cembre 2013 la protection subsidiaire pour lui et sa famille et que ce statut, incompatible avec son retour dans son pays d'origine, rend ainsi inapplicable la peine ainsi prononc\u00e9e ; que pour autant, cette peine a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e par la cour apr\u00e8s prise en compte de ce statut et sans que soit port\u00e9e une atteinte disproportionn\u00e9e au droit que le requ\u00e9rant tient de l'article 8-2 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme ; la cour relevant que les faits commis par le pr\u00e9venu ont gravement et durablement troubl\u00e9 l'ordre public et qu'en se rendant coauteur de prox\u00e9n\u00e9tisme aggrav\u00e9 il a gravement troubl\u00e9 l'ordre public sanitaire et social ; qu'or, le requ\u00e9rant ne justifie pas d'\u00e9l\u00e9ments nouveaux survenus depuis le prononc\u00e9 de cette interdiction ; qu'\u00e0 cet \u00e9gard, cette sanction judiciaire, qui a pour effet d'interdire le territoire national \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 pour une dur\u00e9e limit\u00e9e de cinq ans, ne saurait \u00eatre confondue avec les modalit\u00e9s de la mesure d'\u00e9loignement et si, conform\u00e9ment aux dispositions de l'article L. 513-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, il ne peut \u00eatre \u00e9loign\u00e9 \u00e0 destination de son pays d'origine l'Albanie, il peut l'\u00eatre \u00e0 destination de tout autre pays ; qu'en cons\u00e9quence, cette requ\u00eate, qui vise \u00e0 priver d'effet l'interdiction du territoire fran\u00e7ais prononc\u00e9e par la cour d'appel avant qu'elle ne s'applique, puisqu'elle ne deviendra ex\u00e9cutoire qu'\u00e0 l'issue de sa lib\u00e9ration le 24 juillet 2017, doit \u00eatre rejet\u00e9e ;",
        "\" alors qu'un juste \u00e9quilibre doit \u00eatre assur\u00e9 entre, d'une part, le droit au respect de la vie priv\u00e9e et familiale, d'autre part, les imp\u00e9ratifs de la d\u00e9fense de l'ordre public, de la pr\u00e9vention des infractions p\u00e9nales et de la protection de la sant\u00e9 publique ; que tout jugement ou arr\u00eat doit comporter les motifs propres \u00e0 justifier la d\u00e9cision et r\u00e9pondre aux chefs p\u00e9remptoires des conclusions des parties ; que l'insuffisance ou la contradiction des motifs \u00e9quivaut \u00e0 leur absence ; que, pour rejeter la requ\u00eate en rel\u00e8vement de l'interdiction de territoire fran\u00e7ais, la cour d'appel a estim\u00e9 que le requ\u00e9rant ne faisait pas \u00e9tat d'\u00e9l\u00e9ments nouveaux de nature \u00e0 modifier l'appr\u00e9ciation de la proportionnalit\u00e9 de la peine au regard de la situation du requ\u00e9rant faite par les juges ayant prononc\u00e9 cette peine ; qu'en ne recherchant pas si l'interdiction de territoire ne constituait pas une mesure portant une atteinte disproportionn\u00e9e \u00e0 la vie familiale du requ\u00e9rant au regard des imp\u00e9ratifs de s\u00fbret\u00e9 publique, de pr\u00e9vention des infractions p\u00e9nales et de protection de la sant\u00e9 publique, pr\u00e9vus par l'article 8 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, compte tenu, d'une part, d'une impossibilit\u00e9 pour le requ\u00e9rant de retourner dans son pays, du fait de la protection subsidiaire qui lui a \u00e9t\u00e9 reconnue, comme \u00e0 sa femme et \u00e0 ses enfants, \u00e9l\u00e9ments que n'ont pas pris en compte les juges qui ont prononc\u00e9 sa condamnation, d'autre part, du fait que sa condamnation p\u00e9nale rendait quasiment impossible l'accueil par un autre pays, et enfin, des \u00e9l\u00e9ments nouveaux que constituaient les appr\u00e9ciations sur le requ\u00e9rant, faites par le juge de l'application des peines et le service d'insertion et de probation, \u00e9l\u00e9ments port\u00e9s au dossier \u00e0 la demande du parquet, attestant du comportement irr\u00e9prochable du d\u00e9tenu qui travaillait dans la cantine du centre p\u00e9nitentiaire, auxquels l'arr\u00eat ne fait aucunement r\u00e9f\u00e9rence, la cour d'appel n'a pas justifi\u00e9 sa d\u00e9cision ;"
    ],
    "decision-6": [
        "Attendu que, pour rejeter la requ\u00eate, l'arr\u00eat attaqu\u00e9 retient que, si le demandeur invoque l'obtention de la protection subsidiaire pr\u00e9vue par les dispositions de l'article L. 712-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, le b\u00e9n\u00e9fice de cette protection \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 connu de la juridiction qui, en pronon\u00e7ant la peine d'interdiction temporaire du territoire fran\u00e7ais, avait jug\u00e9 qu'elle ne portait aucune atteinte disproportionn\u00e9e au respect de la vie priv\u00e9e et familiale de M. X... au regard des faits objet de la condamnation et qu'aucun fait nouveau n'\u00e9tait all\u00e9gu\u00e9 par le requ\u00e9rant ;",
        "Attendu que la cour d'appel, qui a souverainement appr\u00e9ci\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas survenu d'\u00e9l\u00e9ment nouveau susceptible de porter une atteinte disproportionn\u00e9e \u00e0 la vie familiale du requ\u00e9rant, a justifi\u00e9 sa d\u00e9cision ;",
        "D'o\u00f9 il suit que le moyen ne saurait \u00eatre accueilli ;",
        "Et attendu que l'arr\u00eat est r\u00e9gulier en la forme ;"
    ],
    "decision-7": [
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, chambre criminelle, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident le vingt juin deux mille dix-huit ;",
        "En foi de quoi le pr\u00e9sent arr\u00eat a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par le pr\u00e9sident, le rapporteur et le greffier de chambre."
    ]
}