{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "MY1",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 6 mars 2019",
        "Cassation sans renvoi",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 209 FS-P+B",
        "Pourvoi n\u00b0 H 18-14.085",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par le pr\u00e9fet de Maine-et-Loire, domicili\u00e9 [...],",
        "contre l'ordonnance rendue le 9 f\u00e9vrier 2018 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Rennes, dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ \u00e0 M. F... A..., domicili\u00e9 chez M. D... W... [...],",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Rennes, domicili\u00e9 en son parquet g\u00e9n\u00e9ral, [...] [...],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation ;",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, les deux moyens de cassation annex\u00e9s au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, compos\u00e9e conform\u00e9ment \u00e0 l'article R. 431-5 du code de l'organisation judiciaire, en l'audience publique du 29 janvier 2019, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Wallon, conseiller doyen, MM. Hascher, Reynis, Mmes Reygner, Bozzi, M. Acquaviva, Mme Auroy, conseillers, Mmes Le Cotty, Azar, Feydeau-Thieffry, M. Serrier, conseillers r\u00e9f\u00e9rendaires, Mme Marilly, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, Mme Pecquenard, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Foussard et Froger, avocat du pr\u00e9fet de Maine-et-Loire, l'avis de Mme Marilly, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le premier moyen :"
    ],
    "decision-2": [
        "Vu les articles L. 512-1 et L. 551-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu, selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel, et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, que M. A..., de nationalit\u00e9 alg\u00e9rienne, en situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative par arr\u00eat\u00e9 du pr\u00e9fet du 5 f\u00e9vrier 2018 ; que le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a \u00e9t\u00e9 saisi, par l'\u00e9tranger, d'une requ\u00eate en contestation de cette d\u00e9cision et, par le pr\u00e9fet, d'une demande de prolongation de la mesure ;",
        "Attendu que, pour prononcer la mainlev\u00e9e de cette mesure, l'ordonnance retient que le renvoi de l'int\u00e9ress\u00e9 dans son pays avant l'audience de la cour administrative d'appel statuant sur la d\u00e9cision administrative d'\u00e9loignement est de nature \u00e0 vider de sens ce recours, d\u00e8s lors que la comparution est un droit pour l'int\u00e9ress\u00e9, de sorte qu'en omettant de prendre en compte cet \u00e9l\u00e9ment, le pr\u00e9fet n'a pas proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un examen suffisamment approfondi du risque de fuite ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Qu'en se d\u00e9terminant ainsi, par des motifs impropres \u00e0 caract\u00e9riser l'insuffisance de l'examen, par le pr\u00e9fet, des garanties de repr\u00e9sentation effectives propres \u00e0 pr\u00e9venir le risque que l'\u00e9tranger se soustraie \u00e0 son obligation de quitter le territoire national, le premier pr\u00e9sident a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard des textes susvis\u00e9s ;",
        "Et vu l'article L. 411-3 du code de l'organisation judiciaire et 1015 du code de proc\u00e9dure civile ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS et sans qu'il y ait lieu de statuer sur le second moyen :",
        "CASSE ET ANNULE, en toutes ses dispositions, l'ordonnance rendue le 9 f\u00e9vrier 2018, entre les parties, par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Rennes ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'ordonnance cass\u00e9e ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du six mars deux mille dix-neuf."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYENS ANNEXES au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyens produits par la SCP Foussard et Froger, avocat aux Conseils, pour le pr\u00e9fet de Maine-et-Loire.",
        "PREMIER MOYEN DE CASSATION",
        "L'ordonnance attaqu\u00e9e encourt la censure ;",
        "EN CE QUE, confirmant l'ordonnance du premier juge, elle a constat\u00e9 l'ill\u00e9galit\u00e9 de la r\u00e9tention et ordonn\u00e9 la mainlev\u00e9e de la r\u00e9tention de Monsieur A... ;",
        "AUX MOTIFS PROPRES QUE \u00ab s'il est exact que, comme le rappelle la pr\u00e9fecture du Maine et Loire, ce recours n'est pas suspensif et que la comparution personnelle de l'int\u00e9ress\u00e9 n'est pas obligatoire, il s'av\u00e8re que, de fait, concr\u00e8tement, renvoyer l'int\u00e9ress\u00e9 dans son pays avant cette date est de nature \u00e0 vider de sens ce recours et que si la comparution n'est pas obligatoire, elle est un droit pour l'int\u00e9ress\u00e9 de l'exercer ; qu'en omettant de prendre en compte cet \u00e9l\u00e9ment, comme l'a relev\u00e9 le premier juge, le pr\u00e9fet n'a pas proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un examen suffisamment approfondi de la situation de l'int\u00e9ress\u00e9 dont le risque de fuite, dans ces conditions bien pr\u00e9cises, appara\u00eet insuffisamment caract\u00e9ris\u00e9 \u00bb ;",
        "ET AUX MOTIFS EVENTUELLEMENT ADOPTES QUE \u00ab dans son arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative en date du 05 f\u00e9vrier 2018, le Pr\u00e9fet de Maine-et-Loire expose que M. A... a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 et plac\u00e9 en garde \u00e0 vue pour des faits de violences volontaires sur une personne vuln\u00e9rable, en l'esp\u00e8ce M. W... qui l'h\u00e9berge, qu'il n'a pas d\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 la mesure \u00e9loignement valid\u00e9e par le Tribunal Administratif de Nantes le 13 octobre 2017, qu'il ne dispose pas d'un logement personnel stable et ne pr\u00e9sente pas de garanties de repr\u00e9sentation suffisantes pour \u00eatre assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence ; que sur le fondement de ces consid\u00e9rations, le Pr\u00e9fet a ordonn\u00e9 le placement en r\u00e9tention administrative de l'int\u00e9ress\u00e9 ; qu'or, il convient de relever que le Pr\u00e9fet n'a manifestement pas proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un examen suffisamment approfondi de situation de M. A... qui justifie par des pi\u00e8ces d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 l'audience et v\u00e9rifi\u00e9es, devoir compara\u00eetre \u00e0 l'audience du 15 f\u00e9vrier 2018 devant la Cour Administrative de NANTES pour l'examen de son recours contre la d\u00e9cision Tribunal Administratif de NANTES du 13 octobre 2017, laquelle avait rejet\u00e9 sa requ\u00eate en annulation de la mesure d'\u00e9loignement du 14 juin 2017, si bien que l'exercice r\u00e9gulier par l'int\u00e9ress\u00e9 des voies de recours qui lui sont offerts ne peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un refus de d\u00e9f\u00e9rer \u00e0 la mesure d'\u00e9loignement comme l'affirme la motivation de l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative, d'autant plus que la Pr\u00e9fecture avait n\u00e9cessairement connaissance de ces informations, \u00e9tant partie \u00e0 la proc\u00e9dure, l'avocat de M. A... ayant \u00e9t\u00e9 avis\u00e9 de la date d'audience le 16 janvier 2018 ; qu'en outre, le risque de fuite est insuffisamment caract\u00e9ris\u00e9 dans l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral, alors que l'int\u00e9ress\u00e9 doit voir son recours administratif examin\u00e9 le 15 f\u00e9vrier 2018, dispose d'un document de voyage, son passeport \u00e9tant \u00e0 la disposition de l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale, et \u00e9tant localisable sur la commune d'Angers m\u00eame en l'absence de domiciliation p\u00e9renne attest\u00e9e ; que d\u00e8s lors, dans ces circonstances, la d\u00e9cision par laquelle le Pr\u00e9fet de Maine-et-Loire a plac\u00e9 M. A... en r\u00e9tention administrative au motif qu'il ne justifiait pas de garanties de repr\u00e9sentation effectives est entach\u00e9e d'une erreur manifeste d'appr\u00e9ciation et doit \u00eatre annul\u00e9e \u00bb ;",
        "ALORS QUE, si la l\u00e9galit\u00e9 de la mesure de r\u00e9tention rel\u00e8ve de l'ordre judiciaire, la l\u00e9galit\u00e9 de la mesure d'\u00e9loignement et les effets de cette mesure rel\u00e8vent de la seule comp\u00e9tence du juge administratif ; qu'en se d\u00e9terminant exclusivement par des consid\u00e9rations relevant de la mesure d'\u00e9loignement et de ses effets, les juges du fond ont viol\u00e9 le principe de s\u00e9paration des pouvoirs, ensemble la loi des 16-24 ao\u00fbt 1790 et le d\u00e9cret du 16 fructidor an III, ensemble les articles 512-1 et 551-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile.",
        "SECOND MOYEN DE CASSATION (subsidiaire)",
        "L'ordonnance attaqu\u00e9e encourt la censure ;",
        "EN CE QUE, confirmant l'ordonnance du premier juge, elle a constat\u00e9 l'ill\u00e9galit\u00e9 de la r\u00e9tention et ordonn\u00e9 la mainlev\u00e9e de la r\u00e9tention de Monsieur A... ;",
        "AUX MOTIFS PROPRES QUE \u00ab s'il est exact que, comme le rappelle la pr\u00e9fecture du Maine et Loire, ce recours n'est pas suspensif et que la comparution personnelle de l'int\u00e9ress\u00e9 n'est pas obligatoire, il s'av\u00e8re que, de fait, concr\u00e8tement, renvoyer l'int\u00e9ress\u00e9 dans son pays avant cette date est de nature \u00e0 vider de sens ce recours et que si la comparution n'est pas obligatoire, elle est un droit pour l'int\u00e9ress\u00e9 de l'exercer ; qu'en omettant de prendre en compte cet \u00e9l\u00e9ment, comme l'a relev\u00e9 le premier juge, le pr\u00e9fet n'a pas proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un examen suffisamment approfondi de la situation de l'int\u00e9ress\u00e9 dont le risque de fuite, dans ces conditions bien pr\u00e9cises, appara\u00eet insuffisamment caract\u00e9ris\u00e9 \u00bb ;",
        "ET AUX MOTIFS EVENTUELLEMENT ADOPTES QUE \u00ab dans son arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative en date du 05 f\u00e9vrier 2018, le Pr\u00e9fet de Maine-et-Loire expose que M. A... a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 et plac\u00e9 en garde \u00e0 vue pour des faits de violences volontaires sur une personne vuln\u00e9rable, en l'esp\u00e8ce M. W... qui l'h\u00e9berge, qu'il n'a pas d\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 la mesure \u00e9loignement valid\u00e9e par le Tribunal Administratif de Nantes le 13 octobre 2017, qu'il ne dispose pas d'un logement personnel stable et ne pr\u00e9sente pas de garanties de repr\u00e9sentation suffisantes pour \u00eatre assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence ; que sur le fondement de ces consid\u00e9rations, le Pr\u00e9fet a ordonn\u00e9 le placement en r\u00e9tention administrative de l'int\u00e9ress\u00e9 ; qu'or, il convient de relever que le Pr\u00e9fet n'a manifestement pas proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un examen suffisamment approfondi de situation de M. A... qui justifie par des pi\u00e8ces d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 l'audience et v\u00e9rifi\u00e9es, devoir compara\u00eetre \u00e0 l'audience du 15 f\u00e9vrier 2018 devant la Cour Administrative de NANTES pour l'examen de son recours contre la d\u00e9cision Tribunal Administratif de NANTES du 13 octobre 2017, laquelle avait rejet\u00e9 sa requ\u00eate en annulation de la mesure d'\u00e9loignement du 14 juin 2017, si bien que l'exercice r\u00e9gulier par l'int\u00e9ress\u00e9 des voies de recours qui lui sont offerts ne peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un refus de d\u00e9f\u00e9rer \u00e0 la mesure d'\u00e9loignement comme l'affirme la motivation de l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative, d'autant plus que la Pr\u00e9fecture avait n\u00e9cessairement connaissance de ces informations, \u00e9tant partie \u00e0 la proc\u00e9dure, l'avocat de M. A... ayant \u00e9t\u00e9 avis\u00e9 de la date d'audience le 16 janvier 2018 ; qu'en outre, le risque de fuite est insuffisamment caract\u00e9ris\u00e9 dans l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral, alors que l'int\u00e9ress\u00e9 doit voir son recours administratif examin\u00e9 le 15 f\u00e9vrier 2018, dispose d'un document de voyage, son passeport \u00e9tant \u00e0 la disposition de l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale, et \u00e9tant localisable sur la commune d'Angers m\u00eame en l'absence de domiciliation p\u00e9renne attest\u00e9e ; que d\u00e8s lors, dans ces circonstances, la d\u00e9cision par laquelle le Pr\u00e9fet de Maine-et-Loire a plac\u00e9 M. A... en r\u00e9tention administrative au motif qu'il ne justifiait pas de garanties de repr\u00e9sentation effectives est entach\u00e9e d'une erreur manifeste d'appr\u00e9ciation et doit \u00eatre annul\u00e9e \u00bb ;",
        "ALORS QUE, premi\u00e8rement, \u00e0 supposer m\u00eame que le juge judiciaire, \u00e0 l'occasion du contentieux de la r\u00e9tention, puisse prendre en compte les circonstances relatives \u00e0 l'\u00e9loignement, de toute fa\u00e7on il est tenu de respecter les r\u00e8gles gouvernant les mesures d'\u00e9loignement, leurs effets et la proc\u00e9dure suivie dans le juge administratif saisi d'un recours pour les contester ; qu'en application de l'article L. 512-3 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, l'appel dirig\u00e9 contre le jugement statuant sur le recours dirig\u00e9 contre la mesure d'\u00e9loignement n'a pas d'effet suspensif ; qu'en statuant comme il l'a fait, le juge du fond a conf\u00e9r\u00e9 un effet suspensif \u00e0 l'appel dirig\u00e9 contre le jugement ayant rejet\u00e9 le recours contre la mesure d'\u00e9loignement et ce faisant, viol\u00e9 les articles L. 512-3 et L. 551-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, ensemble l'article R. 811-14 du code de justice administrative ;",
        "ET ALORS QUE, deuxi\u00e8mement, \u00e0 supposer m\u00eame que le juge judiciaire, \u00e0 l'occasion du contentieux de la r\u00e9tention, puisse prendre en compte les circonstances relatives \u00e0 l'\u00e9loignement, de toute fa\u00e7on il est tenu de respecter les r\u00e8gles gouvernant les mesures d'\u00e9loignement, leurs effets et la proc\u00e9dure suivie dans le juge administratif saisi d'un recours pour les contester ; que devant la cour administrative d'appel, la proc\u00e9dure est \u00e9crite et l'\u00e9tranger, qui n'est pas tenu de compara\u00eetre personnellement, dispose de la facult\u00e9 de se faire repr\u00e9senter ; qu'en d\u00e9cidant toutefois que la mesure d'\u00e9loignement ne pouvait s'ex\u00e9cuter du fait de la n\u00e9cessit\u00e9 de m\u00e9nager \u00e0 l'\u00e9tranger la facult\u00e9 de compara\u00eetre devant la cour administrative d'appel lors de l'audience du 15 f\u00e9vrier 2018, les juges du fond ont viol\u00e9 les articles R. 732-1 du code de justice administrative et L. 551-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile."
    ]
}