{
    "decision-0": [
        "CIV. 2",
        "CM",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 21 d\u00e9cembre 2017",
        "Cassation sans renvoi",
        "Mme FLISE, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 1649 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 U 16-25.864",
        "Aide juridictionnelle partielle en d\u00e9fense",
        "au profit de Mme X....",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 6 avril 2017.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, DEUXI\u00c8ME CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par la caisse d'allocations familiales (CAF) de Paris, dont le si\u00e8ge est [...],",
        "contre l'arr\u00eat rendu le 15 septembre 2016 par la cour d'appel de Paris (p\u00f4le 6, chambre 12), dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ \u00e0 Mme B... Z..., domicili\u00e9e [...],",
        "2\u00b0/ au ministre charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, domicili\u00e9 [...],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation ;",
        "La demanderesse invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 22 novembre 2017, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : Mme Flise, pr\u00e9sident, Mme X..., conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, M. Pr\u00e9tot, conseiller doyen, Mme Szirek, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme X..., conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Gatineau et Fattaccini, avocat de la caisse d'allocations familiales de Paris, de Me Y..., avocat de Mme Z..., l'avis de Mme A..., avocat g\u00e9n\u00e9ral, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;",
        "Donne acte \u00e0 la caisse d'allocations familiales de Paris du d\u00e9sistement partiel de son pourvoi en ce qu'il est dirig\u00e9 \u00e0 l'encontre du ministre charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen unique, pris en sa premi\u00e8re branche :"
    ],
    "decision-2": [
        "Vu les articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, le premier dans sa r\u00e9daction issue de la loi n\u00b0 2007-1786 du 19 d\u00e9cembre 2007, 35, \u00a7 1, de la Convention de s\u00e9curit\u00e9 sociale du 16 janvier 1985 entre le gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le gouvernement de la R\u00e9publique de C\u00f4te-d'Ivoire en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 sociale, publi\u00e9e par le d\u00e9cret n\u00b0 87-123 du 19 f\u00e9vrier 1987, et 8 de la convention entre le gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le gouvernement de la C\u00f4te-d'Ivoire relative \u00e0 la circulation et au s\u00e9jour des personnes sign\u00e9e \u00e0 Abidjan le 21 septembre 1992, publi\u00e9e par le d\u00e9cret n\u00b0 95-436 du 14 avril 1995 ;",
        "Attendu, selon le premier de ces textes, que b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de l'Union europ\u00e9enne, d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse pour les enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations sont demand\u00e9es d\u00e8s lors qu'ils justifient de la r\u00e9gularit\u00e9 de leur situation par la production de l'un des titres ou documents \u00e9num\u00e9r\u00e9s par le deuxi\u00e8me ; que, selon le dernier, les membres de la famille d'un ressortissant de l'un des Etats contractants peuvent \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 rejoindre le chef de famille r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9tabli sur le territoire de l'autre Etat dans le cadre de la l\u00e9gislation en vigueur dans l'Etat d'accueil en mati\u00e8re de regroupement familial ; que, selon le troisi\u00e8me, les travailleurs salari\u00e9s de nationalit\u00e9 ivoirienne, occup\u00e9s sur le territoire fran\u00e7ais, b\u00e9n\u00e9ficient pour leurs enfants r\u00e9sidant en France des prestations familiales pr\u00e9vues par la l\u00e9gislation fran\u00e7aise ; qu'il r\u00e9sulte de la combinaison de ces dispositions et stipulations que le travailleur salari\u00e9 ou assimil\u00e9 de nationalit\u00e9 ivoirienne doit justifier, par la production des documents mentionn\u00e9s au deuxi\u00e8me des textes susvis\u00e9s, de la r\u00e9gularit\u00e9 de la situation de l'enfant qui a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 le rejoindre en France ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu, selon l'arr\u00eat attaqu\u00e9, que Mme Z... , de nationalit\u00e9 ivoirienne, titulaire d'une carte de s\u00e9jour temporaire depuis 2005, r\u00e9guli\u00e8rement renouvel\u00e9e, puis d'une carte de r\u00e9sident depuis le 24 janvier 2008, a sollicit\u00e9, les 3 novembre 2008 et 15 juin 2011, le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales au titre de ses deux enfants, Anliou, n\u00e9 en C\u00f4te-d'Ivoire, le [...], et Aminata, n\u00e9e en C\u00f4te-d'Ivoire, le [...], arriv\u00e9s en France respectivement [...] ; que la caisse d'allocations familiales de Paris (la caisse) lui ayant oppos\u00e9 un refus en l'absence de production du certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration, Mme Z... a saisi d'un recours une juridiction de s\u00e9curit\u00e9 sociale ;",
        "Attendu que pour faire droit \u00e0 ce recours, l'arr\u00eat retient que les dispositions de la convention g\u00e9n\u00e9rale de s\u00e9curit\u00e9 sociale du 16 janvier 1985 conclue entre la France et la C\u00f4te-d'Ivoire sont claires et pr\u00e9cises et leur application n'est subordonn\u00e9e \u00e0 aucun autre texte ; qu'elles ont donc un effet direct sur la situation des ressortissants des deux Etats et garantissent aux ressortissants des deux pays parties \u00e0 la convention une \u00e9galit\u00e9 de traitement pour l'ouverture des droits aux prestations familiales ; que la l\u00e9gislation fran\u00e7aise ne doit donc pas les soumettre \u00e0 des conditions plus rigoureuses que celles applicables aux personnes de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise ; qu'en l'esp\u00e8ce, les enfants de Mme Z... sont entr\u00e9s en France en dehors de la proc\u00e9dure de regroupement familial et le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9e au motif qu'elle ne produisait pas le certificat m\u00e9dical exig\u00e9 par l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ; qu'il s'agit l\u00e0 d'une condition impos\u00e9e uniquement aux \u00e9trangers ressortissants des pays non europ\u00e9ens ; que les autres conditions d'attribution des prestations familiales tenant \u00e0 la r\u00e9gularit\u00e9 du s\u00e9jour en France, \u00e0 la charge effective et permanente des enfants et \u00e0 la justification par celle-ci de son statut de salari\u00e9e \u00e9tant r\u00e9unies, Mme Z... \u00e9tait en droit de percevoir les prestations familiales ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Qu'en statuant ainsi, la cour d'appel a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s ;",
        "Et vu l'article 627 du code de proc\u00e9dure civile, apr\u00e8s avis donn\u00e9 aux parties en application de l'article 1015 du m\u00eame code ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur la seconde branche du moyen :",
        "CASSE ET ANNULE, en toutes ses dispositions, l'arr\u00eat rendu le 15 septembre 2016, entre les parties, par la cour d'appel de Paris ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "REJETTE la demande de prestations familiales de Mme Z... pour ses enfants Anliou et Aminata ;",
        "REJETTE la demande de Mme Z... form\u00e9e devant la cour d'appel sur le fondement de l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "Condamne Mme Z... aux d\u00e9pens ;",
        "Vu l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette les demandes ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'arr\u00eat cass\u00e9 ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, deuxi\u00e8me chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du vingt et un d\u00e9cembre deux mille dix-sept."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Gatineau et Fattaccini, avocat aux Conseils, pour la caisse d'allocations familiales de Paris",
        "Le pourvoi fait grief \u00e0 l'arr\u00eat infirmatif attaqu\u00e9 d'AVOIR reconnu le droit aux prestations familiales de Mme Z... en faveur de sa fille Anliou \u00e0 compter de septembre 2007 et de sa fille Aminata \u00e0 compter de septembre 2008 et d'AVOIR renvoy\u00e9 Mme Z... devant la CAF de Paris afin d'obtenir la liquidation de ses droits ;",
        "AUX MOTIFS QU'en vertu des dispositions de l'article L553-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, l'action de l'allocataire pour le paiement des prestations se prescrit par deux ans ; que Mme B... Z... \u00e9tablit s'\u00eatre manifest\u00e9e aupr\u00e8s de la caisse pour formuler une demande de prestations familiales en faveur d'Anliou et Aminata le 3 novembre 2008 ; que dans ces conditions, Mme Z... peut demander le versement des prestations dans la limite de la prescription biennale en faveur de son fils Anliou et de sa fille Aminata, \u00e0 compter de septembre 2007 pour le premier et de septembre 2008 pour la seconde eu \u00e9gard aux dates d'arriv\u00e9e en France des deux enfants ; qu'il r\u00e9sulte de l'article L.512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale modifi\u00e9 par l'article 89 de la loi du 19 d\u00e9cembre 2005, que les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de la communaut\u00e9 europ\u00e9enne, d'un Etat partie \u00e0 l'accord sur l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la conf\u00e9d\u00e9ration suisse et s\u00e9journant r\u00e9guli\u00e8rement en France b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales pour les enfants qui sont \u00e0 leur charge, sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9 de la r\u00e9gularit\u00e9 du s\u00e9jour de ces enfants en France ; que l'article D.512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale dispose que la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants \u00e9trangers non n\u00e9s en France, au titre desquels, celui les ayant \u00e0 sa charge demande des prestations familiales, est justifi\u00e9e notamment par la production, soit du certificat du contr\u00f4le m\u00e9dical de l'enfant d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 l'issue de la proc\u00e9dure d'introduction ou d'admission au s\u00e9jour au titre du regroupement familial, soit de l'attestation d\u00e9livr\u00e9e par l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale pr\u00e9cisant que l'enfant est entr\u00e9 en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de ses parents admis au s\u00e9jour sur le fondement du 7\u00b0 de l'article L.313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (CESEDA) ou du 5\u00b0 de l'article 6 de l'accord franco-alg\u00e9rien du 27 d\u00e9cembre 1968 modifi\u00e9 ; qu'en l'esp\u00e8ce, Mme B... Z... n'a produit aucun de ces documents de s\u00e9jour personnel \u00e0 l'enfant, clairement d\u00e9fini, en particulier le certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 l'issue de la proc\u00e9dure d'introduction ou d'admission au s\u00e9jour au titre du regroupement familial ; que toutefois, aux termes de la convention de s\u00e9curit\u00e9 sociale du 16 janvier 1985 conclue entre la France et la C\u00f4te d'Ivoire en son article 1er : les travailleurs fran\u00e7ais et ivoiriens exer\u00e7ant en C\u00f4te d'Ivoire ou en France une activit\u00e9 salari\u00e9e ou assimil\u00e9e sont soumis respectivement aux l\u00e9gislations de s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'article 4, applicables en C\u00f4te d'Ivoire ou en France, et en b\u00e9n\u00e9ficient, ainsi que leurs ayants droit, dans les m\u00eames conditions que les ressortissants de chacun de ces Etats ; qu'il n'est pas contest\u00e9 qu'en France sont comprises dans le champ d'application de cette convention la l\u00e9gislation fixant l'organisation de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et celle relative aux prestations familiales ; que l'article 35 de la convention pr\u00e9voit que : \u00a7 1 - les travailleurs salari\u00e9s de nationalit\u00e9 ivoirienne occup\u00e9s sur le territoire fran\u00e7ais b\u00e9n\u00e9ficient pour leurs enfants r\u00e9sidant en France des prestations familiales pr\u00e9vues par la l\u00e9gislation fran\u00e7aise ; \u00a7 2 - les travailleurs salari\u00e9s de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise occup\u00e9s sur le territoire ivoirien, b\u00e9n\u00e9ficient pour leurs enfants r\u00e9sidant en C\u00f4te d'Ivoire des prestations familiales pr\u00e9vues par la l\u00e9gislation ivoirienne s'ils remplissent les conditions pr\u00e9vues par ladite l\u00e9gislation ; que les dispositions de cette convention sont claires et pr\u00e9cises et leur application n'est subordonn\u00e9e \u00e0 aucun autre texte ; qu'elles ont donc un effet direct sur la situation des ressortissants des deux Etats ; qu'elles garantissent aux ressortissants des deux pays parties \u00e0 la convention une \u00e9galit\u00e9 de traitement pour l'ouverture des droits aux prestations familiales ; qu'il en r\u00e9sulte l'absence de toute discrimination fond\u00e9e sur la nationalit\u00e9 ; qu'ainsi, les ressortissants ivoiriens r\u00e9sidant l\u00e9galement en France et y exer\u00e7ant une activit\u00e9 salari\u00e9e ou assimil\u00e9e sont trait\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re que les ressortissants fran\u00e7ais ; que la l\u00e9gislation fran\u00e7aise ne doit donc pas les soumettre \u00e0 des conditions plus rigoureuses que celles applicables aux personnes de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise pour l'attribution des prestations familiales ; qu'en l'esp\u00e8ce, les enfants de Mme Z... sont entr\u00e9s en France en dehors de la proc\u00e9dure de regroupement familial ; que le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9e au motif qu'elle ne produisait pas le certificat m\u00e9dical exig\u00e9 par l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ; qu'il s'agit d'une condition impos\u00e9e uniquement aux \u00e9trangers ressortissants des pays non europ\u00e9ens ; qu'en revanche, les autres conditions d'attribution des prestations familiales tenant \u00e0 la r\u00e9gularit\u00e9 du s\u00e9jour en France de Mme Z... et \u00e0 la charge effective et permanente des enfants et \u00e0 la justification par Mme Z... de son statut de salari\u00e9e \u00e9taient r\u00e9unies ; que Mme Z... \u00e9tait d\u00e8s lors en droit de percevoir les prestations familiales ; que doivent donc \u00eatre \u00e9cart\u00e9es les dispositions des articles D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale qui imposent des conditions plus rigoureuses aux seuls \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de l'Union europ\u00e9enne, d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la conf\u00e9d\u00e9ration suisse en m\u00e9connaissance de la convention bilat\u00e9rale franco-ivoirienne garantissant aux ressortissants des deux pays l'\u00e9gal acc\u00e8s aux prestations familiales, dans les m\u00eames conditions que les nationaux ; que le jugement sera donc infirm\u00e9 et sera reconnu \u00e0 Mme Z... le droit aux prestations familiales en faveur de ses enfants Anliou et Aminata \u00e0 compter respectivement de septembre 2007 et septembre 2008 ;",
        "1. ALORS QUE, selon l'article L.512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de l'Union europ\u00e9enne, d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l\u2018Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse pour les enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations sont demand\u00e9e d\u00e8s lors qu'ils justifient de la r\u00e9gularit\u00e9 de leur situation par la production de l'un des titres ou documents \u00e9num\u00e9r\u00e9s par l'article D.512-2 du m\u00eame code ; que selon l'article 8 de la Convention entre le Gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le Gouvernement de la R\u00e9publique de C\u00f4te d'Ivoire relative \u00e0 la circulation et au s\u00e9jour des personnes sign\u00e9e le 21 septembre 1992, les membres de la famille d'un ressortissant de l'un des Etats contractants peuvent \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 rejoindre le chef de famille r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9tabli sur le territoire de l'autre Etat dans le cadre de la l\u00e9gislation en vigueur dans l'Etat d'accueil en mati\u00e8re de regroupement familial ; que selon l'article 35 \u00a7 1 de la Convention de s\u00e9curit\u00e9 sociale du 16 janvier 1985 entre le Gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le Gouvernement de la R\u00e9publique de C\u00f4te d'Ivoire en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 sociale, les travailleurs salari\u00e9s de nationalit\u00e9 ivoirienne, occup\u00e9s sur le territoire fran\u00e7ais, b\u00e9n\u00e9ficient pour leurs enfants r\u00e9sidant en France des prestations familiales pr\u00e9vues par la l\u00e9gislation fran\u00e7aise ; qu'il r\u00e9sulte de la combinaison de ces dispositions et stipulations que le travailleur salari\u00e9 ou assimil\u00e9 de nationalit\u00e9 ivoirienne doit justifier, par la production des documents mentionn\u00e9s \u00e0 l'article D.512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, de la r\u00e9gularit\u00e9 de la situation de l'enfant qui a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 le rejoindre en France ; que la convention bilat\u00e9rale conclue entre la France et la C\u00f4te d'Ivoire le 16 janvier 1985 ne dispense donc pas une ressortissante ivoirienne de justifier de l'obtention du certificat m\u00e9dical d\u00e9livr\u00e9 par l'OFII pour obtenir des prestations familiales en France en faveur d'un enfant n\u00e9 en C\u00f4te d'Ivoire ; qu'en jugeant, pour faire droit \u00e0 la demande de prestations familiales form\u00e9e par Mme Z... pour ses deux enfants entr\u00e9s en France en dehors de la proc\u00e9dure de regroupement familial, que l'article 35 de la convention g\u00e9n\u00e9rale de s\u00e9curit\u00e9 sociale du 16 janvier 1985 avait un effet direct et la dispensait de produire le certificat m\u00e9dical d\u00e9livr\u00e9 par l'OFII \u00e0 l'issue de la proc\u00e9dure de regroupement familial, la Cour d'appel a viol\u00e9 les articles L.512-2 et D.512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, 35 \u00a7 1 de la Convention de s\u00e9curit\u00e9 sociale du 16 janvier 1985 entre le Gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le Gouvernement de la R\u00e9publique de C\u00f4te 'Ivoire en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 sociale et 8 de la Convention entre le Gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le Gouvernement de la R\u00e9publique de C\u00f4te d'Ivoire relative \u00e0 la circulation et au s\u00e9jour des personnes du 21 septembre 1992 ;",
        "2. ALORS subsidiairement QUE l'action de l'allocataire pour le paiement des prestations familiales se prescrit par deux ans ; qu'en l'esp\u00e8ce, la caisse d'allocations familiales faisait valoir et justifiait que l'allocataire avait sollicit\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales pour ses enfants Anliou et Aminata une premi\u00e8re fois le 3 novembre 2008 et une seconde fois le 15 juin 2011, sans qu'aucun acte d'interruption de la prescription ne soit effectu\u00e9 entre ces deux dates, de sorte que la prescription \u00e9tait acquise pour la p\u00e9riode ant\u00e9rieure \u00e0 juillet 2009 ; qu'en jugeant que l'allocataire ayant formul\u00e9 une demande de prestations aupr\u00e8s de la caisse le 3 novembre 2008, pouvait pr\u00e9tendre aux prestations en faveur de son fils Anliou \u00e0 compter de septembre 2007 et de sa fille Aminata \u00e0 compter de septembre 2008, sans rechercher, comme le soutenait la caisse, si la p\u00e9riode ant\u00e9rieure \u00e0 juillet 2009 n'\u00e9tait pas prescrite en l'absence de tout acte interruptif entre les demandes du 3 novembre 2008 et du 15 juin 2011, la Cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard de l'article L.553-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ;"
    ]
}