{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "MF",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 6 mars 2019",
        "Cassation partielle sans renvoi",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 221 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 U 17-26.834",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. I....",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 6 mars 2018.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par M. L... I..., domicili\u00e9 [...] ,",
        "contre l'ordonnance rendue le 2 octobre 2017 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Bordeaux, dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ au pr\u00e9fet de la Haute-Vienne, domicili\u00e9 [...] ,",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Bordeaux, domicili\u00e9 en son parquet g\u00e9n\u00e9ral, place de la R\u00e9publique, 33077 Bordeaux,",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation ;",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, les deux moyens de cassation annex\u00e9s au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 29 janvier 2019, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sentes : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Wallon, conseiller doyen, Mme Pecquenard, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Zribi et Texier, avocat de M. I..., de la SCP Garreau, Bauer-Violas et Feschotte-Desbois, avocat du pr\u00e9fet de la Haute-Vienne, l'avis de Mme Marilly, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le premier moyen, pris en sa premi\u00e8re branche :"
    ],
    "decision-2": [
        "Vu les articles 2 et 28 du r\u00e8glement (UE) n\u00b0 604/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 juin 2013 \u00e9tablissant les crit\u00e8res et m\u00e9canismes de d\u00e9termination de l'\u00c9tat membre responsable de l'examen d'une demande de protection internationale introduite dans l'un des \u00c9tats membres par un ressortissant de pays tiers ou un apatride ;",
        "Attendu, d'une part, qu'il r\u00e9sulte de ces textes que, si les \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne peuvent placer les personnes concern\u00e9es en r\u00e9tention en vue de garantir les proc\u00e9dures de transfert conform\u00e9ment au r\u00e8glement lorsqu'il existe un risque non n\u00e9gligeable de fuite de ces personnes, ce risque s'entend, dans un cas individuel, comme l'existence de raisons, fond\u00e9es sur des crit\u00e8res objectifs d\u00e9finis par la loi, de craindre la fuite d'un demandeur de protection internationale, ressortissant de pays tiers ou apatride, qui fait l'objet d'une proc\u00e9dure de transfert ;",
        "Attendu, d'autre part, que la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne (arr\u00eat du 15 mars 2017, Al Chodor, C-528/15) a dit pour droit que ces textes doivent \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9s en ce sens qu'ils imposent aux \u00c9tats membres de fixer, dans une disposition contraignante de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, les crit\u00e8res objectifs sur lesquels sont fond\u00e9es les raisons de craindre la fuite du demandeur d'une protection internationale qui fait l'objet d'une proc\u00e9dure de transfert et que l'absence d'une telle disposition entra\u00eene l'inapplicabilit\u00e9 de l'article 28, paragraphe 2, de ce r\u00e8glement ; qu'au point 45 de l'arr\u00eat, elle pr\u00e9cise qu'en tout \u00e9tat de cause, une jurisprudence \u00e9tablie, sanctionnant une pratique constante de la police des \u00e9trangers, ne saurait suffire ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu, selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel, et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, que M. I..., de nationalit\u00e9 guin\u00e9enne, a pr\u00e9sent\u00e9 une demande d'asile ; que, par un arr\u00eat\u00e9 du 29 mars 2017, le pr\u00e9fet a d\u00e9cid\u00e9 que celui-ci serait remis aux autorit\u00e9s italiennes pour \u00eatre pris en charge en vue du traitement de cette demande en application du r\u00e8glement du 26 juin 2013 ; que, par un second arr\u00eat\u00e9 du m\u00eame jour, M. I... a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative au motif qu'il ne pr\u00e9sentait pas les garanties propres \u00e0 pr\u00e9venir le risque de se soustraire \u00e0 la mesure de r\u00e9admission en Italie en attente de sa mise en oeuvre effective ; que le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a \u00e9t\u00e9 saisi par M. I... d'une contestation de cet arr\u00eat\u00e9 et par le pr\u00e9fet d'une demande de prolongation de la mesure ;",
        "Attendu que, pour confirmer la prolongation de la r\u00e9tention, l'ordonnance retient que la circonstance que le 3\u00b0 du II de l'article L. 511-1 caract\u00e9risant, par des dispositions contraignantes de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, le risque de fuite figure dans une partie du code relative aux obligations de quitter le territoire fran\u00e7ais est sans incidence, d\u00e8s lors que les articles L. 551-1 et L. 561-2 visent, parmi les actes juridiques permettant le placement en r\u00e9tention en cas de risque de fuite, les arr\u00eat\u00e9s de transfert pris en application du r\u00e8glement Dublin III, et qu'il r\u00e9sulte de la combinaison des articles L. 742-3, L. 551-1, L. 511-1, II ,3\u00b0, et L. 561-2, I, 1\u00b0, que la loi interne pr\u00e9voit bien, dans une disposition contraignante de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, les crit\u00e8res objectifs sur lesquels sont fond\u00e9es les raisons de craindre la fuite du demandeur d'une protection internationale qui fait l'objet d'une proc\u00e9dure de transfert ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Qu'en statuant ainsi, alors qu'en l'absence de disposition contraignante de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, fixant les crit\u00e8res objectifs sur lesquels sont fond\u00e9es les raisons de craindre la fuite du demandeur d'une protection internationale qui fait l'objet d'une proc\u00e9dure de transfert, l'article 28, paragraphe 2, du r\u00e8glement \u00e9tait inapplicable, le premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s ;",
        "Vu les articles L. 411-3 du code de l'organisation judiciaire et 1015 du code de proc\u00e9dure civile ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS et sans qu'il y ait lieu de statuer sur les autres griefs :",
        "CASSE ET ANNULE, sauf en ce qu'elle d\u00e9clare l'appel recevable, l'ordonnance rendue le 2 octobre 2017, entre les parties, par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Bordeaux ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "Vu l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'ordonnance partiellement cass\u00e9e ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du six mars deux mille dix-neuf."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYENS ANNEXES au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyens produits par la SCP Zribi et Texier, avocat aux Conseils, pour M. I....",
        "PREMIER MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e, D'AVOIR rejet\u00e9 le recours form\u00e9 contre l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative de M. I... et ordonn\u00e9 la prolongation de sa r\u00e9tention administrative pour une dur\u00e9e de vingt-huit jours,",
        "AUX MOTIFS QUE \u00abl'article 28 du R\u00e8glement n\u00b0604/2013/UE du 26 juin 2013 dit Dublin III relatif au placement en r\u00e9tention dispose que \u00ab les Etats membres peuvent placer les personnes concern\u00e9es en r\u00e9tention en vue de garantir les proc\u00e9dures de transfert conform\u00e9ment au pr\u00e9sent r\u00e8glement lorsqu'il existe un risque non n\u00e9gligeable de fuite de ces personnes sur la base d'une \u00e9valuation individuelle et uniquement dans la mesure o\u00f9 le placement en r\u00e9tention est propositionnel et si d'autres mesures moins coercitives ne peuvent \u00eatre effectivement appliqu\u00e9es \u00bb ; la CJUE s'est prononc\u00e9e le 15 mars 2017 dans un arr\u00eat C-528-15 Al Chodor en \u00e9non\u00e7ant que ces dispositions \u00ab imposent aux Etats membres de fixer, dans une disposition contraignante de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, les crit\u00e8res objectifs sur lesquels sont fond\u00e9es les raisons de craindre la fuite du demandeur d'une protection internationale qui fait l'objet d'une proc\u00e9dure de transfert ; l'absence d'une telle disposition entra\u00eene l'inapplicabilit\u00e9 de l'article 28 paragraphe 2 de ce r\u00e8glement ; au soutien de son moyen, le conseil de Monsieur I... excipe d'un arr\u00eat en date du 27 septembre 2017 par lequel la Cour de cassation a appr\u00e9ci\u00e9 que l'article 28 du r\u00e8glement UE n\u00b0604/2013 relatif notamment au placement en r\u00e9tention administrative est inapplicable au demandeur d'une protection internationale en l'absence de dispositions contraignantes de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale fixant les crit\u00e8res objectifs sur lesquels sont fond\u00e9es les raisons de craindre sa fuite ; en droit interne, l'article L.511-1 II 3\u00b0 du CESEDA relatif \u00e0 l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais, \u00e0 l'interdiction d'y retourner et d'y circuler, \u00e9nonce pr\u00e9cis\u00e9ment en 6 paragraphes a) \u00e0 f) les diff\u00e9rents cas dans lesquels le risque de fuite peut \u00eatre \u00e9tabli \u00e0 savoir : l'absence de documents d'identit\u00e9 ou de voyage en cours de validit\u00e9, l'absence de demande de titre de s\u00e9jour ou de son renouvellement, la soustraction \u00e0 l'ex\u00e9cution d'une pr\u00e9c\u00e9dente mesure d'\u00e9loignement ou d'assignation \u00e0 r\u00e9sidence, la dissimulation d'\u00e9l\u00e9ments de son identit\u00e9, l'absence de d\u00e9claration d'un lieu de r\u00e9sidence effective ou permanente ; l'article L.551-1 du CESEDA relatif aux dispositions de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale concernant le placement en r\u00e9tention d'un \u00e9tranger dans des locaux ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire renvoie express\u00e9ment d'une part au paragraphe 3 du II de l'article L.511-1 du m\u00eame code sus-\u00e9nonc\u00e9 relatif aux diff\u00e9rents cas dans lesquels le risque de fuite peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tabli et d'autre part, aux cas pr\u00e9vus aux paragraphes 1 \u00e0 7 de l'article L.561-2 relatif \u00e0 la possibilit\u00e9 de faire b\u00e9n\u00e9ficier l'\u00e9tranger d'une assignation \u00e0 r\u00e9sidence sous certaines conditions, le 1 visant notamment l'\u00e9tranger faisant l'objet d'une d\u00e9cision de transfert en application de l'article L.742-3 du m\u00eame CESEDA ; la circonstance que le 3\u00b0 du II de l'article L.511-1 caract\u00e9risant, par des dispositions contraignantes de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale le risque de fuite, soit dans une partie du code relatif aux obligations de quitter le territoire fran\u00e7ais est donc sans incidence d\u00e8s lors que les articles L.551-1 et L.561-2, lesquels y renvoient, visent parmi les actes juridiques permettant le placement en r\u00e9tention en cas de risque de fuite, les arr\u00eat\u00e9s de transfert pris en application du r\u00e8glement Dublin III ; Il r\u00e9sulte de la conjugaison des articles L.742-3, L.551-1, L.511-1 II 3\u00b0, L.561-2 I 1 du CESEDA que la loi interne, en conformit\u00e9 avec les principes rappel\u00e9s par la CJUE dans un arr\u00eat C-528-15 AL Chodor du 15 mars 2017 pr\u00e9voit bien dans une disposition contraignante de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale les crit\u00e8res objectifs sur lesquels sont fond\u00e9es les raisons de craindre la fuite du demandeur d'une protection internationale qui fait l'objet d'une proc\u00e9dure de transfert ; c'est donc \u00e0 tort que la d\u00e9fense soutient que si la l\u00e9gislation fran\u00e7aise pr\u00e9voit la notion de risque de fuite par les dispositions de l'article L.551-1 II 3\u00b0 du CESEDA pour les personnes faisant l'objet d'une obligation de quitter le territoire, ces dispositions ne seraient pas applicables aux demandeurs d'asile relevant du r\u00e8glement Dublin 604/2013 UE de sorte que le moyen tenant \u00e0 l'ill\u00e9galit\u00e9 externe ou interne de l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention mal fond\u00e9 sera rejet\u00e9 ; il ressort des dispositions combin\u00e9es des articles L.511-1 II 3\u00b0 et L.551-1 du CESEDA que le risque de fuite est \u00e9tabli si l'\u00e9tranger ne pr\u00e9sente pas de garanties de repr\u00e9sentation suffisantes notamment s'il peut justifier de la possession de documents d'identit\u00e9 ou de voyage en cours de validit\u00e9, ou qu'il n'a pas d\u00e9clar\u00e9 le lieu de sa r\u00e9sidence effective ou permanente ; en l'esp\u00e8ce, M. L... I... n'a pas pr\u00e9sent\u00e9 l'original de documents d'identit\u00e9 ou de voyage en cours de validit\u00e9 ou qu'il n'a pas d\u00e9clar\u00e9 le lieu de sa r\u00e9sidence effective ou permanente ; en l'esp\u00e8ce, M. L... I... n'a pas pr\u00e9sent\u00e9 l'original de documents d'identit\u00e9 ou de voyage en cours de validit\u00e9. Il n'a pas d\u00e9clar\u00e9 de lieu de r\u00e9sidence stable et effectif puisqu'il n'a fait part que d'une domiciliation postale aupr\u00e8s de l'association Hestia ARSL, [...] \u00e0 Limoges ; lors de l'entretien qui a eu lieu en pr\u00e9fecture le 29 mars 2017, il a d\u00e9clar\u00e9 ne pas vouloir rester en Italie, pays o\u00f9 il avait pr\u00e9sent\u00e9 sa demande d'asile ; il a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 en fuite le 19 septembre 2017 ; l'ensemble de ces \u00e9l\u00e9ments conduit \u00e0 consid\u00e9rer que M. I... ne pr\u00e9sente pas de garanties de repr\u00e9sentation suffisantes au sens des dispositions des articles L.511-1 II 3\u00b0 et L.561-2 du CESEDA et que son placement en r\u00e9tention dans des locaux administratifs ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire est r\u00e9gulier en application des dispositions de l'article L.551-1 du m\u00eame code ; l'ensemble de ces \u00e9l\u00e9ments conduit \u00e0 consid\u00e9rer que M. I... ne pr\u00e9sente pas de garanties de repr\u00e9sentation suffisantes au sens des dispositions des articles L.511-1 II 3\u00b0 et L.561-2 du CESEDA et que son placement en r\u00e9tention dans des locaux administratifs ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire est r\u00e9gulier en application des dispositions de l'article L.551-1 du m\u00eame code ; l'ordonnance entreprise sera donc infirm\u00e9e en toutes ses dispositions et il sera ordonn\u00e9 la prolongation de la r\u00e9tention administrative de M. L... I... pour une dur\u00e9e maximale de 28 jours \u00e0 compter du 28 septembre 2017 \u00e0 8 h 05 \u00bb ;",
        "1\u00b0) ALORS QU'aux termes de l'article 28 du r\u00e8glement du 26 juin 2013 \u00ab Dublin III \u00bb, le placement en r\u00e9tention administrative des ressortissants \u00e9trangers faisant l'objet d'une proc\u00e9dure de transfert ne peut \u00eatre prononc\u00e9 qu'en cas de risque non n\u00e9gligeable de fuite ; que les crit\u00e8res objectifs sur lesquels sont fond\u00e9es les raisons de craindre la fuite du demandeur d'une protection internationale qui fait l'objet d'une proc\u00e9dure de transfert doivent \u00eatre fix\u00e9s par une disposition nationale contraignante de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale ; qu'en l'absence d'une telle d\u00e9finition l\u00e9gale, le placement en r\u00e9tention et la prolongation d'une telle mesure doivent \u00eatre d\u00e9clar\u00e9s ill\u00e9gaux ; qu'en l'\u00e9tat du droit positif ant\u00e9rieur \u00e0 l'entr\u00e9e en vigueur de la loi n\u00b0 2018-187 du 20 mars 2018, la loi ne d\u00e9finit pas les crit\u00e8res objectifs sur lesquels sont fond\u00e9es les raisons de craindre la fuite du demandeur d'une protection internationale qui fait l'objet d'une proc\u00e9dure de transfert au sens des articles 2 et 28 du r\u00e8glement du 26 juin 2013 \u00ab Dublin III \u00bb ; qu'en rejetant toutefois la demande de remise en libert\u00e9 de M. I..., la cour d'appel a viol\u00e9, par refus d'application, les articles 2 et 28 du r\u00e8glement du 26 juin 2013 \u00ab Dublin III \u00bb ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE, aux termes de l'article 28 du r\u00e8glement du 26 juin 2013 \u00ab Dublin III \u00bb, le placement en r\u00e9tention administrative des ressortissants \u00e9trangers faisant l'objet d'une proc\u00e9dure de transfert ne peut \u00eatre prononc\u00e9 qu'en cas de risque non n\u00e9gligeable de fuite ; que les crit\u00e8res objectifs sur lesquels sont fond\u00e9es les raisons de craindre la fuite du demandeur d'une protection internationale qui fait l'objet d'une proc\u00e9dure de transfert doivent \u00eatre fix\u00e9s par une disposition nationale contraignante de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale ; que l'article L.511-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (CESEDA) n'est applicable qu'aux ressortissants \u00e9trangers faisant l'objet d'une obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais ou d'une assignation \u00e0 r\u00e9sidence, de sorte qu'il ne peut pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme pr\u00e9voyant une d\u00e9finition l\u00e9gale des crit\u00e8res objectifs sur lesquels sont fond\u00e9es les raisons de craindre la fuite du demandeur d'une protection internationale qui fait l'objet d'une d\u00e9cision de transfert ; qu'en jugeant le contraire et en appr\u00e9ciant en cons\u00e9quence le risque non n\u00e9gligeable de fuite au regard des crit\u00e8res qui seraient pos\u00e9s par les articles L.511-1 et L.551-1 du CESEDA combin\u00e9s, le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 2 et 28 du r\u00e8glement du 26 juin 2013 \u00ab Dublin III \u00bb , L.511-1 et L.551-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile.",
        "SECOND MOYEN DE CASSATION (subsidiaire)",
        "M. I... fait grief \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e, D'AVOIR rejet\u00e9 le recours qu'il a form\u00e9 contre l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative et ordonn\u00e9 la prolongation de sa r\u00e9tention administrative pour une dur\u00e9e de vingt-huit jours,",
        "AUX MOTIFS QUE l'article 28 du R\u00e8glement n\u00b0604/2013/UE du 26 juin 2013 dit Dublin III relatif au placement en r\u00e9tention dispose que \u00ab les Etats membres peuvent placer les personnes concern\u00e9es en r\u00e9tention en vue de garantir les proc\u00e9dures de transfert conform\u00e9ment au pr\u00e9sent r\u00e8glement lorsqu'il existe un risque non n\u00e9gligeable de fuite de ces personnes sur la base d'une \u00e9valuation individuelle et uniquement dans la mesure o\u00f9 le placement en r\u00e9tention est propositionnel et si d'autres mesures moins coercitives ne peuvent \u00eatre effectivement appliqu\u00e9es \u00bb ; la CJUE s'est prononc\u00e9e le 15 mars 2017 dans un arr\u00eat C-528-15 Al Chodor en \u00e9non\u00e7ant que ces dispositions \u00ab imposent aux Etats membres de fixer, dans une disposition contraignante de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, les crit\u00e8res objectifs sur lesquels sont fond\u00e9es les raisons de craindre la fuite du demandeur d'une protection internationale qui fait l'objet d'une proc\u00e9dure de transfert ; l'absence d'une telle disposition entra\u00eene l'inapplicabilit\u00e9 de l'article 28 paragraphe 2 de ce r\u00e8glement ; au soutien de son moyen, le conseil de Monsieur I... excipe d'un arr\u00eat en date du 27 septembre 2017 par lequel la Cour de cassation a appr\u00e9ci\u00e9 que l'article 28 du r\u00e8glement UE n\u00b0604/2013 relatif notamment au placement en r\u00e9tention administrative est inapplicable au demandeur d'une protection internationale en l'absence de dispositions contraignantes de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale fixant les crit\u00e8res objectifs sur lesquels sont fond\u00e9es les raisons de craindre sa fuite ; en droit interne, l'article L.511-1 II 3\u00b0 du CESEDA relatif \u00e0 l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais, \u00e0 l'interdiction d'y retourner et d'y circuler, \u00e9nonce pr\u00e9cis\u00e9ment en 6 paragraphes a) \u00e0 f) les diff\u00e9rents cas dans lesquels le risque de fuite peut \u00eatre \u00e9tabli \u00e0 savoir : l'absence de documents d'identit\u00e9 ou de voyage en cours de validit\u00e9, l'absence de demande de titre de s\u00e9jour ou de son renouvellement, la soustraction \u00e0 l'ex\u00e9cution d'une pr\u00e9c\u00e9dente mesure d'\u00e9loignement ou d'assignation \u00e0 r\u00e9sidence, la dissimulation d'\u00e9l\u00e9ments de son identit\u00e9, l'absence de d\u00e9claration d'un lieu de r\u00e9sidence effective ou permanente ; l'article L.551-1 du CESEDA relatif aux dispositions de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale concernant le placement en r\u00e9tention d'un \u00e9tranger dans des locaux ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire renvoie express\u00e9ment d'une part au paragraphe 3 du II de l'article L.511-1 du m\u00eame code sus-\u00e9nonc\u00e9 relatif aux diff\u00e9rents cas dans lesquels le risque de fuite peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tabli et d'autre part, aux cas pr\u00e9vus aux paragraphes 1 \u00e0 7 de l'article L.561-2 relatif \u00e0 la possibilit\u00e9 de faire b\u00e9n\u00e9ficier l'\u00e9tranger d'une assignation \u00e0 r\u00e9sidence sous certaines conditions, le 1 visant notamment l'\u00e9tranger faisant l'objet d'une d\u00e9cision de transfert en application de l'article L.742-3 du m\u00eame CESEDA ; la circonstance que le 3\u00b0 du II de l'article L.511-1 caract\u00e9risant, par des dispositions contraignantes de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale le risque de fuite, soit dans une partie du code relatif aux obligations de quitter le territoire fran\u00e7ais est donc sans incidence d\u00e8s lors que les articles L.551-1 et L.561-2, lesquels y renvoient, visent parmi les actes juridiques permettant le placement en r\u00e9tention en cas de risque de fuite, les arr\u00eat\u00e9s de transfert pris en application du r\u00e8glement Dublin III ; Il r\u00e9sulte de la conjugaison des articles L.742-3, L.551-1, L.511-1 II 3\u00b0, L.561-2 I 1 du CESEDA que la loi interne, en conformit\u00e9 avec les principes rappel\u00e9s par la CJUE dans un arr\u00eat C-528-15 AL Chodor du 15 mars 2017 pr\u00e9voit bien dans une disposition contraignante de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale les crit\u00e8res objectifs sur lesquels sont fond\u00e9es les raisons de craindre la fuite du demandeur d'une protection internationale qui fait l'objet d'une proc\u00e9dure de transfert ; c'est donc \u00e0 tort que la d\u00e9fense soutient que si la l\u00e9gislation fran\u00e7aise pr\u00e9voit la notion de risque de fuite par les dispositions de l'article L.551-1 II 3\u00b0 du CESEDA pour les personnes faisant l'objet d'une obligation de quitter le territoire, ces dispositions ne seraient pas applicables aux demandeurs d'asile relevant du r\u00e8glement Dublin 604/2013 UE de sorte que le moyen tenant \u00e0 l'ill\u00e9galit\u00e9 externe ou interne de l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention mal fond\u00e9 sera rejet\u00e9 ; il ressort des dispositions combin\u00e9es des articles L.511-1 II 3\u00b0 et L.551-1 du CESEDA que le risque de fuite est \u00e9tabli si l'\u00e9tranger ne pr\u00e9sente pas de garanties de repr\u00e9sentation suffisantes notamment s'il peut justifier de la possession de documents d'identit\u00e9 ou de voyage en cours de validit\u00e9, ou qu'il n'a pas d\u00e9clar\u00e9 le lieu de sa r\u00e9sidence effective ou permanente ; en l'esp\u00e8ce, M. L... I... n'a pas pr\u00e9sent\u00e9 l'original de documents d'identit\u00e9 ou de voyage en cours de validit\u00e9 ou qu'il n'a pas d\u00e9clar\u00e9 le lieu de sa r\u00e9sidence effective ou permanente ; en l'esp\u00e8ce, M. L... I... n'a pas pr\u00e9sent\u00e9 l'original de documents d'identit\u00e9 ou de voyage en cours de validit\u00e9. Il n'a pas d\u00e9clar\u00e9 de lieu de r\u00e9sidence stable et effectif puisqu'il n'a fait part que d'une domiciliation postale aupr\u00e8s de l'association Hestia ARSL, [...] \u00e0 Limoges ; lors de l'entretien qui a eu lieu en pr\u00e9fecture le 29 mars 2017, il a d\u00e9clar\u00e9 ne pas vouloir rester en Italie, pays o\u00f9 il avait pr\u00e9sent\u00e9 sa demande d'asile ; il a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 en fuite le 19 septembre 2017 ; l'ensemble de ces \u00e9l\u00e9ments conduit \u00e0 consid\u00e9rer que M. I... ne pr\u00e9sente pas de garanties de repr\u00e9sentation suffisantes au sens des dispositions des articles L.511-1 II 3\u00b0 et L.561-2 du CESEDA et que son placement en r\u00e9tention dans des locaux administratifs ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire est r\u00e9gulier en application des dispositions de l'article L.551-1 du m\u00eame code ; l'ensemble de ces \u00e9l\u00e9ments conduit \u00e0 consid\u00e9rer que M. I... ne pr\u00e9sente pas de garanties de repr\u00e9sentation suffisantes au sens des dispositions des articles L.511-1 II 3\u00b0 et L.561-2 du CESEDA et que son placement en r\u00e9tention dans des locaux administratifs ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire est r\u00e9gulier en application des dispositions de l'article L.551-1 du m\u00eame code ; l'ordonnance entreprise sera donc infirm\u00e9e en toutes ses dispositions et il sera ordonn\u00e9 la prolongation de la r\u00e9tention administrative de M. L... I... pour une dur\u00e9e maximale de 28 jours \u00e0 compter du 28 septembre 2017 \u00e0 8 h 05 \u00bb ;",
        "1\u00b0) ALORS QUE l'article 28 paragraphe 2 du r\u00e8glement du 16 juin 2013 pr\u00e9voit qu'un ressortissant \u00e9tranger faisant l'objet d'une proc\u00e9dure de transfert ne peut \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention, sans qu'une \u00e9valuation individuelle pr\u00e9alable soit r\u00e9alis\u00e9e ; qu'en rejetant le recours de M. I... contre la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention et en prolongeant cette mesure sans relever qu'une telle \u00e9valuation individuelle avait bien \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e, la cour d'appel a viol\u00e9 l'article 28 du R\u00e8glement du 16 juin 2013 ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE les Etats membres ne peuvent placer les demandeurs d'asile faisant l'objet d'une proc\u00e9dure de transfert en r\u00e9tention administrative que si ce placement en r\u00e9tention est proportionnel ; qu'en ordonnant la prolongation du placement en r\u00e9tention de M. I..., sans relever qu'un tel placement en r\u00e9tention \u00e9tait proportionnel, la cour d'appel a viol\u00e9 l'article 28 du R\u00e8glement du 16 juin 2013 ;",
        "3\u00b0) ALORS QUE les Etats membres ne peuvent placer les demandeurs d'asile faisant l'objet d'une proc\u00e9dure de transfert en r\u00e9tention que si d'autres mesures moins coercitives ne peuvent \u00eatre effectivement appliqu\u00e9es ; qu'en s'abstenant de s'assurer que d'autres mesures moins coercitives que le placement en r\u00e9tention ne pouvaient pas \u00eatre appliqu\u00e9es, la cour d'appel a viol\u00e9 l'article 28 du R\u00e8glement du 16 juin 2013."
    ]
}