{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "MY1",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 18 d\u00e9cembre 2019",
        "Rejet",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 1084 FS-D",
        "Pourvoi n\u00b0 M 18-26.233",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par M. E... R..., domicili\u00e9 chez Mme N... A...,[...],",
        "contre l'ordonnance rendue le 19 octobre 2018 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Toulouse, dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ au Pr\u00e9fet du Tarn, domicili\u00e9 [...] ,",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Toulouse, domicili\u00e9 [...] ,",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation ;",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, compos\u00e9e conform\u00e9ment \u00e0 l'article R. 431-5 du code de l'organisation judiciaire, en l'audience publique du 19 novembre 2019, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Auroy, conseiller doyen, M. Vigneau, Mme Bozzi, M. Acquaviva, Mme Poinseaux, conseillers, Mmes Mouty-Tardieu, Le Cotty, Azar, M. Buat-M\u00e9nard, Mme Feydeau-Thieffry, conseillers r\u00e9f\u00e9rendaires, Mme Marilly, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, Mme Berthomier, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Spinosi et Sureau, avocat de M. R..., l'avis de Mme Marilly, avocat g\u00e9n\u00e9ral, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel (Toulouse, 19 octobre 2018), et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, le 5 octobre 2018, le pr\u00e9fet a notifi\u00e9 \u00e0 M. R..., de nationalit\u00e9 gambienne, en situation irr\u00e9guli\u00e8re en France, deux arr\u00eat\u00e9s portant respectivement obligation de quitter le territoire et placement en r\u00e9tention. Par d\u00e9cision du 7 octobre 2018, confirm\u00e9e en appel, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a prolong\u00e9 cette mesure. Le 10 octobre, M. R... a pr\u00e9sent\u00e9 une demande d'asile.",
        "2. En consid\u00e9ration de cette circonstance nouvelle, M. R... a saisi le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention d'une demande de mainlev\u00e9e de la mesure de r\u00e9tention."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen du moyen",
        "Sur le moyen unique",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "3. M. R... fait grief \u00e0 l'ordonnance de rejeter sa demande de mise en libert\u00e9, alors que \u00ab \u00e0 d\u00e9faut de notification d'une d\u00e9cision de maintien en r\u00e9tention \u00e0 l'\u00e9tranger ayant form\u00e9 une demande d'asile en r\u00e9tention, prise sur la base d'une \u00e9valuation individuelle permettant d'\u00e9tablir notamment son \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 et le caract\u00e8re non n\u00e9gligeable de son risque de fuite, il doit imm\u00e9diatement \u00eatre mis fin \u00e0 la r\u00e9tention ; qu'en jugeant \u00e0 l'inverse, que la pr\u00e9fecture n'avait pas \u00e0 notifier un nouvel arr\u00eat\u00e9 de maintien en r\u00e9tention \u00e0 M. R..., pour rejeter sa demande de mise en libert\u00e9, quand elle relevait que celui-ci avait form\u00e9 une demande d'asile pendant sa r\u00e9tention, la cour d'appel a m\u00e9connu l'article 28, \u00a7 2, du R\u00e8glement n\u00b0 604/2013/UE du 26 juin 2013, et les articles L. 556-1, L. 551-1 II et L. 561-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, dans leur r\u00e9daction applicable \u00e0 l'esp\u00e8ce. \u00bb"
    ],
    "decision-3": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "4. Il r\u00e9sulte de l'article L. 556-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile que toute contestation portant sur l'existence, la date ou le contenu de l'arr\u00eat\u00e9 de maintien en r\u00e9tention faisant suite \u00e0 une demande d'asile \u00e9chappe au contr\u00f4le du juge judiciaire pour relever de la comp\u00e9tence du juge administratif. Toutefois, ces dispositions ne privent pas le juge judiciaire de la facult\u00e9 d'interrompre \u00e0 tout moment la r\u00e9tention, de sa propre initiative ou \u00e0 la demande de l'\u00e9tranger, lorsque les circonstances de droit ou de fait le justifient et pour tout autre motif que celui tir\u00e9 de l'ill\u00e9galit\u00e9 des d\u00e9cisions relatives au s\u00e9jour et \u00e0 l'\u00e9loignement de l'\u00e9tranger.",
        "5. L'ordonnance constate que M. R... a pr\u00e9sent\u00e9 une demande d'asile en cours de r\u00e9tention, \u00e0 la suite de laquelle le pr\u00e9fet a, le 11 octobre 2018, adress\u00e9 aux autorit\u00e9s italiennes une requ\u00eate aux fins de prise en charge, en application du R\u00e8glement (UE) n\u00b0 604/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 juin 2013 \u00e9tablissant les crit\u00e8res et m\u00e9canismes de d\u00e9termination de l'\u00c9tat membre responsable de l'examen d'une demande de protection internationale introduite dans l'un des \u00c9tats membres par un ressortissant de pays tiers ou un apatride, puis rel\u00e8ve que l'int\u00e9ress\u00e9 a sollicit\u00e9 sa mise en libert\u00e9 en raison de l'absence d'arr\u00eat\u00e9 de maintien en r\u00e9tention.",
        "6. Il s'en d\u00e9duit, en l'absence d'invocation de tout autre motif lui permettant d'interrompre la prolongation du maintien en r\u00e9tention, que la demande de mainlev\u00e9e ne pouvait qu'\u00eatre rejet\u00e9e.",
        "7. Par ce motif de pur droit, substitu\u00e9 \u00e0 ceux critiqu\u00e9s dans les conditions pr\u00e9vues par les articles 620, alin\u00e9a 1er, et 1015 du code de proc\u00e9dure civile, l'ordonnance se trouve l\u00e9galement justifi\u00e9e.",
        "8. Par voie de cons\u00e9quence, l'interpr\u00e9tation de l'article 28 du R\u00e8glement du 26 juin 2013 ne commandant pas la solution du litige, il n'y a pas lieu de saisir la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne d'une question pr\u00e9judicielle."
    ],
    "decision-4": [
        "PAR CES MOTIFS, la Cour :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Rejette la demande form\u00e9e par M. R... en application de l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du dix-huit d\u00e9cembre deux mille dix-neuf."
    ],
    "decision-5": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Spinosi et Sureau, avocat aux Conseils, pour M. R....",
        "Il est reproch\u00e9 \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e d'avoir rejet\u00e9 la demande de mise en libert\u00e9 de Monsieur R... ;",
        "Aux motifs que, \u00ab En droit, l'article R 552-17 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour, en son alin\u00e9a 1er, que l'\u00e9tranger en r\u00e9tention qui demande, hors des audiences pr\u00e9vues aux articles R 552-9 et R 552-15, qu'il soit mis fin \u00e0 sa r\u00e9tention saisit le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention par simple requ\u00eate adress\u00e9e par tout moyen au juge, qu'\u00e0 peine de recevabilit\u00e9, la requ\u00eate est motiv\u00e9e et sign\u00e9e de l'\u00e9tranger ou de son repr\u00e9sentant, et accompagn\u00e9e de toutes les pi\u00e8ces justificatives et que la d\u00e9cision de maintien en r\u00e9tention d'un demandeur d'asile ne peut \u00eatre contest\u00e9e que devant le juge administratif.",
        "L'alin\u00e9a 2 du m\u00eame texte permet au juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention saisi d'une telle requ\u00eate de la rejeter sans avoir pr\u00e9alablement convoqu\u00e9 les parties s'il apparait qu'aucune circonstance nouvelle de fait ou de droit n'est intervenue depuis le placement en r\u00e9tention administrative ou son renouvellement, ou que les \u00e9l\u00e9ments fournis \u00e0 l'appui de la demande ne permettent manifestement pas de justifier qu'il soit mis fin \u00e0 la r\u00e9tention.",
        "En l'esp\u00e8ce, la demande d'asile d\u00e9pos\u00e9e en France par M. E... R... pendant sa r\u00e9tention le 9 octobre 2018 et la requ\u00eate aux fins de reprise en charge sur la base du r\u00e8glement UE n\u00b0604/2013 adress\u00e9e aux autorit\u00e9s italiennes le 11 octobre 2018 au vu du r\u00e9sultat positif EURODAC r\u00e9v\u00e9lant qu'il a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile le 2 ao\u00fbt 2017 \u00e0 [...] constituent des \u00e9l\u00e9ments nouveaux au sens de ce texte.",
        "Cette situation est r\u00e9gie par l'article L 556-1 alin\u00e9a 1er du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, tel que modifi\u00e9 par la loi 2018-187 du 20 mars 2018, qui pr\u00e9cise que, lorsqu'un \u00e9tranger plac\u00e9 en r\u00e9tention en application de l'article L551-1 pr\u00e9sente une demande d'asile, l'autorit\u00e9 administrative peut proc\u00e9der pendant la r\u00e9tention \u00e0 la d\u00e9termination de l'Etat membre responsable de l'examen de cette demande conform\u00e9ment \u00e0 l'article L 742-1 et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00e0 l'ex\u00e9cution d'office du transfert dans les conditions pr\u00e9vues \u00e0 l'article L 742-5.",
        "Par ailleurs, il r\u00e9sulte de l'article R 556-7 du m\u00eame code que les dispositions du chapitre VI du titre V du livre V relatives aux demandes d'asile en r\u00e9tention ne sont pas applicables \u00e0 l'\u00e9tranger dont la demande d'asile rel\u00e8ve de l'article L 742-1 et qui est plac\u00e9 en r\u00e9tention en vue de l'ex\u00e9cution d'une d\u00e9cision de transfert en application de l'article L 742-3.",
        "Enfin, l'article L 742-4 II alin\u00e9a 1er du m\u00eame code dispose que, lorsqu'une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention prise en application de l'article L 551-1 ou d'assignation \u00e0 r\u00e9sidence prise en application de l'article L 561-2 est notifi\u00e9e avec la d\u00e9cision de transfert ou lorsque celle-ci est notifi\u00e9e alors que l'\u00e9tranger fait d\u00e9j\u00e0 l'objet d'une telle d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention ou d'assignation \u00e0 r\u00e9sidence, l'\u00e9tranger peut, dans les quarante-huit heures suivant leur notification, demander au pr\u00e9sident du tribunal administratif l'annulation de la d\u00e9cision de transfert et la d\u00e9cision d'assignation \u00e0 r\u00e9sidence.",
        "Il r\u00e9sulte de la combinaison de ces textes que, lorsque, comme en l'esp\u00e8ce, la demande d'asile est pr\u00e9sent\u00e9e par un \u00e9tranger d\u00e9j\u00e0 plac\u00e9 en r\u00e9tention, la pr\u00e9fecture qui proc\u00e8de, comme elle en a la possibilit\u00e9, \u00e0 la d\u00e9termination de l'Etat membre responsable de l'examen de cette demande en vue de l'ex\u00e9cution d'une d\u00e9cision ult\u00e9rieure de transfert, n'a pas \u00e0 enregistrer la demande d'asile en France ni \u00e0 notifier un nouvel arr\u00eat\u00e9 de maintien en r\u00e9tention au regard des articles L 551-1 II du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile et 28-2 du r\u00e8glement UE n\u00b0 604/2013, qui ne sera pris sur cette nouvelle base l\u00e9gale que concomitamment \u00e0 la notification de la d\u00e9cision de transfert, mais tout au plus \u00e0 remettre \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 la brochure d'information sur la proc\u00e9dure Q... qui, annex\u00e9e \u00e0 la requ\u00eate de M. E... R..., a bien \u00e9t\u00e9 remise \u00e0 ce dernier.",
        "Le moyen tir\u00e9 d'une violation des droits de ce dernier n'est donc pas juridiquement fond\u00e9.",
        "En cons\u00e9quence, sa demande de mise en libert\u00e9 sera rejet\u00e9e et l'ordonnance entreprise confirm\u00e9e \u00bb ;",
        "Et aux motifs pr\u00e9sum\u00e9s adopt\u00e9s que, \u00ab E... R... a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative suivant arr\u00eat\u00e9 du Pr\u00e9fet du Tarn en date du 5 octobre 2018.",
        "Le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a, par ordonnance du 8 octobre 2018, ordonn\u00e9 la prolongation de la r\u00e9tention pour une dur\u00e9e de 28 jours.",
        "Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par une ordonnance du conseiller d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 par le Premier Pr\u00e9sident de la cour d'appel pour conna\u00eetre des recours pr\u00e9vus par les articles L. 552-9 et R. 552-12 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, et que le risque de fuite n'est en l'esp\u00e8ce pas \u00e9tabli.",
        "E... R... sollicite suivant requ\u00eate enregistr\u00e9e au greffe le 17 octobre 2018 \u00e0 12 heures 19 mn qu'il soit mis fin \u00e0 la r\u00e9tention. Il fait valoir au soutien de sa demande qu'il a le 10 octobre 2018 fait conna\u00eetre son intention de pr\u00e9senter une demande d'asile, que la pr\u00e9fecture du Tarn a entrepris de proc\u00e9der \u00e0 la d\u00e9termination de l'Etat membre responsable de l'examen de sa demande, qu'il devait ainsi \u00eatre fait application des dispositions de l'article L. 551-1 II du de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, et que le risque de fuite n'est en l'esp\u00e8ce pas \u00e9tabli.",
        "E... R... s'abstient toutefois de produire \u00e0 l'appui de sa demande tous justificatifs utiles propres \u00e0 en \u00e9tablir le bien fond\u00e9.",
        "Il appara\u00eet que les seuls \u00e9l\u00e9ments fournis ne permettent manifestement pas de justifier qu'il soit mis fin \u00e0 la r\u00e9tention, si bien qu'il n'y a pas lieu de convoquer les parties.",
        "La demande sera dans ces conditions rejet\u00e9e \u00bb ;",
        "Alors que, \u00e0 d\u00e9faut de notification d'une d\u00e9cision de maintien en r\u00e9tention \u00e0 l'\u00e9tranger ayant form\u00e9 une demande d'asile en r\u00e9tention, prise sur la base d'une \u00e9valuation individuelle permettant d'\u00e9tablir notamment son \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 et le caract\u00e8re non n\u00e9gligeable de son risque de fuite, il doit imm\u00e9diatement \u00eatre mis fin \u00e0 la r\u00e9tention ; qu'en jugeant \u00e0 l'inverse, que la pr\u00e9fecture n'avait pas \u00e0 notifier un nouvel arr\u00eat\u00e9 de maintien en r\u00e9tention \u00e0 Monsieur R..., pour rejeter sa demande de mise en libert\u00e9, quand elle relevait que celui-ci avait form\u00e9 une demande d'asile pendant sa r\u00e9tention, la cour d'appel a m\u00e9connu l'article 28 \u00a7 2 du R\u00e8glement n\u00b0 604/2013/UE du 26 juin 2013, et les articles L. 556-1, L. 551-1 II et L. 561-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, dans leur r\u00e9daction applicable \u00e0 l'esp\u00e8ce."
    ]
}