{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "MY1",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 13 juin 2019",
        "Cassation partielle sans renvoi",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 576 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 P 18-19.473",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par le pr\u00e9fet de la Seine-Maritime, domicili\u00e9 [...] ,",
        "contre l'ordonnance rendue le 25 mai 2018 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Rouen, dans le litige l'opposant \u00e0 M. G... F..., domicili\u00e9 [...] ,",
        "d\u00e9fendeur \u00e0 la cassation ;",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 14 mai 2019, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sentes : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Wallon, conseiller doyen, Mme Pecquenard, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP L. Poulet-Odent, avocat du pr\u00e9fet de la Seine-Maritime, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen unique, pris en sa premi\u00e8re branche :"
    ],
    "decision-2": [
        "Vu les articles L. 742-5, R. 552-9 et R. 522-10-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "Attendu qu'une d\u00e9cision de transfert, qui doit intervenir dans les meilleurs d\u00e9lais pour limiter la dur\u00e9e de la r\u00e9tention, peut \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9e d'office dans les conditions pr\u00e9vues au premier de ces textes, le recours exerc\u00e9 contre la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention sur le fondement du dernier n'\u00e9tant pas suspensif d'ex\u00e9cution, de sorte que l'absence de l'\u00e9tranger en raison de l'ex\u00e9cution de la mesure justifie qu'il ne se pr\u00e9sente pas, bien que d\u00fbment convoqu\u00e9 \u00e0 l'audience, ainsi que le pr\u00e9voit le deuxi\u00e8me texte ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu, selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel, et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, que le pr\u00e9fet a pris un arr\u00eat\u00e9 portant transfert vers la Finlande qui a \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9 \u00e0 M. F... le 16 f\u00e9vrier 2018, puis, le 22 mai 2018, un arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative que l'int\u00e9ress\u00e9 a contest\u00e9, le m\u00eame jour, devant le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention ;",
        "Attendu que, pour ordonner la remise en libert\u00e9 de M. F..., l'ordonnance rel\u00e8ve que celui-ci aurait, quelques heures avant l'audience, embarqu\u00e9 sur un vol \u00e0 destination d'Helsinki en ex\u00e9cution de la mesure d'\u00e9loignement et retient qu'il n'est justifi\u00e9 d'aucun refus de l'int\u00e9ress\u00e9 ou circonstance insurmontable emp\u00eachant son audition \u00e0 l'audience, de sorte que les droits fondamentaux de celui-ci, attach\u00e9s \u00e0 une mesure privative de libert\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9s ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Qu'en statuant ainsi, le premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s ;",
        "Et vu les articles L. 411-3 du code de l'organisation judiciaire et 1015 du code de proc\u00e9dure civile ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS et sans qu'il y ait lieu de statuer sur les autres branches du moyen :",
        "CASSE ET ANNULE, sauf en ce qu'il d\u00e9clare l'appel recevable, l'ordonnance rendue le 25 mai 2018, entre les parties, par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Rouen ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'ordonnance partiellement cass\u00e9e ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du treize juin deux mille dix-neuf."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP L. Poulet-Odent, avocat aux Conseils, pour le pr\u00e9fet de la Seine-Maritime.",
        "Il est fait grief \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e d'avoir confirm\u00e9 l'ordonnance entreprise, en ce qu'elle avait d\u00e9clar\u00e9 la requ\u00eate de M. F... recevable et ordonn\u00e9 sa remise en libert\u00e9 ;",
        "AUX MOTIFS QUE -sur l'argumentation tir\u00e9e du non-lieu \u00e0 statuer : si le non-lieu \u00e0 statuer peut se concevoir lorsque la pr\u00e9fecture est seule \u00e0 l'origine de la saisine de la juridiction il n'en est pas de m\u00eame lorsque l'\u00e9tranger forme une requ\u00eate aupr\u00e8s du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention, le fait pour la pr\u00e9fecture de renoncer \u00e0 l'\u00e9ventuelle prolongation de la r\u00e9tention ne met pas fin \u00e0 l'instance et \u00e0 la requ\u00eate introduite par l'\u00e9tranger auquel le magistrat se doit de r\u00e9pondre. Le principe de non-lieu \u00e0 statuer ne saurait donc s'appliquer dans le cas de l'esp\u00e8ce. -sur les circonstances insurmontables : il est \u00e9trange que la pr\u00e9fecture mette en avant le principe de circonstances insurmontables alors m\u00eame que c'est elle qui est \u00e0 l'origine de la situation qui pourrait s'av\u00e9rer insurmontable ; en effet, en mettant en oeuvre l'\u00e9loignement avant l'audience du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention, en escortant jusqu'\u00e0 l'a\u00e9roport l'\u00e9tranger a fait obstacle \u00e0 un droit fondamental garanti par les droits de l'homme et les lois fran\u00e7aises d'\u00eatre pr\u00e9sent devant son juge et de mettre en oeuvre des recours ainsi qu'a pu le faire remarquer le juge de premi\u00e8re instance dont nous adoptons les motifs conforme \u00e0 notre jurisprudence habituelle. Ainsi premi\u00e8rement selon l'article R. 552-10-1 alin\u00e9a 1er du Code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, l'\u00e9tranger qui conteste la r\u00e9gularit\u00e9 de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative saisit le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention par simple requ\u00eate adress\u00e9e par tout moyen au juge, avant l'expiration du d\u00e9lai de 48 heures suivant le d\u00e9but de la mesure. Secondement qu'il ressort de l'alin\u00e9a 3 du m\u00eame texte que le juge fixe alors le jour et l'heure de l'audience, dont le greffier avise les parties et les avocats, et que l'\u00e9tranger, sauf s'il ne se pr\u00e9sente pas bien que d\u00fbment convoqu\u00e9, et, s'il y a lieu, son avocat, sont entendus. Qu'il d\u00e9coule de ce texte, ainsi que des principes g\u00e9n\u00e9raux du droit, que l'\u00e9tranger ayant form\u00e9 son recours en contestation de la mesure de r\u00e9tention administrative dont il fait l'objet est convoqu\u00e9 \u00e0 l'audience fix\u00e9e en cons\u00e9quence et a le droit d'y \u00eatre entendu. Que son absence \u00e0 l'audience ne peut r\u00e9sulter que d'un refus de sa part ou d'une circonstance insurmontable. Mais qu'en l'esp\u00e8ce, l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative le 22 mai 2018 \u00e0 13h45, qu'il a form\u00e9 un recours contre cette d\u00e9cision par requ\u00eate \u00e9crite et motiv\u00e9e, sign\u00e9e de son repr\u00e9sentant, parvenue au greffe le 22 mai 2018 \u00e0 18h49, soit avant la fin du d\u00e9lai l\u00e9gal, que sa requ\u00eate \u00e9tait par cons\u00e9quent recevable. Que l'audience a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e le 23 mai 2018 \u00e0 13h, et que l'ensemble des avis et convocations pr\u00e9vus a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 aux parties concern\u00e9es, notamment l'int\u00e9ress\u00e9 et l'autorit\u00e9 administrative d\u00e8s le 22 mai 2018 \u00e0 19h04, mais qu'en d\u00e9pit de cette convocation, l'int\u00e9ress\u00e9 ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'audience, sans que l'autorit\u00e9 administrative dont il d\u00e9pend durant la mesure litigieuse n'en communique la raison, et sans qu'elle-m\u00eame soit repr\u00e9sent\u00e9e et fasse conna\u00eetre sa position ; qu'\u00e0 l'audience d'appel il appara\u00eet qu'il aurait fait l'objet d'un embarquement a\u00e9rien plus t\u00f4t le matin de l'audience en ex\u00e9cution de la mesure d'\u00e9loignement. Qu'en tout \u00e9tat de cause, il n'\u00e9tait justifi\u00e9 d'aucun refus de l'int\u00e9ress\u00e9 ou circonstance insurmontable emp\u00eachant son audition \u00e0 l'audience ; Que d\u00e8s lors les droits fondamentaux de ce dernier, pourtant attach\u00e9s \u00e0 une mesure privative de libert\u00e9 n\u00e9cessitant en cons\u00e9quence des garanties toutes particuli\u00e8res, apparaissent d\u00e8s lors viol\u00e9s, et que la mesure litigieuse m\u00e9rite d'\u00eatre sanctionn\u00e9e par la remise en libert\u00e9 imm\u00e9diate sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens soulev\u00e9s et de confirmer la d\u00e9cision de premi\u00e8re instance ;",
        "1\u00b0) ALORS QUE le recours form\u00e9 par un \u00e9tranger contre un arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative n'est pas suspensif de l'ex\u00e9cution d'une mesure de transfert Dublin en \u00e9tat d'\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9e d'office, sans que ce fait porte atteinte aux droits de l'\u00e9tranger qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 entendu dans le cadre de la mesure d'\u00e9loignement ; qu'en ayant jug\u00e9 que l'ex\u00e9cution d'office de la mesure de transfert Dublin avait port\u00e9 atteinte aux droits de M. F... d'\u00eatre entendu par le juge saisi de la r\u00e9gularit\u00e9 de la mesure de placement en r\u00e9tention administrative, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 6 \u00a7 1, 5 \u00a7 4 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, L. 552-1, R. 552-10 et L. 742-5 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE la dur\u00e9e de la mesure de r\u00e9tention administrative doit \u00eatre la plus br\u00e8ve possible, eu \u00e9gard au temps strictement n\u00e9cessaire \u00e0 l'organisation du d\u00e9part de l'\u00e9tranger qui en a fait l'objet ; qu'en ayant jug\u00e9 que l'ex\u00e9cution d'office de la mesure d'\u00e9loignement avait port\u00e9 atteinte au droit de l'\u00e9tranger d'\u00eatre entendu sur la mesure de r\u00e9tention, quand une telle audition et la suspension de l'ex\u00e9cution de la mesure d'\u00e9loignement auraient eu n\u00e9cessairement pour effet de prolonger la dur\u00e9e de la mesure de r\u00e9tention, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 6 \u00a7 1, 5 \u00a7 4 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, L. 551-1, L. 552-1, L. 554-1, R. 552-10 et L. 742-5 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "3\u00b0) ALORS QUE l'ex\u00e9cution d'office d'une mesure de transfert Dublin caract\u00e9rise la circonstance insurmontable mettant obstacle \u00e0 ce que l'\u00e9tranger qui en a fait l'objet soit entendu, relativement \u00e0 la mesure de placement en r\u00e9tention administrative prise \u00e0 son encontre ; qu'en ayant jug\u00e9 le contraire, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 6 \u00a7 1, 5 \u00a7 4 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, L. 552-1, R. 552-10 et L. 742-5 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "4\u00b0) ALORS QUE l'ex\u00e9cution d'office d'une mesure de transfert Dublin caract\u00e9rise la circonstance insurmontable mettant obstacle \u00e0 ce que l'\u00e9tranger qui en a fait l'objet soit entendu, relativement \u00e0 la mesure de placement en r\u00e9tention administrative prise \u00e0 son encontre ; qu'en ayant jug\u00e9 le contraire, au motif inop\u00e9rant qu'il \u00e9tait pour le moins \u00e9trange que ce soit la pr\u00e9fecture elle-m\u00eame qui ait invoqu\u00e9 une telle circonstance insurmontable, \u00e0 l'origine de laquelle elle se trouvait pour avoir \u00e9loign\u00e9 d'office M. F... avant la tenue de l'audience du juge des libert\u00e9s, la cour d'appel a priv\u00e9 son arr\u00eat de base l\u00e9gale au regard des articles 6 \u00a7 1, 5 \u00a7 4 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, L. 552-1, R. 552-10 et L. 742-5 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile."
    ]
}