{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "MF",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 17 octobre 2019",
        "Cassation partielle sans renvoi",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 863 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 F 18-22.893",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par le pr\u00e9fet du Pas-de-Calais, domicili\u00e9 [...] ,",
        "contre l'ordonnance rendue le 13 juillet 2018 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Rouen, dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ \u00e0 M. K... P..., domicili\u00e9 [...], sans domicile connu,",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Rouen, domicili\u00e9 en son parquet g\u00e9n\u00e9ral, [...],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation ;",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 17 septembre 2019, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sentes : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Auroy, conseiller doyen, Mme Berthomier, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Garreau, Bauer-Violas et Feschotte-Desbois, avocat du pr\u00e9fet du Pas-de-Calais, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Attendu, selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel, et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, que, le 8 juillet 2018, M. P..., ressortissant s\u00e9n\u00e9galais, en situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national, a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 dans la zone d'acc\u00e8s restreinte de Calais par les services de la police aux fronti\u00e8res alors qu'il se trouvait dans un bus affr\u00e9t\u00e9 par une association de d\u00e9fense des sans-papiers, pour se rendre \u00e0 une manifestation en Angleterre ; qu'il a re\u00e7u, ce m\u00eame jour, notification d'un arr\u00eat\u00e9 portant obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais sans d\u00e9lai et d'une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative ; que le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a \u00e9t\u00e9 saisi par M. P... d'une contestation de cet arr\u00eat\u00e9 et par le pr\u00e9fet d'une demande de prolongation de la mesure ;"
    ],
    "decision-2": [
        "Sur le moyen unique, pris en sa premi\u00e8re branche, ci-apr\u00e8s annex\u00e9 :"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu qu'il n'y a pas lieu de statuer par une d\u00e9cision sp\u00e9cialement motiv\u00e9e sur ce grief qui n'est manifestement pas de nature \u00e0 entra\u00eener la cassation ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Mais sur la troisi\u00e8me branche du moyen :"
    ],
    "decision-5": [
        "Vu l'article 5 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales, ensemble les articles L. 511-1 et L. 551-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "Attendu que, pour d\u00e9clarer la proc\u00e9dure irr\u00e9guli\u00e8re et remettre en libert\u00e9 M. P..., l'ordonnance retient que le placement en r\u00e9tention de l'int\u00e9ress\u00e9 s'est fait dans des conditions d\u00e9loyales, d\u00e8s lors qu'il est intervenu sur le champ, en le privant de toute possibilit\u00e9 de manifester pour l'avenir ;",
        "Qu'en statuant ainsi, alors que l'impossibilit\u00e9 de participer \u00e0 une manifestation ne saurait conf\u00e9rer au placement en r\u00e9tention, intervenu dans les conditions de la loi, un caract\u00e8re d\u00e9loyal, le premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s ;",
        "Et vu les articles L. 411-3 du code de l'organisation judiciaire et 1015 du code de proc\u00e9dure civile ;"
    ],
    "decision-6": [
        "PAR CES MOTIFS et sans qu'il y ait lieu de statuer sur la deuxi\u00e8me branche du moyen :",
        "CASSE ET ANNULE, sauf en ce qu'elle d\u00e9clare recevable l'appel form\u00e9 par le pr\u00e9fet du Pas-de-Calais, l'ordonnance rendue le 13 juillet 2018, entre les parties, par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Rouen ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'ordonnance partiellement cass\u00e9e ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du dix-sept octobre deux mille dix-neuf."
    ],
    "decision-7": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Garreau, Bauer-Violas et Feschotte-Desbois, avocat aux Conseils, pour le pr\u00e9fet du Pas-de-Calais.",
        "Il est fait grief \u00e0 l'ordonnance confirmative attaqu\u00e9e d'avoir d\u00e9clar\u00e9 la proc\u00e9dure de r\u00e9tention administrative irr\u00e9guli\u00e8re, rejet\u00e9 la requ\u00eate en prolongation de la r\u00e9tention administrative de Monsieur P..., dit n'y avoir lieu \u00e0 la prolongation de cette r\u00e9tention et, en cons\u00e9quence, ordonn\u00e9 la lib\u00e9ration de l'int\u00e9ress\u00e9,",
        "AUX MOTIFS PROPRES QUE",
        "\u00ab Le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a rappel\u00e9 de fa\u00e7on d\u00e9taill\u00e9e les conditions de l'interpellation et de la mise en r\u00e9tention administrative de Monsieur K... P... \u00e0 l'occasion d'un contr\u00f4le des services de la police aux fronti\u00e8res \u00e0 Calais qui a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la v\u00e9rification des passagers d'un bus se rendant en Grande-Bretagne avec \u00e0 son bord des militants associatifs pour la cause des sans-papiers et les \u00e9migr\u00e9s ainsi que des \u00e9migr\u00e9s sans-papiers. Il s'av\u00e8re que le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur avait \u00e9t\u00e9 parfaitement inform\u00e9 de la tentative de passage de cet autobus, \u00e0 titre de manifestation militante, \u00e0 tel point que les autorit\u00e9s pr\u00e9fectorales avaient \u00e9t\u00e9 destinataires de la part des organisateurs de la liste des passagers, y compris des \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re.",
        "C'est ainsi que Monsieur K... P..., avec d'autres \u00e9trangers, a \u00e9t\u00e9 retenu apr\u00e8s le contr\u00f4le \u00e0 la fronti\u00e8re de Calais et plac\u00e9 imm\u00e9diatement r\u00e9tention administrative pour \u00eatre reconduit \u00e0 la fronti\u00e8re, en l'occurrence au S\u00e9n\u00e9gal dont il est originaire.",
        "Le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a consid\u00e9r\u00e9 que ce placement, dans ces circonstances, \u00e9tait d\u00e9loyal comme portant atteinte \u00e0 la libert\u00e9 de manifestation et alors qu'en l'esp\u00e8ce les militants avaient tr\u00e8s loyalement inform\u00e9 les autorit\u00e9s de ce qui allait se passer et qui serait pr\u00e9sent.",
        "Le pr\u00e9fet du Pas de Calais, dans son m\u00e9moire, affirme que le contr\u00f4le s'est d\u00e9roul\u00e9 dans des conditions parfaitement r\u00e9guli\u00e8res, conform\u00e9ment aux accords du Touquet, et qu'en cons\u00e9quent, le placement en r\u00e9tention administrative est \u00e9galement r\u00e9gulier.",
        "Personne ne conteste qu'en effet les passagers du car devaient \u00eatre contr\u00f4l\u00e9s, comme toute personne franchissant la fronti\u00e8re et interdits de passage s'ils s'av\u00e9raient en situation irr\u00e9guli\u00e8re, sans pour autant \u00eatre plac\u00e9s sur-le-champ en r\u00e9tention administrative, cette pratique interdisant ainsi toute possibilit\u00e9 de manifestation pour l'avenir pour toute une cat\u00e9gorie de population qui, en l'esp\u00e8ce, s'est ainsi, en quelque sorte jet\u00e9e dans la gueule du loup, par exc\u00e8s de confiance.",
        "Au vu de l'ensemble de ces \u00e9l\u00e9ments, il y a lieu, comme le premier juge, de consid\u00e9rer que ce placement en r\u00e9tention de Monsieur K... P... est intervenu dans des conditions d\u00e9loyales et donc irr\u00e9guli\u00e8res et la d\u00e9cision de premi\u00e8re instance sera ainsi confirm\u00e9e \u00bb,",
        "ET AUX MOTIFS ADOPTES QU'",
        "\u00ab il est constant que l'interpellation d'une personne \u00e9trang\u00e8re est soumise au principe de loyaut\u00e9, qui implique non seulement que l'autorit\u00e9 administrative n'use d'aucun stratag\u00e8me pour y proc\u00e9der, mais \u00e9galement qu'elle fasse preuve de bonne foi dans l'appr\u00e9ciation des situations menant aux contr\u00f4les et \u00e0 l'interpellation des personnes de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re ; qu'en l'esp\u00e8ce, il n'est pas contest\u00e9 que Monsieur K... P... circulait dans un bus affr\u00e9t\u00e9 par des associations de soutien aux migrants et sans papiers ; qu'il ressort \u00e9galement des documents produits aux d\u00e9bats que les autorit\u00e9s administratives fran\u00e7aises et britanniques \u00e9taient inform\u00e9es de la manifestation ; que Monsieur K... P... d\u00e9montre par les pi\u00e8ces produites qu'une liste de noms de personnes d\u00e9nomm\u00e9es \u00ab Marcheurs \u00bb, participant \u00e0 la manifestation avait \u00e9t\u00e9 transmise au minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur et \u00e0 ses services d\u00e9concentr\u00e9s ; qu'il ressort du proc\u00e8s-verbal de contr\u00f4le que les agents interpellateurs ont proc\u00e9d\u00e9 \u00ab au contr\u00f4le des passagers d'un bus de la soci\u00e9t\u00e9 Littoral nord avec \u00e0 son bord 54 passagers (",
        "), bus affr\u00e9t\u00e9 par les associations Coalitions internationale des sans-papiers et migrants CISPM et Union nationale des sans-papiers UNSP et Droit d'Ici et L\u00e0-Bas DIEL et se rendait \u00e0 Londres pour une manifestation faisant suite \u00e0 la Marche Vintimille Calais organis\u00e9e par l'Association L'auberge des migrants \u00bb ; qu'il r\u00e9sulte des termes m\u00eames du proc\u00e8s-verbal que le bus n'a pas \u00e9t\u00e9 contr\u00f4le comme n'importe quel autre v\u00e9hicule passant la fronti\u00e8re, mais en connaissance de cause par l'administration et en connaissance du fait qu'il pouvait s'agir de personnes particuli\u00e8rement concern\u00e9es par les probl\u00e9matiques objets de la manifestation, soit des personnes en situation irr\u00e9guli\u00e8re ; qu'en cons\u00e9quence, il sera consid\u00e9r\u00e9 que le contr\u00f4le de Monsieur K... P... n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 de mani\u00e8re loyale par l'administration, en ce qu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 en conformit\u00e9 avec l'article 5 de la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme tel qu'il a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9 par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme dans son arr\u00eat du 5 f\u00e9vrier 2002 n\u00b0 51564/99 Conka c/ Belgique ;",
        "Attendu que l'irr\u00e9gularit\u00e9 du contr\u00f4le fait n\u00e9cessairement grief \u00e0 Monsieur K... P... ; que la requ\u00eate de l'autorit\u00e9 administrative sera donc rejet\u00e9e, sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens \u00bb,",
        "1) \u2013 ALORS, D'UNE PART, QUE les v\u00e9hicules et leurs occupants, quittant le territoire fran\u00e7ais pour rejoindre l'Angleterre, notamment via le port de la commune de Calais, zone d'acc\u00e8s restreinte, doivent obligatoirement, et sans distinction, faire l'objet d'un contr\u00f4le, de sorte qu'un contr\u00f4le r\u00e9alis\u00e9 lorsque l'administration a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e, en amont, de l'identit\u00e9 des passagers, ne constitue pas une manoeuvre d\u00e9loyale ; qu'en retenant, pour juger d\u00e9loyale l'interpellation de Monsieur P..., \u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re, dans un autocar \u00e0 destination de l'Angleterre, que celle-ci avait \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e en connaissance de cause, le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Rouen a viol\u00e9, par fausse application, l'article 5 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, ensemble les dispositions du d\u00e9cret n\u00b0 2004-137 du 6 f\u00e9vrier 2004 et de l'article L. 5332-6 du code des transports ;",
        "2) \u2013 ALORS, D'AUTRE PART, QUE le placement en r\u00e9tention administrative d'un \u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 en mesure, suite \u00e0 son interpellation, de justifier de son droit de circuler ou de s\u00e9journer en France, et sur lequel p\u00e8se un risque qu'il se soustraie \u00e0 sa mesure d'\u00e9loignement, ne constitue pas une manoeuvre d\u00e9loyale, quand bien m\u00eame l'administration d\u00e9cide, dans certaines hypoth\u00e8ses, de ne pas choisir un tel placement ; qu'en jugeant que le placement en r\u00e9tention de Monsieur P..., qui r\u00e9pondait pourtant \u00e0 toutes les conditions l\u00e9gales, \u00e9tait intervenu dans des conditions d\u00e9loyales car, si les passagers de son bus devaient \u00eatre contr\u00f4l\u00e9s et interdits de passage s'ils s'av\u00e9raient en situation irr\u00e9guli\u00e8re, tous n'\u00e9taient pas plac\u00e9s imm\u00e9diatement en r\u00e9tention administrative, le premier pr\u00e9sident a viol\u00e9, par fausse application, l'article 5 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, ensemble les articles L. 511-1, L. 551-1 et L. 611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "3) \u2013 ALORS, ENFIN, QU'un \u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re peut \u00eatre interpell\u00e9 et, s'il remplit les conditions l\u00e9gales, plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative, sans que son impossibilit\u00e9 de participer \u00e0 une manifestation, qui n'est pas un droit absolu, ne caract\u00e9rise une d\u00e9loyaut\u00e9 de la part de l'administration ; qu'en consid\u00e9rant que l'interpellation et le placement en r\u00e9tention de Monsieur P... \u00e9taient intervenus dans des conditions d\u00e9loyales au motif que cette pratique lui interdisait toute possibilit\u00e9 de manifestation \u00e0 l'avenir, le premier pr\u00e9sident a viol\u00e9, par fausse application, les dispositions de l'article 5 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, ensemble les articles L. 511-1 et L. 551-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile et L. 211-4 du code de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure."
    ]
}