{
    "decision-0": [
        "CIV. 2",
        "FB",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 10 octobre 2019",
        "Rejet",
        "M. PR\u00c9TOT, conseiller doyen",
        "faisant fonction de pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 1217 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 Z 18-20.725",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de Mme O... .",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 17 mai 2018.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, DEUXI\u00c8ME CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par Mme R... O... , domicili\u00e9e [...] ,",
        "contre l'arr\u00eat rendu le 4 septembre 2017 par la cour d'appel de Limoges (chambre sociale), dans le litige l'opposant \u00e0 la caisse d'allocations familiales (CAF) de la Haute-Vienne, dont le si\u00e8ge est [...] ,",
        "d\u00e9fenderesse \u00e0 la cassation ;",
        "La demanderesse invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 11 septembre 2019, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : M. Pr\u00e9tot, conseiller doyen faisant fonction de pr\u00e9sident, Mme Coutou, conseiller rapporteur, Mme Vieillard, conseiller, Mme Besse, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Coutou, conseiller, les observations de la SCP Richard, avocat de Mme O... , de la SCP Gatineau et Fattaccini, avocat de la caisse d'allocations familiales de la Haute-Vienne, l'avis de Mme Ceccaldi, avocat g\u00e9n\u00e9ral, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Attendu, selon l'arr\u00eat attaqu\u00e9 (Limoges, 4 septembre 2017) et les productions, que Mme O... (l'allocataire), de nationalit\u00e9 gabonaise, entr\u00e9e en France le 6 janvier 2014, a demand\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales pour ses deux enfants, Z... T..., n\u00e9 au Gabon le [...] , et entr\u00e9 en France en mai 2015, et Pr\u00e9cieux Ntoutoumou, n\u00e9 en France le [...] ; que la caisse d'allocations familiales de la Haute-Vienne lui ayant notifi\u00e9, le 3 septembre 2015, un refus de versement des prestations pour l'enfant Z..., Mme O... a saisi d'un recours une juridiction de s\u00e9curit\u00e9 sociale ;"
    ],
    "decision-2": [
        "Sur le moyen unique, pris en ses deux premi\u00e8res branches :",
        "Attendu que l'allocataire fait grief \u00e0 l'arr\u00eat de rejeter son recours, alors, selon le moyen :",
        "1\u00b0/ que Mme O... avait produit aux d\u00e9bats un bulletin de salaire en date du 31 juillet 2014 et un contrat de travail en date du 14 avril 2007, \u00e9tablissant qu'elle exer\u00e7ait une activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e en France ; qu'en affirmant, afin de refuser \u00e0 Mme O... le b\u00e9n\u00e9fice des dispositions de la Convention franco-gabonaise du 2 octobre 1980 sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale et son protocole additionnel du 2 avril 1981, qu'elle ne justifiait pas avoir exerc\u00e9 une activit\u00e9 salari\u00e9e en France sans se prononcer sur ces deux pi\u00e8ces, \u00e9tablissant l'exercice d'une telle activit\u00e9, la cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de motifs, en violation de l'article 455 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "2\u00b0/ que, subsidiairement, Mme O... avait produit aux d\u00e9bats un bulletin de salaire en date du 31 juillet 2014 et un contrat de travail en date du 14 avril 2007, \u00e9tablissant qu'elle exer\u00e7ait une activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e en France ; qu'en affirmant, afin de refuser \u00e0 Mme O... le b\u00e9n\u00e9fice des dispositions de la Convention franco-gabonaise du 2 octobre 1980 sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale et son protocole additionnel du 2 avril 1981, qu'elle ne justifiait pas avoir exerc\u00e9 une activit\u00e9 salari\u00e9e en France sans se prononcer, la cour d'appel a d\u00e9natur\u00e9 par omission ces deux pi\u00e8ces vers\u00e9es aux d\u00e9bats, en violation de l'obligation faite au juge de ne pas d\u00e9naturer les documents de la cause ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Mais attendu que l'arr\u00eat rel\u00e8ve que l'allocataire est titulaire d'une carte de s\u00e9jour temporaire \u00ab \u00e9tudiant - \u00e9l\u00e8ve \u00bb qui lui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9e le 31 d\u00e9cembre 2014 sur le fondement de I'article L. 313-7 du code de I'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile et qu'il r\u00e9sulte d'un document ayant \u00e9man\u00e9 de la caisse primaire d'assurance maladie et dat\u00e9 du 16 juin 2016 que l'allocataire y est affili\u00e9e sous un r\u00e9gime 802 impliquant I'absence totale d'activit\u00e9 salari\u00e9e connue et de ressources, et ayant entra\u00een\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice de la prise en charge de ses frais de sant\u00e9 sur le seul crit\u00e8re de sa r\u00e9sidence stable et r\u00e9guli\u00e8re ;",
        "Que de ces constatations proc\u00e9dant, hors toute d\u00e9naturation, de son pouvoir souverain d'appr\u00e9ciation des \u00e9l\u00e9ments de fait et de preuve d\u00e9battus devant elle, la cour d'appel, qui n'\u00e9tait pas tenue de suivre les parties dans le d\u00e9tail de leur argumentation, a exactement d\u00e9duit que l'allocataire ne justifiant pas avoir exerc\u00e9 une activit\u00e9 salari\u00e9e, m\u00eame de mani\u00e8re saisonni\u00e8re, ne pouvait invoquer le b\u00e9n\u00e9fice des stipulations de la Convention franco-gabonaise du 2 octobre 1980 sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale et son protocole additionnel du 2 avril 1981 ;",
        "D'o\u00f9 il suit que le moyen n'est pas fond\u00e9 ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Et sur le m\u00eame moyen, pris en ses deux derni\u00e8res branches :",
        "Attendu que l'allocataire fait le m\u00eame grief \u00e0 l'arr\u00eat, alors, selon le moyen :",
        "3\u00b0/ que les trait\u00e9s ou accords r\u00e9guli\u00e8rement ratifi\u00e9s ou approuv\u00e9s ont, d\u00e8s leur publication, une autorit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 celle des lois, sous r\u00e9serve, pour chaque accord ou trait\u00e9, de son application par l'autre partie ; qu'aux termes de la Convention d'\u00e9tablissement entre le gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le Gouvernement de la r\u00e9publique gabonaise du 11 mars 2002, chacun des parties contractantes s'engage \u00e0 accorder sur son territoire un traitement juste et \u00e9quitable aux biens, droits et int\u00e9r\u00eats appartenant aux nationaux de l'autre partie, \u00e0 leur assurer la pleine protection l\u00e9gale et judiciaire, et \u00e0 faire en sorte que l'exercice du droit ainsi reconnu ne soit pas entrav\u00e9 ; que les nationaux de chacune des parties contractantes b\u00e9n\u00e9ficient sur le territoire de l'autre des dispositions de la l\u00e9gislation du travail, des lois sociales et de s\u00e9curit\u00e9 sociale dans les m\u00eames conditions que les nationaux de cette partie, sous r\u00e9serve qu'ils soient en situation r\u00e9guli\u00e8re ; qu'il en r\u00e9sulte qu'un ressortissant gabonais, r\u00e9sidant l\u00e9galement sur le territoire fran\u00e7ais, peut pr\u00e9tendre au b\u00e9n\u00e9fice des prestations sociales pr\u00e9vues par la l\u00e9gislation fran\u00e7aise pour ses enfants \u00e0 charge, d\u00e8s lors que ces derniers sont entr\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement sur le territoire fran\u00e7ais ; qu'en d\u00e9cidant n\u00e9anmoins que Mme O... ne pouvait pr\u00e9tendre au b\u00e9n\u00e9fice des allocations familiales pour son enfant Z..., apr\u00e8s avoir pourtant constat\u00e9 que ce dernier \u00e9tait entr\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement sur le territoire fran\u00e7ais, de sorte qu'il ouvrait droit au b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales en vertu du principe de l'\u00e9galit\u00e9 de traitement institu\u00e9 par la Convention d'\u00e9tablissement franco gabonaise, la cour d'appel a viol\u00e9 l'article 5 de la Convention d'\u00e9tablissement entre le gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le gouvernement de la R\u00e9publique gabonaise du 11 mars 2002, publi\u00e9e par le d\u00e9cret n\u00b0 2004-684 du 8 juillet 2004, ensemble l'article 55 de la Constitution ;",
        "4\u00b0/ que toute personne a droit au respect de sa vie priv\u00e9e et familiale, de son domicile et de sa correspondance ; que si les dispositions",
        "imposant la production d'un certificat m\u00e9dical \u00e0 l'appui d'une demande de prestation familiale du chef d'un enfant \u00e9tranger r\u00e9pondent \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de la sant\u00e9 publique et \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de la sant\u00e9 de l'enfant, de sorte qu'elles ne portent pas en elle-m\u00eame, n\u00e9cessairement, une atteinte disproportionn\u00e9e aux droits \u00e0 la vie familiale, la mise en oeuvre de cette exigence est susceptible de porter, selon les circonstances de l'esp\u00e8ce, une atteinte disproportionn\u00e9e aux droits et \u00e0 la vie familiale de l'int\u00e9ress\u00e9 ; qu'en se bornant \u00e0 affirmer que les dispositions imposant la production d'un certificat m\u00e9dical pour le b\u00e9n\u00e9fice de prestations familiales du chef d'un enfant n\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e aux droits \u00e0 la vie familiale, sans rechercher si une telle atteinte \u00e9tait n\u00e9anmoins caract\u00e9ris\u00e9e dans les circonstances de l'esp\u00e8ce, au regard du fait que Mme O... r\u00e9side r\u00e9guli\u00e8rement sur le territoire fran\u00e7ais avec ses deux enfants et que, l'entr\u00e9e sur le territoire \u00e9tant intervenue, elle ne peut plus obtenir le certificat m\u00e9dical exig\u00e9, devant \u00eatre d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de l'int\u00e9gration et de l'immigration lors de l'entr\u00e9e sur le territoire, la cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale, au regard des articles L. 512-1, L. 512-2 et D. 512-2, 2\u00b0, du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, ensemble les articles 8 et 14 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales ;"
    ],
    "decision-5": [
        "Mais attendu que, selon l'article 2, alin\u00e9a 1er, de la Convention d'\u00e9tablissement entre le gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le gouvernement de la R\u00e9publique gabonaise, sign\u00e9e \u00e0 Libreville le 11 mars 2002 et publi\u00e9e par le d\u00e9cret n\u00b0 2004-684 du 8 juillet 2004, les nationaux de chacune des parties contractantes entrent sur le territoire de l'autre partie, y voyagent, y \u00e9tablissent leur r\u00e9sidence dans le lieu de leur choix et en sortent \u00e0 tout moment, dans les conditions pr\u00e9vues par la Convention entre le gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le gouvernement de la R\u00e9publique gabonaise relative \u00e0 la circulation et au s\u00e9jour des personnes, sign\u00e9e \u00e0 Paris le 2 d\u00e9cembre 1992 et publi\u00e9e par le d\u00e9cret n\u00b0 2003-963 du 3 octobre 2003 ; que, selon l'article 8, alin\u00e9a 1er, de ladite Convention, les membres de la famille d'un ressortissant de l'une des parties contractantes peuvent \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 rejoindre le conjoint r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9tabli sur le territoire de l'autre dans le cadre de la l\u00e9gislation en vigueur dans l'Etat d'accueil en mati\u00e8re de regroupement familial ; que, selon l'article L. 512-2, alin\u00e9as 2 et 3, du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, dans sa r\u00e9daction modifi\u00e9e par la loi n\u00b0 2011-672 du 16 juin 2011, les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de l'Union europ\u00e9enne, d'un Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, titulaires d'un titre exig\u00e9 d'eux en vertu soit de dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit de trait\u00e9s ou accords internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France, b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9, pour les enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquelles les prestations sont demand\u00e9es, notamment, de leur entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re dans le cadre de la proc\u00e9dure de regroupement familial vis\u00e9e au livre IV du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; que, selon l'article D. 512-2 du m\u00eame code, dans sa r\u00e9daction modifi\u00e9e par le d\u00e9cret n\u00b0 2009-331 du 25 mars 2009, l'\u00e9tranger doit justifier de la r\u00e9gularit\u00e9 du s\u00e9jour de l'enfant entr\u00e9 dans le cadre de la proc\u00e9dure de regroupement familial par la production du certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical de l'enfant, d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration \u00e0 l'issue de la proc\u00e9dure d'introduction ou d'admission au s\u00e9jour au titre du regroupement familial ;",
        "Et attendu qu'il r\u00e9sulte des constatations de l'arr\u00eat que l'allocataire n'avait pas produit, \u00e0 l'appui de sa demande de prestations familiales pour l'enfant Z..., entr\u00e9 en France pour rejoindre sa m\u00e8re qui y s\u00e9journait r\u00e9guli\u00e8rement, le certificat m\u00e9dical pr\u00e9vu par la proc\u00e9dure de regroupement familial ;",
        "Que de ces constatations, la cour d'appel a exactement d\u00e9duit que Mme O... ne pouvait pas pr\u00e9tendre au b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales pour l'enfant Z... ;",
        "D'o\u00f9 il suit que le moyen n'est pas fond\u00e9 ;"
    ],
    "decision-6": [
        "PAR CES MOTIFS :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Condamne Mme O... aux d\u00e9pens ;",
        "Vu l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette les demandes ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, deuxi\u00e8me chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du dix octobre deux mille dix-neuf."
    ],
    "decision-7": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Richard, avocat aux Conseils, pour Mme O... .",
        "IL EST FAIT GRIEF \u00e0 l'arr\u00eat attaqu\u00e9 d'avoir rejet\u00e9 le recours de Madame R... O... tendant \u00e0 voir annuler la d\u00e9cision de la Commission de recours amiable de la Caisse d'allocations familiales de la Haute-Vienne en date du 7 d\u00e9cembre 2015, ayant rejet\u00e9 sa demande de prestations familiales en faveur de l'enfant Z... ;",
        "AUX MOTIFS QUE, sur le fond, l'article L. 512-1 du Code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale dispose : \" Toute personne fran\u00e7aise ou \u00e9trang\u00e8re r\u00e9sidant en France, ayant \u00e0 sa charge un ou plusieurs enfants r\u00e9sidant en France, b\u00e9n\u00e9ficie pour ces enfants des prestations familiales dans les conditions pr\u00e9vues par le pr\u00e9sent livre.\" ; que l'article L. 512-2 dispose : \" B\u00e9n\u00e9ficient \u00e9galement de plein droit des prestations familiales dans les conditions fix\u00e9es par le pr\u00e9sent livre les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, titulaire d'un titre exig\u00e9 d'eux en vertu soit de dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit de trait\u00e9s ou accords internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France. Ces \u00e9trangers b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9, pour les enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations sont demand\u00e9es, de l'une des situations suivantes : -leur naissance en France, - leur entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re dans le cadre de la proc\u00e9dure de regroupement familial vis\u00e9e au livre IV du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, - leur qualit\u00e9 de membre de famille de r\u00e9fugi\u00e9, - leur qualit\u00e9 d'enfant d '\u00e9tranger titulaire de l'une des cartes de s\u00e9jour mentionn\u00e9es au 10\u00b0 de l 'article L. 313-11, \u00e0 l'article L.313-1, ou \u00e0 L. 313-8 code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, ou encore \u00e0 l'article 7\u00b0 de l'article L. 313-11 \u00e0 la condition que le ou les enfants soient entr\u00e9s en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un des parents titulaires de la carte de s\u00e9jour..\" ; que l'article D. 512-2 qui fixe la liste des titres et justifications dispose, pour l'enfant n\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger et non membre de famille d'un r\u00e9fugi\u00e9, d'un apatride ou d'un b\u00e9n\u00e9ficiaire de la protection subsidiaire, que : \" La r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants \u00e9trangers que le b\u00e9n\u00e9ficiaire a la charge et au titre des quels il demande des prestations familiales est justifi\u00e9e par la production... - du certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical de l'enfant d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de l'immigration de l'int\u00e9gration \u00e0 l'issue de la proc\u00e9dure d'introduction ou d'admission au s\u00e9jour au titre du regroupement familial ; - de l'attestation d\u00e9livr\u00e9e par l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale, pr\u00e9cisant que l'enfant est entr\u00e9 en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de ses parents admis au s\u00e9jour sur le fondement du 7\u00b0 de l'article L. 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile. .. \" ; que Madame O... est titulaire d'une carte de s\u00e9jour temporaire \"\u00e9tudiant - \u00e9l\u00e8ve\" qui lui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9e le 31 d\u00e9cembre 2014 sur le fondement de l'article L. 313-7 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; que le droit interne r\u00e9sultant des articles L. 512-2 et D. 512-2 pr\u00e9cit\u00e9s, dans leur r\u00e9daction issue respectivement de la loi n\u00b0 205-1579 du 19 d\u00e9cembre 2005 et du d\u00e9cret n\u00b0 2006-234 du 27 f\u00e9vrier 2006, subordonnent donc, pour l'enfant Z..., qui n'est ni r\u00e9fugi\u00e9, ni membre de r\u00e9fugi\u00e9, ni enfant d'\u00e9tranger titulaire de l'une des cartes de s\u00e9jour mentionn\u00e9es au 10\u00b0 de l'article L. 313-11 , \u00e0 l'article L.313-1, ou \u00e0 L. 313-8 code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, et qui n'est pas rentr\u00e9 en France en m\u00eame temps que madame O... , le versement des prestations familiales \u00e0 la production d'un document attestant d'une entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re en France au titre du regroupement familial et en particulier du certificat d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration ; que cependant, en pr\u00e9sence de conventions internationales portant sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale, il y a lieu de se r\u00e9f\u00e9rer en premier lieu aux stipulations des accords bilat\u00e9raux qui priment sur le droit interne fran\u00e7ais ; que, sur la convention franco-gabonaise du 02 octobre 1980 sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale et son protocole additionnel du 02 avril 1981, le Gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le Gouvernement de la R\u00e9publique gabonaise ont conclu le 2 octobre 1980 une convention g\u00e9n\u00e9rale sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale, pr\u00e9voyant en son article premier du titre 1 des dispositions g\u00e9n\u00e9rales que les ressortissants gabonais exer\u00e7ant en France une activit\u00e9 salari\u00e9e ou assimil\u00e9e, de nature permanente ou saisonni\u00e8re, sont soumis aux l\u00e9gislations de s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'article 3 - parmi lesquelles la l\u00e9gislation relative aux assurances sociales et celle relative aux prestations familiales - et qu'ils en b\u00e9n\u00e9ficient ainsi que leurs ayants droit r\u00e9sidant en France, dans les m\u00eames conditions que les ressortissants fran\u00e7ais; que, toutefois, si le titre de s\u00e9jour de madame O... l'autorise \u00e0 exercer \u00e0 titre accessoire une activit\u00e9 salari\u00e9e, elle ne justifie pas avoir exerc\u00e9 une telle activit\u00e9 m\u00eame de mani\u00e8re saisonni\u00e8re ; qu'il r\u00e9sulte au contraire d'un document ayant \u00e9man\u00e9 de la Caisse primaire d'assurance maladie et dat\u00e9 du 16 juin 2016 qu'elle y est affili\u00e9e sous un r\u00e9gime 802 impliquant l'absence totale d'activit\u00e9 salari\u00e9e connue et de ressources, et ayant entra\u00een\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice de la prise en charge de ses frais de sant\u00e9 sur le seul crit\u00e8re de sa r\u00e9sidence stable et r\u00e9guli\u00e8re (ex couverture maladie universelle - CMU - devenue protection universelle maladie - PUM - au 01 janvier 2016) ; qu'elle n'est donc pas fond\u00e9e \u00e0 solliciter le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales sur le fondement de cette convention ; que si les deux Gouvernements fran\u00e7ais et gabonais ont par ailleurs conclu le 02 avril 1981 un protocole additionnel pr\u00e9voyant une \u00e9galit\u00e9 de traitement entre les \u00e9tudiants gabonais et les \u00e9tudiants fran\u00e7ais sur le territoire de chacun des deux Etats, cette \u00e9galit\u00e9 de traitement ne porte, selon l'intitul\u00e9 m\u00eame de ce protocole, que sur le r\u00e9gime d'assurances sociales des \u00e9tudiants ; que madame O... ne peut donc s'en pr\u00e9valoir au titre de la l\u00e9gislation relative aux prestations familiales ; que, sur la convention franco-gabonaise d'\u00e9tablissement du 11 mars 2002, cette convention, sign\u00e9e \u00e0 Libreville le 11 mars 2002, a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par la loi du 26 juin 2003 et publi\u00e9e au journal officiel de la R\u00e9publique fran\u00e7aise par d\u00e9cret du 08 juillet 2004 ; que l'article 5 de cette convention dispose : \" Chacune des parties contractantes s'engage \u00e0 accorder sur son territoire un traitement juste et \u00e9quitable aux biens, droits et int\u00e9r\u00eats appartenant aux nationaux de l'autre Partie, \u00e0 leur assurer la pleine protection l\u00e9gale et judiciaire et \u00e0 faire en sorte que l'exercice du droit ainsi reconnu ne soit pas entrav\u00e9. Les nationaux de chacune des Parties contractantes b\u00e9n\u00e9ficient sur le territoire de l'autre des dispositions de la l\u00e9gislation du travail, des lois sociales et de s\u00e9curit\u00e9 sociale dans les m\u00eames conditions que les nationaux de cette partie, sous r\u00e9serve qu'ils soient en situation r\u00e9guli\u00e8re.\" ; que les termes employ\u00e9s de \"traitement juste et \u00e9quitable\", pour ce qui concerne les droits et biens, ne peuvent \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9s comme devant conduire \u00e0 une \u00e9galit\u00e9 de traitement en tous domaines ; que si, en revanche, cette convention conf\u00e8re aux ressortissants gabonais le b\u00e9n\u00e9fice du m\u00eame traitement que les nationaux pour \"les lois sociales et de s\u00e9curit\u00e9 sociale\", c'est \u00e0 la condition qu'ils soient r\u00e9guli\u00e8rement entr\u00e9s sur le territoire fran\u00e7ais ; que depuis le 1er janvier 2006, date d'entr\u00e9e en vigueur de la loi n\u00b0 2005.1579 du 19 d\u00e9cembre 2005, ayant modifi\u00e9 l'article L.512-2 du Code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, le versement des prestations familiales est subordonn\u00e9 \u00e0 la production d'un document de s\u00e9jour personnel \u00e0 l'enfant et que le document de circulation pour mineur \u00e9tranger qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 l'enfant Z... le 29 juillet 2015 n'\u00e9quivaut pas aux titres limitativement \u00e9num\u00e9r\u00e9s par l'article D. 512-2 du Code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour justifier de la r\u00e9gularit\u00e9 de son entr\u00e9e et de son s\u00e9jour en France ; que si la Haute autorit\u00e9 de lutte contre les discriminations et pour l'\u00e9galit\u00e9 (HALDE) a consid\u00e9r\u00e9 dans une d\u00e9lib\u00e9ration du 1er septembre 2008 que seule la r\u00e9gularit\u00e9 du s\u00e9jour des parents pouvait \u00eatre exig\u00e9e, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme a elle-m\u00eame retenu dans un arr\u00eat du 8 septembre 2015 (Osungu c/France, n\u00b0 76860/11) que ne constitue pas une discrimination le fait de ne pas prendre en compte dans le calcul des prestations familiales les enfants \u00e9trangers arriv\u00e9s en France en dehors de la proc\u00e9dure de regroupement familial ; que madame O... ne peut donc davantage se pr\u00e9valoir de cette convention pour obtenir le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales pour l'enfant Z...; (",
        ") que, sur la conformit\u00e9 du droit interne \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et \u00e0 la Convention internationale des droits de l'enfant, par une d\u00e9cision n\u00b0205-528 du Conseil constitutionnel en date du 15 d\u00e9cembre 2005, l'article L. 512-2 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 conforme \u00e0 la Constitution et que, par un arr\u00eat de l'Assembl\u00e9e pl\u00e9ni\u00e8re de la Cour de cassation du 3 juin 2011, ce texte, ainsi que l'article D. 512-2, ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s compatibles avec les articles 8 et 14 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales, ainsi qu'\u00e0 l'article 3-1 de la Convention internationale des droits de l'enfant, en ce qu'ils rev\u00eatent un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 dans un Etat d\u00e9mocratique d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants, en ce qu'ils ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e au droit \u00e0 la vie familiale garanti par la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, ni ne m\u00e9connaissent les dispositions de la Convention internationale des droits de l'enfant ; qu'il sera ainsi r\u00e9pondu pour les \u00e9carter aux moyens invoqu\u00e9s d'une pr\u00e9tendue atteinte de la r\u00e8gle de droit interne aux articles 8 et 14 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et 1 de son protocole additionnel n\u00b01 et \u00e0 l'article 3-1 de la Convention internationale relative aux droits de l'enfant ;",
        "1\u00b0) ALORS QUE Madame O... avait produit aux d\u00e9bats un bulletin de salaire en date du 31 juillet 2014 et un contrat de travail en date du 14 avril 2007, \u00e9tablissant qu'elle exer\u00e7ait une activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e en France ; qu'en affirmant, afin de refuser \u00e0 Madame O... le b\u00e9n\u00e9fice des dispositions de la Convention Franco-Gabonaise du 2 octobre 1980 sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale et son protocole additionnel du 2 avril 1981, qu'elle ne justifiait pas avoir exerc\u00e9 une activit\u00e9 salari\u00e9e en France sans se prononcer sur ces deux pi\u00e8ces, \u00e9tablissant l'exercice d'une telle activit\u00e9, la Cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de motifs, en violation de l'article 455 du Code de proc\u00e9dure civile ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE, subsidiairement, Madame O... avait produit aux d\u00e9bats un bulletin de salaire en date du 31 juillet 2014 et un contrat de travail en date du 14 avril 2007, \u00e9tablissant qu'elle exer\u00e7ait une activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e en France ; qu'en affirmant, afin de refuser \u00e0 Madame O... le b\u00e9n\u00e9fice des dispositions de la Convention Franco-Gabonaise du 2 octobre 1980 sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale et son protocole additionnel du 2 avril 1981, qu'elle ne justifiait pas avoir exerc\u00e9 une activit\u00e9 salari\u00e9e en France sans se prononcer, la Cour d'appel a d\u00e9natur\u00e9 par omission ces deux pi\u00e8ces vers\u00e9es aux d\u00e9bats, en violation de l'obligation faite au juge de ne pas d\u00e9naturer les documents de la cause ;",
        "3\u00b0) ALORS QUE les trait\u00e9s ou accords r\u00e9guli\u00e8rement ratifi\u00e9s ou approuv\u00e9s ont, d\u00e8s leur publication, une autorit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 celle des lois, sous r\u00e9serve, pour chaque accord ou trait\u00e9, de son application par l'autre partie ; qu'aux termes de la Convention d'Etablissement entre le Gouvernement de la R\u00e9publique Fran\u00e7aise et le Gouvernement de la R\u00e9publique Gabonaise du 11 mars 2002, chacun des Parties contractantes s'engage \u00e0 accorder sur son territoire un traitement juste et \u00e9quitable aux biens, droits et int\u00e9r\u00eats appartenant aux nationaux de l'autre Partie, \u00e0 leur assurer la pleine protection l\u00e9gale et judiciaire, et \u00e0 faire en sorte que l'exercice du droit ainsi reconnu ne soit pas entrav\u00e9 ; que les nationaux de chacune des Parties contractantes b\u00e9n\u00e9ficient sur le territoire de l'autre des dispositions de la l\u00e9gislation du travail, des lois sociales et de s\u00e9curit\u00e9 sociale dans les m\u00eames conditions que les nationaux de cette Partie, sous r\u00e9serve qu'ils soient en situation r\u00e9guli\u00e8re ; qu'il en r\u00e9sulte qu'un ressortissant gabonais, r\u00e9sidant l\u00e9galement sur le territoire fran\u00e7ais, peut pr\u00e9tendre au b\u00e9n\u00e9fice des prestations sociales pr\u00e9vues par la l\u00e9gislation fran\u00e7aise pour ses enfants \u00e0 charge, d\u00e8s lors que ces derniers sont entr\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement sur le territoire fran\u00e7ais ; qu'en d\u00e9cidant n\u00e9anmoins que Madame O... ne pouvait pr\u00e9tendre au b\u00e9n\u00e9fice des allocations familiales pour son enfant Z..., apr\u00e8s avoir pourtant constat\u00e9 que ce dernier \u00e9tait entr\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement sur le territoire fran\u00e7ais, de sorte qu'il ouvrait droit au b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales en vertu du principe de l'\u00e9galit\u00e9 de traitement institu\u00e9 par la Convention d'Etablissement franco-gabonaise, la Cour d'appel a viol\u00e9 l'article 5 de la Convention d'Etablissement entre le Gouvernement de la R\u00e9publique Fran\u00e7aise et le Gouvernement de la R\u00e9publique Gabonaise du 11 mars 2002, publi\u00e9e par le d\u00e9cret n\u00b0 2004-684 du 8 juillet 2004, ensemble l'article 55 de la Constitution ;",
        "4\u00b0) ALORS QUE toute personne a droit au respect de sa vie priv\u00e9e et familiale, de son domicile et de sa correspondance ; que si les dispositions imposant la production d'un certificat m\u00e9dical \u00e0 l'appui d'une demande de prestation familiale du chef d'un enfant \u00e9tranger r\u00e9pondent \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de la sant\u00e9 publique et \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de la sant\u00e9 de l'enfant, de sorte qu'elles ne portent pas en elle-m\u00eame, n\u00e9cessairement, une atteinte disproportionn\u00e9e aux droits \u00e0 la vie familiale, la mise en oeuvre de cette exigence est susceptible de porter, selon les circonstances de l'esp\u00e8ce, une atteinte disproportionn\u00e9e aux droits et \u00e0 la vie familiale de l'int\u00e9ress\u00e9 ; qu'en se bornant \u00e0 affirmer que les dispositions imposant la production d'un certificat m\u00e9dical pour le b\u00e9n\u00e9fice de prestations familiales du chef d'un enfant n\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e aux droits \u00e0 la vie familiale, sans rechercher si une telle atteinte \u00e9tait n\u00e9anmoins caract\u00e9ris\u00e9e dans les circonstances de l'esp\u00e8ce, au regard du fait que Madame O... r\u00e9side r\u00e9guli\u00e8rement sur le territoire fran\u00e7ais avec ses deux enfants et que, l'entr\u00e9e sur le territoire \u00e9tant intervenue, elle ne peut plus obtenir le certificat m\u00e9dical exig\u00e9, devant \u00eatre d\u00e9livr\u00e9 par l'Office Fran\u00e7ais de l'Int\u00e9gration et de l'Immigration lors de l'entr\u00e9e sur le territoire, la Cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale, au regard des articles L. 512-1, L. 512-2 et D. 512-2, 2\u00b0, du Code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, ensemble les articles 8 et 14 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales."
    ]
}