{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "JT",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 27 septembre 2017",
        "Cassation partielle sans renvoi",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 1062 FS-P+B+R+I",
        "Pourvois n\u00b0 W 16-50.062",
        "et V 17-10.206 JONCTION",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "I - Statuant sur le pourvoi n\u00b0 W 16-50.062 form\u00e9 par le procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Douai, domicili\u00e9 en son parquet g\u00e9n\u00e9ral, [...],",
        "contre l'ordonnance rendue le 5 novembre 2016 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Douai (chambre des libert\u00e9s individuelles), dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ au pr\u00e9fet du Nord, domicili\u00e9 [...],",
        "2\u00b0/ \u00e0 M. Stanislav Y..., domicili\u00e9 [...],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation ;",
        "II - Statuant sur le pourvoi n\u00b0 V 17-10.206 form\u00e9 par le pr\u00e9fet du Nord, contre la m\u00eame ordonnance dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ \u00e0 M. Stanislav Y...,",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Douai,",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation ;",
        "Le demandeur au pourvoi n\u00b0 W 16-50.062 invoque, \u00e0 l'appui de son recours, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Le demandeur au pourvoi n\u00b0 V 17-10.206 invoque, \u00e0 l'appui de son recours, le moyen unique de cassation \u00e9galement annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, compos\u00e9e conform\u00e9ment \u00e0 l'article R. 431-5 du code de l'organisation judiciaire, en l'audience publique du 12 septembre 2017, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : Mme\u00a0Batut, pr\u00e9sident, Mme\u00a0Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, M. Matet, conseiller doyen, Mme Wallon, MM. Hascher, Reynis, Mmes Reygner, Bozzi, M. Acquaviva, Mme Auroy, conseillers, MM. Mansion, Roth, Mmes Mouty-Tardieu, Le Cotty, Azar, conseillers r\u00e9f\u00e9rendaires, M.\u00a0Ingall-Montagnier, premier avocat g\u00e9n\u00e9ral, Mme Pecquenard, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations et plaidoirie de la SCP Garreau, Bauer-Violas et Feschotte-Desbois, avocat du pr\u00e9fet du Nord, l'avis de M.\u00a0Ingall-Montagnier, premier avocat g\u00e9n\u00e9ral, auquel l'avocat a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pliquer, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen unique du pourvoi n\u00b0 16-50.062 et sur le moyen unique du pourvoi n\u00b0 17-10.206 pris en sa premi\u00e8re branche :"
    ],
    "decision-2": [
        "Vu la loi des 16-24 ao\u00fbt 1790, le d\u00e9cret du 16 fructidor an III et l'article L. 512-1, III, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "Attendu qu'il r\u00e9sulte du principe de s\u00e9paration des autorit\u00e9s administratives et judiciaires, pos\u00e9 par les deux premiers de ces textes, qu'\u00e0 l'exception des mati\u00e8res r\u00e9serv\u00e9es par nature \u00e0 l'autorit\u00e9 judiciaire et sauf disposition l\u00e9gislative contraire, il n'appartient qu'\u00e0 la juridiction administrative de conna\u00eetre des recours contre les d\u00e9cisions prises par l'administration dans l'exercice de ses pr\u00e9rogatives de puissance publique ;",
        "Attendu qu'aux termes du dernier, \"en cas de placement en r\u00e9tention en application de l'article L. 551-1, l'\u00e9tranger peut demander au pr\u00e9sident du tribunal administratif l'annulation de l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais, de la d\u00e9cision refusant un d\u00e9lai de d\u00e9part volontaire, de la d\u00e9cision mentionnant le pays de destination et de la d\u00e9cision d'interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais ou d'interdiction de circulation sur le territoire fran\u00e7ais qui l'accompagnent, le cas \u00e9ch\u00e9ant, dans un d\u00e9lai de quarante-huit heures \u00e0 compter de leur notification, lorsque ces d\u00e9cisions sont notifi\u00e9es avec la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention. La d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention ne peut \u00eatre contest\u00e9e que devant le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention, dans un d\u00e9lai de quarante-huit heures \u00e0 compter de sa notification, suivant la proc\u00e9dure pr\u00e9vue \u00e0 la section 1 du chapitre II du titre V du pr\u00e9sent livre et dans une audience commune aux deux proc\u00e9dures, sur lesquelles le juge statue par ordonnance unique lorsqu'il est \u00e9galement saisi aux fins de prolongation de la r\u00e9tention en application de l'article L. 552-1\" ;",
        "Attendu que l'article L. 512-1 pr\u00e9voit que le juge administratif statue au plus tard soixante-douze heures \u00e0 compter de sa saisine ; que, selon l'article L. 552-1, le juge judiciaire statue dans les vingt-quatre heures de sa saisine ;",
        "Attendu que le l\u00e9gislateur a ainsi organis\u00e9 deux comp\u00e9tences parall\u00e8les, exclusives l'une de l'autre ;",
        "Qu'il s'en d\u00e9duit que le juge administratif est seul comp\u00e9tent pour conna\u00eetre de la l\u00e9galit\u00e9 des d\u00e9cisions relatives au s\u00e9jour et \u00e0 l'\u00e9loignement, quand bien m\u00eame leur ill\u00e9galit\u00e9 serait invoqu\u00e9e par voie d'exception \u00e0 l'occasion de la contestation, devant le juge judiciaire, de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu, selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel, et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, que M. Y..., de nationalit\u00e9 bi\u00e9lorusse, en situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 \u00e0 Lille alors qu'il voyageait sans titre de transport dans le train effectuant la liaison Lyon-Bruxelles ; que, pendant la retenue pour v\u00e9rification des titres de s\u00e9jour, le pr\u00e9fet a pris une d\u00e9cision de transfert en Suisse et de placement en r\u00e9tention ; que, le 2 novembre 2016, M. Y... a pr\u00e9sent\u00e9 au juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention une requ\u00eate en contestation de la r\u00e9gularit\u00e9 de cet arr\u00eat\u00e9 et le pr\u00e9fet une requ\u00eate en prolongation de la mesure ;",
        "Attendu que, pour remettre en libert\u00e9 M. Y..., l'ordonnance retient, par motifs adopt\u00e9s, que l'arr\u00eat\u00e9 de transfert de l'int\u00e9ress\u00e9 aux autorit\u00e9s suisses est intervenu en m\u00e9connaissance de l'article 24 du r\u00e8glement (CE) n\u00b0 604/2013 du Conseil du 26 juin 2013 ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Qu'en statuant ainsi, le premier pr\u00e9sident, qui a port\u00e9 une appr\u00e9ciation sur la l\u00e9galit\u00e9 de cette d\u00e9cision administrative distincte de l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention, a exc\u00e9d\u00e9 ses pouvoirs en violation des textes susvis\u00e9s ;",
        "Et vu les articles L. 411-3 du code de l'organisation judiciaire et 1015 du code de proc\u00e9dure civile ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur les autres branches du moyen du pourvoi n\u00b0 17-10.206 :",
        "CASSE ET ANNULE, sauf en ce qu'elle d\u00e9clare l'appel recevable, l'ordonnance rendue le 5 novembre 2016, entre les parties, par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Douai ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'ordonnance partiellement cass\u00e9e ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du vingt-sept septembre deux mille dix-sept."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYENS ANNEXES au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par le procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Douai, demandeur au pourvoi n\u00b0 W 16-50.062",
        "Par un moyen unique, tir\u00e9 de la violation des dispositions de l'article L. 512-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile et d'un manque de base l\u00e9gale, il est fait grief \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e d'avoir dit que le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention pouvait, en se fondant sur le droit de l'Union Europ\u00e9enne, se prononcer sur la l\u00e9galit\u00e9 des d\u00e9cisions administratives supports de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention,",
        "Aux motifs que, \"Le l\u00e9gislateur, par la loi du 7 mars 2016, a attribu\u00e9 au juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention comp\u00e9tence pour statuer sur les contestations de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention mais conserv\u00e9 au juge administratif la connaissance des contestations des d\u00e9cisions administratives qui en sont \u00e0 l'origine ce dont on peut d\u00e9duire qu'il n'a pas entendu permettre au administratives qui en sont \u00e0 l'origine ce dont on peut d\u00e9duire qu'il n'a pas entendu permettre au juge judiciaire de conna\u00eetre de ces derni\u00e8res m\u00eame par voie d'exception.",
        "Cependant, par une d\u00e9cision du 17 octobre 2011 le tribunal des conflits, prenant notamment en compte l'exigence de bonne administration de la justice et le principe selon lequel tout justiciable a droit \u00e0 ce que sa demande soit jug\u00e9e dans un d\u00e9lai raisonnable, a jug\u00e9 que, si en cas de contestation s\u00e9rieuse portant sur la l\u00e9galit\u00e9 d'un acte administratif, les tribunaux de l'ordre judiciaire statuant en mati\u00e8re civile doivent surseoir \u00e0 statuer jusqu'\u00e0 ce que la question pr\u00e9judicielle de la l\u00e9galit\u00e9 de cet acte soit tranch\u00e9e par la juridiction administrative, il en est autrement lorsqu'il appara\u00eet manifestement, au vu d'une jurisprudence \u00e9tablie, que la contestation peut \u00eatre accueillie par le juge saisi au principal.",
        "Tel n'est pas le cas en ce qui concerne les dispositions susvis\u00e9es issues de la loi du 7 mars 2016 applicables depuis quelques jours seulement.",
        "Toutefois, comme l'a rappel\u00e9 le premier juge, le tribunal des conflits, par la m\u00eame d\u00e9cision, a envisag\u00e9 le cas particulier du droit de l'Union Europ\u00e9enne et dit que le juge national, qui a l'obligation d'appliquer ce droit et d'en assurer le plein effet en laissant au besoin inappliqu\u00e9e, de sa propre initiative, toute disposition de droit interne contraire, doit pouvoir l'appliquer, s'il s'agit du juge judiciaire sans \u00eatre tenu de saisir au pr\u00e9alable la juridiction administrative d'une question pr\u00e9judicielle, dans le cas o\u00f9 serait en cause devant lui, \u00e0 titre incident, la conformit\u00e9 d'un acte administratif au droit de l'Union Europ\u00e9enne.",
        "Il en r\u00e9sulte que le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention, charg\u00e9 de trancher la contestation d'une mesure de r\u00e9tention administrative, ne peut se prononcer sur la l\u00e9galit\u00e9 des d\u00e9cisions administratives qui la fondent, m\u00eame par voie d'exception, sauf au regard du droit de l'Union Europ\u00e9enne.",
        "Il doit en \u00eatre ainsi, alors m\u00eame que la juridiction administrative est parall\u00e8lement saisie d'une contestation d'une telle d\u00e9cision administrative et n'a pas statu\u00e9, d\u00e8s lors qu'il doit se prononcer dans un d\u00e9lai plus bref que celui dont dispose le juge administratif sur la r\u00e9gularit\u00e9 du placement en r\u00e9tention.",
        "L'ordonnance entreprise n'est donc pas contestable en ce qu'elle s'est prononc\u00e9e \u00e0 titre incident, sur la l\u00e9galit\u00e9 de la d\u00e9cision de transfert de l'\u00e9tranger concern\u00e9 au regard du r\u00e8glement (CE) n\u00b0 604/2013 du 26 juin 2013.",
        "La lecture que le juge a faite de l'article 24 dudit r\u00e8glement et la cons\u00e9quence qu'il en a tir\u00e9e sur la l\u00e9galit\u00e9 de la d\u00e9cision de transfert de l'\u00e9tranger concern\u00e9, au regard des circonstances de fait de l'esp\u00e8ce \u00e0 la date \u00e0 laquelle a \u00e9t\u00e9 prise cette d\u00e9cision, et, par voie de cons\u00e9quence, de la mesure de placement en r\u00e9tention, n'appelle pas de critique \u00bb,",
        "Alors que, l'article L 512-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (CESEDA) \u00e9nonce que \u00abla d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention ne peut \u00eatre contest\u00e9e que devant le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention \u00bb; qu'il s'en d\u00e9duit que ces dispositions concernent le contentieux du placement en r\u00e9tention administrative et non pas celui de la mesure d'\u00e9loignement, qui fonde ledit placement, laquelle rel\u00e8ve depuis toujours de la comp\u00e9tence du juge administratif ;",
        "Qu'en d\u00e9cidant le contraire, l'arr\u00eat a viol\u00e9 le texte en y ajoutant une comp\u00e9tence qu'il ne comporte pas. Moyen produit par la SCP Garreau, Bauer-Violas et Feschotte-Desbois, avocat aux Conseils, pour le pr\u00e9fet du Nord, demandeur au pourvoi n\u00b0 V 17-10.206",
        "Le moyen reproche \u00e0 l'ordonnance confirmative attaqu\u00e9e d'avoir d\u00e9clar\u00e9 la proc\u00e9dure de placement en r\u00e9tention diligent\u00e9e \u00e0 l'encontre de M. Y... irr\u00e9guli\u00e8re et, en cons\u00e9quence, dit n'y avoir lieu \u00e0 la prolongation du maintien en r\u00e9tention,",
        "AUX MOTIFS QUE",
        "\u00ab le pr\u00e9fet du Nord fait grief au juge des libert\u00e9s de la d\u00e9tention d'avoir d\u00e9clar\u00e9 irr\u00e9gulier le placement en r\u00e9tention de Monsieur Stanislav Y... au motif tir\u00e9 de ce que la d\u00e9cision de transfert de l'int\u00e9ress\u00e9 en Suisse, fondant la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention, \u00e9tait elle-m\u00eame irr\u00e9guli\u00e8re alors que l'appr\u00e9ciation de la r\u00e9gularit\u00e9 d'une d\u00e9cision ne rel\u00e8ve que de la comp\u00e9tence du juge administratif lequel, au cas pr\u00e9sent, en \u00e9tait d'ailleurs parall\u00e8lement saisi et n'avait pas encore statu\u00e9, il ne saurait donc \u00eatre d\u00e9battue devant le juge judiciaire, m\u00eame par voie d'exception.",
        "Le l\u00e9gislateur, par la loi du 7 mars 2016, a attribu\u00e9 au juge des libert\u00e9s et de [la d\u00e9tention] comp\u00e9tence pour statuer sur les contestations de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention et conserv\u00e9 au juge administratif la connaissance des contestations des d\u00e9cisions admiratives qui en sont \u00e0 l'origine, ce dont on peut d\u00e9duire qu'il n'a pas entendu permettre au juge judiciaire de conna\u00eetre de ces derni\u00e8res, par voie d'exception.",
        "Cependant, par une d\u00e9cision du 17 octobre 2011 le tribunal des conflits, prenant notamment en compte l'exigence de bonne administration de la justice et le principe selon lequel tout justiciable a droit ce que sa demande soit jug\u00e9e dans un d\u00e9lai raisonnable, a jug\u00e9 que, si en cas de contestation s\u00e9rieuse portant sur la l\u00e9galit\u00e9 d'un acte administratif, les tribunaux de l'ordre judiciaire statuant en mati\u00e8re civile doivent surseoir \u00e0 statuer jusqu'\u00e0 ce que la question pr\u00e9judicielle de la l\u00e9galit\u00e9 de cet acte soit tranch\u00e9e par la juridiction administrative il en est autrement lorsqu'il appara\u00eet manifestement, au vu d'une jurisprudence \u00e9tablie, que la contestation peut \u00eatre accueillie par le juge principal.",
        "Tel n'est pas le cas en ce qui concerne les dispositions susvis\u00e9s issues de la loi du 7 mars 2016, applicables depuis quelques jours seulement.",
        "Toutefois, comme l'a rappel\u00e9 le premier juge, le tribunal des conflits, par la m\u00eame d\u00e9cision, a envisag\u00e9 le cas particulier du droit de l'Union europ\u00e9enne et dit que le juge national, qui a l'obligation d'appliquer ce droit et d'en assurer le plein effet en laissant au besoin inappliqu\u00e9e, de sa propre initiative, toute disposition de droit interne contraire, doit pouvoir l'appliquer, s'il s'agit du juge judiciaire, sans \u00eatre tenu de saisir au pr\u00e9alable la juridiction administrative d'une question pr\u00e9judicielle, dans le cas o\u00f9 serait en cause devant lui, \u00e0 titre incident, la conformit\u00e9 d'un acte administratif au droit de l'Union europ\u00e9enne.",
        "Il en r\u00e9sulte que le juge des libert\u00e9s de la d\u00e9tention, charg\u00e9 de trancher la contestation d'une mesure de r\u00e9tention administrative, ne peut se prononcer sur la l\u00e9galit\u00e9 des d\u00e9cisions administratives qui la fondent, m\u00eame par voie d'exception, sauf au regard du droit de l'Union europ\u00e9enne.",
        "Il doit en \u00eatre ainsi, alors m\u00eame que la juridiction administrative est parall\u00e8lement saisie d'une contestation d'une telle d\u00e9cision administrative et n'a pas statu\u00e9, d\u00e8s lors qu'il doit se prononcer dans un d\u00e9lai plus bref que celui dont dispose le juge administratif sur la r\u00e9gularit\u00e9 du placement en r\u00e9tention.",
        "L'ordonnance entreprise n'est donc pas contestable en ce qu'elle s'est prononc\u00e9e \u00e0 titre incident, sur la l\u00e9galit\u00e9 de la d\u00e9cision de transfert de l'\u00e9tranger concern\u00e9 au regard du r\u00e8glement (CE) n\u00b0 604/2013 du 26 juin 2013.",
        "La lecture que le juge a fait de l'article 24 dudit r\u00e8glement et la cons\u00e9quence qu'il en a tir\u00e9e sur la l\u00e9galit\u00e9 de la d\u00e9cision de transfert de l'\u00e9tranger concern\u00e9, au regard des circonstances de fait de l'esp\u00e8ce \u00e0 la date \u00e0 laquelle a \u00e9t\u00e9 prise sa d\u00e9cision, et par voie de cons\u00e9quence de la mesure de placement r\u00e9tention, n'appelle pas de critique \u00bb,",
        "ET AUX MOTIFS ADOPTES QUE",
        "\u00ab le conseil de Monsieur Y... sollicite qu'il soit re\u00e7u des exceptions d'irr\u00e9gularit\u00e9 de la proc\u00e9dure d'\u00e9loignement qui est le support n\u00e9cessaire de la d\u00e9cision de r\u00e9tention dont la loi du 7 mars 2016 confie au juge l'appr\u00e9ciation de la r\u00e9gularit\u00e9 ;",
        "qu'\u00e0 cet effet le pr\u00e9fet du Nord par la voix de son repr\u00e9sentant fait valoir que l'article L. 512\u20131du CESEDA s'oppose \u00e0 ce que le juge judiciaire soit saisi de l'ensemble de la proc\u00e9dure d'\u00e9loignement,",
        "Attendu qu'il r\u00e9sulte de l'article L. 512\u20131 III du CESEDA que le juge judiciaire est seul comp\u00e9tent \u00e0 compter du 1er novembre 2016 pour se prononcer sur la r\u00e9gularit\u00e9 d'un arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention d'un \u00e9tranger faisant l'objet d'une mesure d'\u00e9loignement ; que cette comp\u00e9tence est attribu\u00e9e \u00e0 l'autorit\u00e9 judiciaire par le l\u00e9gislateur sur le fondement de l'article 66 de la Constitution ; que la loi n\u00b0 2016\u2013274 du 7 mars 2016 dont sont issues les dispositions ci-dessus n'a pas entendu faire du juge judiciaire le juge de l'ensemble de la proc\u00e9dure administrative dont l'appr\u00e9ciation demeure de la comp\u00e9tence du juge administratif conform\u00e9ment au principe pos\u00e9 lors de la R\u00e9volution fran\u00e7aise (article 13 de la loi des 16\u201324 ao\u00fbt 1790 et d\u00e9cret du 16 fructidor an III) ;",
        "Que, toutefois, tout en restant dans le r\u00f4le que lui confient les institutions de la R\u00e9publique, le juge judiciaire peut non seulement se voir confier de fa\u00e7on exceptionnelle par la loi des pr\u00e9rogatives naturellement d\u00e9volues \u00e0 son homologue administratif mais il doit aussi \u00eatre en mesure d'exercer pleinement ses pr\u00e9rogatives ; il en r\u00e9sulte n\u00e9cessairement qu'il ne peut se contenter d'appr\u00e9cier la r\u00e9gularit\u00e9 du seule acte privatif de libert\u00e9 sans que lui soit donn\u00e9e la possibilit\u00e9 d'appr\u00e9cier la proc\u00e9dure qui sert de fondement \u00e0 cet acte ; qu'un raisonnement contraire reviendrait \u00e0 prendre le risque inacceptable et contraire m\u00eame \u00e0 l'intervention du juge judiciaire de valider une privation de libert\u00e9 qui reposerait sur une proc\u00e9dure irr\u00e9guli\u00e8re ;",
        "Que cette perspective a justement \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e par la CEDH qui dans son arr\u00eat du 12 juillet 2016 (A.M. c/France) a exig\u00e9 que l'autorit\u00e9 juridictionnelle comp\u00e9tente soit en mesure d'exercer le contr\u00f4le complet la proc\u00e9dure (\u00a7 41 et 42) ;",
        "Qu'il en r\u00e9sulte que le contr\u00f4le par voie d'exception est recevable, natures et conforme \u00e0 l'ensemble des principes pos\u00e9s par l'article 66 et par celui r\u00e9sultant de la s\u00e9paration des pouvoirs et des ordres juridictionnels en France,",
        "Attendu toutefois que le respect de ce principe n\u00e9cessite de respecter les limites pos\u00e9es par le tribunal des conflits selon le juge judiciaire est fond\u00e9 \u00e0 appr\u00e9cier \u00ab \u00e0 titre incident, la conformit\u00e9 d'un acte administratif au droit de l'Union europ\u00e9enne \u00bb (du Tribunal des conflits du 17 octobre 2011 SCEA du Ch\u00e9neau.",
        "Attendu qu'en l'esp\u00e8ce le conseil de Monsieur Y... soul\u00e8ve entre autres moyens que la d\u00e9cision de transfert aux autorit\u00e9s helv\u00e9tiques du 1er novembre 2016, fondement de l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative du m\u00eame jour, contrevient dispositions de l'article 24 du r\u00e8glement (CE) n\u00b0 604/2013 du Conseil du 26 juin 2013 qui exige que la demande de transfert repose sur des preuves de l'existence d'une demande d'asile dans l'Etat sollicit\u00e9 qui ne sont pas r\u00e9unies en l'esp\u00e8ce ; qu'il est pr\u00e9cis\u00e9 que la d\u00e9cision de transfert a \u00e9t\u00e9 formalis\u00e9e sur le seul fondement des d\u00e9clarations de Monsieur Stanislav Y... qui a d\u00e9clar\u00e9 lors de la proc\u00e9dure judiciaire avoir \u00ab fait une demande d'asile en Suisse \u00bb sans qu'aucun autre \u00e9l\u00e9ment, en particulier consultation du fichier EURODAC, ne vienne l\u00e9gitimer sa d\u00e9cision au moment o\u00f9 elle est prise,",
        "Que le pr\u00e9fet du Nord par la voix de son repr\u00e9sentant \u00e0 l'audience r\u00e9pond que les \u00e9l\u00e9ments fournis par Monsieur Stanislav Y... repris dans l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention \u00e9taient bien suffisants pour d\u00e9cider du transfert et solliciter les autorit\u00e9s helv\u00e9tiques et qu'ils ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9s d\u00e8s le lendemain par le r\u00e9sultat positif de la consultation EURODAC ;",
        "Attendu qu'en l'esp\u00e8ce l'article 24 r\u00e8glement (CE) n\u00b0 604/2013 du Conseil du 26 juin 2013 permet que la demande soit fond\u00e9e sur \u00ab des \u00e9l\u00e9ments de preuves autres que des donn\u00e9es obtenues par le syst\u00e8me EURODAC, il est bien acquis que ce fondement est subsidiaire et suppose une pluralit\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments ; que les seules d\u00e9clarations de l'\u00e9tranger plac\u00e9 en retenue ne sont pas suffisantes \u00e0 envisager la mise en oeuvre du m\u00e9canisme pr\u00e9vu par le r\u00e8glement pr\u00e9cit\u00e9 et ce d'autant plus qu'aucune diligence ne r\u00e9sulte de la proc\u00e9dure pour y apporter imm\u00e9diatement le fondement premier qu'est l'enregistrement au fichier EURODAC pas plus qu'il p n'est \u00e9tabli en quoi cette recherche sp\u00e9cifique devait \u00eatre diff\u00e9r\u00e9e ;",
        "Attendu par cons\u00e9quent que la d\u00e9cision de transfert, fondement n\u00e9cessaire du placement en r\u00e9tention de Monsieur Y... comme en atteste si besoin en \u00e9tait le fait qu'il fasse l'objet d'une seule d\u00e9cision administrative est irr\u00e9guli\u00e8re en ce que son fondement n'est pas conforme aux exigences de la r\u00e9glementation europ\u00e9enne qui la l\u00e9gitime ;",
        "Attendu par cons\u00e9quent que s'agissant d'une non-conformit\u00e9 au droit de l'Union europ\u00e9enne, il convient d'en conclure \u00e0 l'irr\u00e9gularit\u00e9 de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention qu'elle supporte n\u00e9cessairement et de faire droit la requ\u00eate de Y... sans qu'il soit n\u00e9cessaire d'examiner les autres moyens soulev\u00e9s dans le m\u00eame sens \u00bb,",
        "ALORS QUE si l'effectivit\u00e9 du droit communautaire autorise le juge judiciaire, par exception au principe de s\u00e9paration des pouvoirs, \u00e0 se prononcer sur la conformit\u00e9 d'un acte administratif au droit de l'Union europ\u00e9enne sans renvoi pr\u00e9alable \u00e0 la juridiction administrative, la possibilit\u00e9 de contestation par la personne retenue de la mesure, d'\u00e9loignement ou de transfert, pr\u00e9alable au placement en r\u00e9tention administrative devant le juge administratif, jug\u00e9e dans des d\u00e9lais extr\u00eamement courts permettant d'assurer l'effectivit\u00e9 du droit de l'Union fait obstacle \u00e0 ce que le juge judiciaire puisse examiner la conformit\u00e9 au droit de l'Union d'une telle d\u00e9cision, a fortiori lorsque le juge administratif est d\u00e9j\u00e0 saisi d'un tel recours form\u00e9 dans les 48 heures et jug\u00e9 dans les 72 heures de sorte qu'en se fondant, pour annuler le placement en r\u00e9tention, sur la pr\u00e9tendue inconventionnalit\u00e9 de l'arr\u00eat\u00e9 de transfert, qui faisait l'objet d'un recours devant le juge administratif permettant d'assurer l'effectivit\u00e9 du droit communautaire et en indiquant que le juge judiciaire \u00e9tait comp\u00e9tent pour statuer \u00e0 cet \u00e9gard quand bien m\u00eame le juge administratif \u00e9tait saisi d'un recours contre cet acte, le magistrat d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la cour d'appel a viol\u00e9, par refus d'application, les dispositions de la loi des 16-24 ao\u00fbt 1790 et le d\u00e9cret du 16 fructidor an III ;",
        "ALORS, SUBSIDIAIREMENT, QUE si l'application erron\u00e9e d'un crit\u00e8re de responsabilit\u00e9 de la demande d'asile peut \u00eatre invoqu\u00e9e par un demandeur dans le cadre d'un recours contre une d\u00e9cision de transfert prise \u00e0 son \u00e9gard, la seule insuffisance des \u00e9l\u00e9ments de preuve pour requ\u00e9rir l'Etat consid\u00e9r\u00e9 comme responsable ne saurait justifier l'ill\u00e9galit\u00e9 de la d\u00e9cision de transfert si bien qu'en se fondant, pour annuler le placement en r\u00e9tention, sur la pr\u00e9tendue ill\u00e9galit\u00e9 de l'arr\u00eat\u00e9 de transfert r\u00e9sultant de la pr\u00e9tendue insuffisance des \u00e9l\u00e9ments pour d\u00e9signer la Suisse comme Etat responsable, sans caract\u00e9riser en quoi cet Etat n'aurait pas d\u00fb \u00eatre ainsi d\u00e9sign\u00e9, le magistrat d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard de l'article L. 521-1 III du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile,",
        "ET ALORS, PLUS SUBISIDIAREMENT ENCORE, QUE l'exigence de la preuve ne doit pas aller au-del\u00e0 de ce qui est n\u00e9cessaire pour d\u00e9terminer l'Etat responsable de sorte que la consultation du fichier EURODAC, pr\u00e9alablement \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9 de transfert n'est pas obligatoire si d'autres \u00e9l\u00e9ments suffisent \u00e0 d\u00e9signer l'Etat responsable de sorte qu'en consid\u00e9rant cette consultation comme prioritaire et incontournable et les d\u00e9clarations du demandeur d'asile comme insuffisantes pour d\u00e9terminer l'Etat responsable, le magistrat d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la cour d'appel a viol\u00e9 les dispositions des articles 22 et 24 du r\u00e8glement (CE) n\u00b0 604/2013 du Parlement et du Conseil du 26 juin 2013."
    ]
}