{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "CH.B",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 27 septembre 2017",
        "Cassation partielle sans renvoi",
        "Mme\u00a0BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 1063 FS-P+B+R+I",
        "Pourvoi n\u00b0 W 17-10.207",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par le pr\u00e9fet du Rh\u00f4ne, domicili\u00e9 [...],",
        "contre l'ordonnance rendue le 18 novembre 2016 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Lyon, dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ \u00e0 M. Sofiane Y..., domicili\u00e9 [...],",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Lyon, domicili\u00e9 [...],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation ;",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, compos\u00e9e conform\u00e9ment \u00e0 l'article R. 431-5 du code de l'organisation judiciaire, en l'audience publique du 12 septembre 2017, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, M. Matet, conseiller doyen, Mme Wallon, MM. Hascher, Reynis, Mmes Reygner, Bozzi, M. Acquaviva, Mme Auroy, conseillers, MM. Mansion, Roth, Mmes Mouty-Tardieu, Le Cotty, Azar, conseillers r\u00e9f\u00e9rendaires, M.\u00a0Ingall-Montagnier, premier avocat g\u00e9n\u00e9ral, Mme Pecquenard, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme\u00a0Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations et plaidoirie de la SCP Garreau, Bauer-Violas et Feschotte-Desbois, avocat du pr\u00e9fet du Rh\u00f4ne, l'avis de M.\u00a0Ingall-Montagnier, premier avocat g\u00e9n\u00e9ral, auquel l'avocat a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pliquer, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen unique, pris en sa premi\u00e8re branche :"
    ],
    "decision-2": [
        "Vu la loi des 16-24 ao\u00fbt 1790, le d\u00e9cret du 16 fructidor an III et l'article L. 512-1, III, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "Attendu qu'il r\u00e9sulte du principe de s\u00e9paration des autorit\u00e9s administratives et judiciaires, pos\u00e9 par les deux premiers de ces textes, qu'\u00e0 l'exception des mati\u00e8res r\u00e9serv\u00e9es par nature \u00e0 l'autorit\u00e9 judiciaire et sauf disposition l\u00e9gislative contraire, il n'appartient qu'\u00e0 la juridiction administrative de conna\u00eetre des recours contre les d\u00e9cisions prises par l'administration dans l'exercice de ses pr\u00e9rogatives de puissance publique ;",
        "Attendu qu'aux termes du dernier, \"en cas de placement en r\u00e9tention en application de l'article L. 551-1, l'\u00e9tranger peut demander au pr\u00e9sident du tribunal administratif l'annulation de l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais, de la d\u00e9cision refusant un d\u00e9lai de d\u00e9part volontaire, de la d\u00e9cision mentionnant le pays de destination et de la d\u00e9cision d'interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais ou d'interdiction de circulation sur le territoire fran\u00e7ais qui l'accompagnent, le cas \u00e9ch\u00e9ant, dans un d\u00e9lai de quarante-huit heures \u00e0 compter de leur notification, lorsque ces d\u00e9cisions sont notifi\u00e9es avec la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention. La d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention ne peut \u00eatre contest\u00e9e que devant le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention, dans un d\u00e9lai de quarante-huit heures \u00e0 compter de sa notification, suivant la proc\u00e9dure pr\u00e9vue \u00e0 la section 1 du chapitre II du titre V du pr\u00e9sent livre et dans une audience commune aux deux proc\u00e9dures, sur lesquelles le juge statue par ordonnance unique lorsqu'il est \u00e9galement saisi aux fins de prolongation de la r\u00e9tention en application de l'article L. 552-1\" ;",
        "Attendu que l'article L. 512-1 pr\u00e9voit que le juge administratif statue au plus tard soixante-douze heures \u00e0 compter de sa saisine ; que, selon l'article L. 552-1, le juge judiciaire statue dans les vingt-quatre heures de sa saisine ;",
        "Attendu que le l\u00e9gislateur a ainsi organis\u00e9 deux comp\u00e9tences parall\u00e8les, exclusives l'une de l'autre ;",
        "Qu'il s'en d\u00e9duit que le juge administratif est seul comp\u00e9tent pour conna\u00eetre de la l\u00e9galit\u00e9 des d\u00e9cisions relatives au s\u00e9jour et \u00e0 l'\u00e9loignement, quand bien m\u00eame leur ill\u00e9galit\u00e9 serait invoqu\u00e9e par voie d'exception \u00e0 l'occasion de la contestation, devant le juge judiciaire, de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu, selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel, et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, que, le 14 novembre 2016, le pr\u00e9fet a pris \u00e0 l'encontre de M. Y..., de nationalit\u00e9 alg\u00e9rienne, en situation irr\u00e9guli\u00e8re en France, une d\u00e9cision portant obligation de quitter sans d\u00e9lai le territoire national et un arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative ; que, le 16 novembre 2016, M. Y... a pr\u00e9sent\u00e9 au juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention une requ\u00eate en contestation de la r\u00e9gularit\u00e9 de cet arr\u00eat\u00e9 ;",
        "Attendu que, pour remettre en libert\u00e9 M. Y..., l'ordonnance retient que la d\u00e9cision du pr\u00e9fet lui faisant obligation de quitter sans d\u00e9lai le territoire fran\u00e7ais est entach\u00e9e d'irr\u00e9gularit\u00e9, ce qui vicie la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention dont elle constitue le fondement ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Qu'en statuant ainsi, le premier pr\u00e9sident, qui a port\u00e9 une appr\u00e9ciation sur la l\u00e9galit\u00e9 de cette d\u00e9cision administrative distincte de l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention, a exc\u00e9d\u00e9 ses pouvoirs en violation des textes susvis\u00e9s ;",
        "Et vu les articles L. 411-3 du code de l'organisation judiciaire et 1015 du code de proc\u00e9dure civile ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur les autres branches du moyen :",
        "CASSE ET ANNULE, sauf en ce qu'elle d\u00e9clare l'appel recevable, l'ordonnance rendue le 18 novembre 2016, entre les parties, par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Lyon ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'ordonnance partiellement cass\u00e9e ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du vingt-sept septembre deux mille dix-sept."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat.",
        "Moyen produit par la SCP Garreau, Bauer-Violas et Feschotte-Desbois, avocat aux Conseils, pour le pr\u00e9fet du Rh\u00f4ne.",
        "Le moyen reproche \u00e0 l'ordonnance confirmative attaqu\u00e9e d'avoir constat\u00e9 l'irr\u00e9gularit\u00e9 de l'arr\u00eat\u00e9 du Pr\u00e9fet du Rh\u00f4ne en date du 14 novembre 2016 ordonnant le placement en r\u00e9tention administrative de Sofiane Y... et d'avoir en cons\u00e9quence ordonn\u00e9 la remise en libert\u00e9 imm\u00e9diate de l'int\u00e9ress\u00e9,",
        "AUX MOTIFS QUE",
        "\u00ab s'agissant de la r\u00e9gularit\u00e9 de la d\u00e9cision contest\u00e9e, les dispositions de l'article L. 512-1 du code de l'entr\u00e9e du s\u00e9jour des \u00e9trangers du droit d'asile pr\u00e9voient que la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention peut \u00eatre contest\u00e9e devant le juge des libert\u00e9s de la d\u00e9tention, dans un d\u00e9lai de 48 heures \u00e0 compter de sa notification, suivant la proc\u00e9dure pr\u00e9vue \u00e0 la section 1 du chapitre II du titre V du pr\u00e9sent livre et dans une audience commune aux deux proc\u00e9dures, sur lesquelles le juge statue par ordonnance unique lorsqu'il est \u00e9galement saisi aux fins de prolongation de la r\u00e9tention en application de l'article L. 552-1 ;",
        "Qu'en vertu du principe de s\u00e9paration des autorit\u00e9s administratives et judiciaires pos\u00e9s par l'article 13 de la loi des 16\u201324 ao\u00fbt 1790 et par le d\u00e9cret du 16 fructidor an III, sous r\u00e9serve des mati\u00e8res r\u00e9serv\u00e9es par nature \u00e0 l'autorit\u00e9 judiciaire et sauf dispositions l\u00e9gislatives contraires, il n'appartient qu'\u00e0 la juridiction administrative de conna\u00eetre des recours tendant \u00e0 l'annulation ou \u00e0 la r\u00e9formation de d\u00e9cisions prises par l'administration dans l'exercice de ses pr\u00e9rogatives de puissance publique ; que de m\u00eame, le juge administratif est en principe seul comp\u00e9tent pour statuer, le cas \u00e9ch\u00e9ant par voie de question pr\u00e9judicielle, sur toute contestation de la l\u00e9galit\u00e9 de telles d\u00e9cisions, soulev\u00e9e \u00e0 l'occasion d'un litige relevant \u00e0 titre principal de l'autorit\u00e9 judiciaire ; que les dispositions de l'article 55 de la Constitution conf\u00e8rent aux Trait\u00e9s, dans les conditions qu'elles d\u00e9finissent, une autorit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 celle des lois, ne prescrivent ni n'impliquent aucune d\u00e9rogation au principe, rappel\u00e9 ci-dessus, r\u00e9gissant la r\u00e9partition des comp\u00e9tences entre ces juridictions, lorsqu'est en cause la l\u00e9galit\u00e9 d'une disposition r\u00e9glementaire, alors m\u00eame que la contestation porterait sur la compatibilit\u00e9 d'une telle disposition avec les engagements internationaux ; que, d'une part, ces principes doivent \u00eatre concili\u00e9s tant avec l'exigence de bonne administration de la justice qu'avec les principes g\u00e9n\u00e9raux qui gouvernent le fonctionnement des juridictions, en vertu desquels tout justiciable a droit \u00e0 ce que sa demande soit jug\u00e9e dans un d\u00e9lai raisonnable ; qu'il suit de l\u00e0 que si, en cas de contestation s\u00e9rieuse portant sur la l\u00e9galit\u00e9 d'un acte administratif, les tribunaux de l'ordre judiciaire statuant en mati\u00e8re civile doivent surseoir \u00e0 statuer jusqu'\u00e0 ce que la question pr\u00e9judicielle de la l\u00e9galit\u00e9 de cet acte soit tranch\u00e9e par la juridiction administrative, il en va autrement lorsqu'il appara\u00eet manifestement, au vu d'une jurisprudence \u00e9tablie, que la contestation peut \u00eatre accueillie par le juge saisi au principal ; que, d'autre part, s'agissant du cas particulier du droit de l'Union europ\u00e9enne, dont le respect constitue une obligation, tant en vertu du Trait\u00e9 sur l'Union europ\u00e9enne et du Trait\u00e9 sur le fonctionnement de l'Union europ\u00e9enne qu'en application de l'article 88-1 de la Constitution, il r\u00e9sulte du principe d'effectivit\u00e9 issu des dispositions de ces trait\u00e9s, telles qu'elles ont \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9es par la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne, que le juge national charg\u00e9 d'appliquer les dispositions du droit de l'Union \u00e0 l'obligation d'en assurer le plein effet en laissant au besoin inappliqu\u00e9e, de sa propre autorit\u00e9, toute disposition contraire ; qu'\u00e0 cet effet, le juge judiciaire doit pouvoir, en cas de difficult\u00e9 d'interpr\u00e9tation de ces normes, en saisir lui-m\u00eame la Cour de justice \u00e0 titre pr\u00e9judiciel ou, lorsqu'il s'estime en \u00e9tat de le faire, appliquer le droit de l'Union, sans \u00eatre tenu de saisir au pr\u00e9alable la juridiction administrative d'une question pr\u00e9judicielle dans le cas o\u00f9 serait en cause devant lui, \u00e0 titre incident, la conformit\u00e9 d'un acte administratif au droit de l'union europ\u00e9enne ;",
        "Que, au cas particulier, le conseil de Sofiane Y... soutient que l'arr\u00eat\u00e9 du pr\u00e9fet du Rh\u00f4ne, en date du 14 novembre 2016, ordonnant son placement en r\u00e9tention serait entach\u00e9 d'ill\u00e9galit\u00e9 en ce qu'il est fond\u00e9 sur la d\u00e9cision du pr\u00e9fet du Rh\u00f4ne, en date du m\u00eame jour, lui faisant obligation de quitter sans d\u00e9lai le territoire fran\u00e7ais, en m\u00e9connaissance des dispositions de la directive n\u00b0 2008/115/CE du Parlement et du Conseil europ\u00e9ens en date du 16 d\u00e9cembre 2008 ;",
        "Que les dispositions de l'article 7 (\u00ab d\u00e9part volontaire \u00bb) de la directive n\u00b0 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 d\u00e9cembre 2008, relative aux normes et proc\u00e9dures communes applicables dans les Etats membres au retour des ressortissants de pays tiers en s\u00e9jour irr\u00e9gulier, pr\u00e9voit cet \u00e9gard que \u00ab 1. La d\u00e9cision de retour pr\u00e9voit un d\u00e9lai appropri\u00e9 allant de sept \u00e0 trente jours pour le d\u00e9part volontaire, sans pr\u00e9judice des exceptions vis\u00e9es au paragraphe 2 et 4. [",
        "] 4. S'il existe un risque de fuite, ou si une demande de s\u00e9jour r\u00e9gulier a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e comme \u00e9tant manifestement non fond\u00e9e ou frauduleuse, ou si la personne concern\u00e9e constitue un danger pour l'ordre public, la s\u00e9curit\u00e9 publique ou la s\u00e9curit\u00e9 nationale, les Etats membres peuvent s'abstenir d'accorder un d\u00e9lai de d\u00e9part volontaire ou peuvent accorder un d\u00e9lai inf\u00e9rieur \u00e0 sept jours \u00bb ;",
        "Qu'il convient de relever, au cas particulier, que les seules mentions, dans la d\u00e9cision contest\u00e9e, que \u00ab l'int\u00e9ress\u00e9 est d\u00e9muni de tout document de voyage obligeant par cons\u00e9quent l'administration \u00e0 engager des d\u00e9marches en vue de l'obtention d'un laissez-passer consulaire\u00bb, et que \u00ab Monsieur Y... Sofiane ne justifie pas de la r\u00e9alit\u00e9 de ses moyens d'existence, d\u00e9clarant vivre gr\u00e2ce aux associations et aux dons de sa famille \u00bb, tout en relevant dans le m\u00eame temps que l'int\u00e9ress\u00e9 semble s'\u00eatre maintenu de fa\u00e7on constante sur le territoire fran\u00e7ais depuis son entr\u00e9e sur le territoire national le 19 d\u00e9cembre 2014 en provenance d'Alg\u00e9rie, qui sont insuffisantes \u00e0 caract\u00e9riser le risque de fuite \u00e9voqu\u00e9e, ne satisfont pas aux exigences de l'article 7 de la directive n\u00b0 2008/115/CE pr\u00e9cit\u00e9e ;",
        "Que l'irr\u00e9gularit\u00e9 qui entache la d\u00e9cision du pr\u00e9fet du Rh\u00f4ne, en date du 14 novembre 2016, faisant obligation \u00e0 Sofiane Y... de quitter sans d\u00e9lai le territoire fran\u00e7ais, vicie n\u00e9cessairement et irr\u00e9m\u00e9diablement la d\u00e9cision du pr\u00e9fet du Rh\u00f4ne, du m\u00eame jour, ordonnant le placement r\u00e9tention de l'int\u00e9ress\u00e9 dont elle constitue le fondement ;",
        "Qu'il conviendra par cons\u00e9quent et sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens, d'ordonner la remise en libert\u00e9 imm\u00e9diate de Sofiane Y... \u00bb,",
        "ALORS QUE si l'effectivit\u00e9 du droit communautaire autorise le juge judiciaire, par exception au principe de s\u00e9paration des pouvoirs, \u00e0 se prononcer sur la conformit\u00e9 d'un acte administratif au droit de l'Union europ\u00e9enne sans renvoi pr\u00e9alable \u00e0 la juridiction administrative, la possibilit\u00e9 de contestation par la personne retenue de la mesure, d'\u00e9loignement ou de transfert, pr\u00e9alable au placement en r\u00e9tention administrative devant le juge administratif, jug\u00e9e dans des d\u00e9lais extr\u00eamement courts permettant d'assurer l'effectivit\u00e9 du droit de l'Union fait obstacle \u00e0 ce que le juge judiciaire puisse examiner la conformit\u00e9 au droit de l'Union d'une telle d\u00e9cision de sorte qu'en se fondant, pour annuler le placement en r\u00e9tention, sur la pr\u00e9tendue inconventionnalit\u00e9 de l'arr\u00eat\u00e9 portant obligation de quitter sans d\u00e9lai le territoire fran\u00e7ais, lequel pouvait faire l'objet d'un recours dans les 48 heures jug\u00e9 dans les 72 heures par le juge administratif, permettant d'assurer l'effectivit\u00e9 du droit communautaire, le magistrat d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la cour d'appel a viol\u00e9, par refus d'application, les dispositions de la loi des 16-24 ao\u00fbt 1790 et le d\u00e9cret du 16 fructidor an III,",
        "ALORS, SUBSIDIAIREMENT, QUE le maintien de l'\u00e9tranger sur le territoire fran\u00e7ais au-del\u00e0 de la dur\u00e9e de validit\u00e9 de son visa ainsi que l'absence de documents de voyage en cours de validit\u00e9 \u00e9tablissent, sauf circonstance particuli\u00e8re, le risque de fuite autorisant l'autorit\u00e9 administrative \u00e0 d\u00e9cider que l'\u00e9tranger est oblig\u00e9 de quitter sans d\u00e9lai le territoire fran\u00e7ais si bien qu'en jugeant que la mention, dans la d\u00e9cision que l'int\u00e9ress\u00e9 \u00e9tait d\u00e9muni de tout document de voyage \u00e9tait insuffisant \u00e0 caract\u00e9riser le risque de fuite, le magistrat d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la cour d'appel a viol\u00e9, par refus d'application, les dispositions de l'article L 511-1, II du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "ET ALORS, SUBSIDIAIREMENT, QUE le maintien de l'\u00e9tranger sur le territoire fran\u00e7ais au-del\u00e0 de la dur\u00e9e de validit\u00e9 de son visa ainsi que l'absence de documents de voyage en cours de validit\u00e9 \u00e9tablissent, sauf circonstance particuli\u00e8re, le risque de fuite autorisant l'autorit\u00e9 administrative \u00e0 d\u00e9cider que l'\u00e9tranger est oblig\u00e9 de quitter sans d\u00e9lai le territoire fran\u00e7ais de sorte qu'en jugeant que la mention, dans la d\u00e9cision, que l'int\u00e9ress\u00e9 s'\u00e9tait maintenu de fa\u00e7on constante sur le territoire fran\u00e7ais depuis son entr\u00e9e sur le territoire national le 19 d\u00e9cembre 2014 en provenance d'Alg\u00e9rie sans rechercher si la circonstance, invoqu\u00e9e dans la d\u00e9cision, que l'int\u00e9ress\u00e9 s'\u00e9tait maintenu sur le territoire au-del\u00e0 de la dur\u00e9e de son visa, ne caract\u00e9risait pas un tel risque de fuite, le magistrat d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard des dispositions de l'article L. 511-1, II du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile."
    ]
}