{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "CF",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 28 mars 2018",
        "Rejet",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 348 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 F 17-16.748",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par le pr\u00e9fet de l'Aube, domicili\u00e9 [...] \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0,",
        "contre l'ordonnance rendue le 25 f\u00e9vrier 2017 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Paris, dans le litige l'opposant \u00e0 M. A... Z... , domicili\u00e9 [...]\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0,",
        "d\u00e9fendeur \u00e0 la cassation ;",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 27 f\u00e9vrier 2018, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sentes : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme X..., conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Wallon, conseiller doyen, Mme Pecquenard, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme X..., conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Odent et Poulet, avocat du pr\u00e9fet de l'Aube, l'avis de M. Y..., avocat g\u00e9n\u00e9ral, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen unique, pris en ses deux branches :"
    ],
    "decision-2": [
        "Attendu, selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel (Paris, 25 f\u00e9vrier 2017), et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, qu'apr\u00e8s avoir s\u00e9journ\u00e9 en Norv\u00e8ge, M. Z..., de nationalit\u00e9 afghane, a sollicit\u00e9 aupr\u00e8s de la pr\u00e9fecture de la Marne, son admission au s\u00e9jour, au titre de l'asile ; que, conform\u00e9ment au r\u00e8glement (UE) n\u00b0 604/2013 du 26 juin 2013, dit Dublin III, le pr\u00e9fet a saisi les autorit\u00e9s norv\u00e9giennes d'une demande de r\u00e9admission, puis a pris, le 24 octobre 2016, un arr\u00eat\u00e9 portant d\u00e9cision de transfert \u00e0 l'Etat responsable de la demande d'asile et, le 17 f\u00e9vrier 2017, un arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative ; que, le 22 f\u00e9vrier suivant, M. Z... a pr\u00e9sent\u00e9 au juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention une requ\u00eate en contestation de la r\u00e9gularit\u00e9 de cet arr\u00eat\u00e9 et le pr\u00e9fet une requ\u00eate en prolongation de la mesure ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu que le pr\u00e9fet fait grief \u00e0 l'ordonnance de rejeter la demande de prolongation de la r\u00e9tention, alors, selon le moyen :",
        "1\u00b0/ que le placement d'un mineur, en compagnie de ses parents, dans un centre de r\u00e9tention sp\u00e9cialement adapt\u00e9 pour l'accueil des familles, ne porte pas une atteinte disproportionn\u00e9e \u00e0 leur droit \u00e0 mener une vie familiale normale, quand la mesure a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e en ultime recours et qu'elle ne peut s'appliquer que pour une dur\u00e9e tr\u00e8s br\u00e8ve ; qu'en jugeant que la pr\u00e9f\u00e8te de l'Aube, en pla\u00e7ant le couple Z... en r\u00e9tention, en compagnie de leur enfant en bas \u00e2ge, dans des conditions ne leur permettant pas de mener une vie familiale normale, avait commis une erreur manifeste d'appr\u00e9ciation, quand la mesure de placement avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e en ultime recours \u2013 apr\u00e8s assignation \u00e0 r\u00e9sidence et refus r\u00e9it\u00e9r\u00e9 du couple Z... d'embarquer en direction d'Oslo o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9admis -, avait \u00e9t\u00e9 mise en oeuvre dans le centre de r\u00e9tention du [...] comportant un espace sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9 aux familles et qu'elle ne devait durer qu'un laps de temps tr\u00e8s bref, le conseiller d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 a viol\u00e9 l'article 8 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, l'article 17 de la Directive \u00ab Retour \u00bb, ensemble les articles L. 531-1 et L. 551-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "2\u00b0/ que la proc\u00e9dure de r\u00e9admission Dublin III s'impose aux \u00e9trangers ressortissant d'Etats tiers qui en remplissent les conditions ; qu'en ayant jug\u00e9 que la pr\u00e9f\u00e8te de l'Aube avait commis une erreur manifeste d'appr\u00e9ciation en pla\u00e7ant en r\u00e9tention administrative le couple Z..., au motif que M. Z... refusait de retourner en Norv\u00e8ge o\u00f9 il pr\u00e9tendait avoir \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9 et avoir s\u00e9journ\u00e9 dans des conditions difficiles, le conseiller d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 a statu\u00e9 par des motifs inop\u00e9rants privant ainsi sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard de l'article 8 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, de l'article 17 de la Directive \u00ab Retour \u00bb, ensemble des articles L. 531-1 et L. 551-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Mais attendu qu'il r\u00e9sulte de l'article 28, paragraphe 2, du r\u00e8glement \u00ab Dublin III \u00bb, que, si les \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne peuvent placer les personnes concern\u00e9es en r\u00e9tention en vue de garantir les proc\u00e9dures de transfert conform\u00e9ment au r\u00e8glement lorsqu'il existe un risque non n\u00e9gligeable de fuite de ces personnes, ce risque s'entend, dans un cas individuel, comme l'existence de raisons, fond\u00e9es sur des crit\u00e8res objectifs d\u00e9finis par la loi, de craindre la fuite d'un demandeur de protection internationale, ressortissant de pays tiers ou apatride, qui fait l'objet d'une proc\u00e9dure de transfert ; qu'en l'absence, dans le droit national d'un Etat membre, de disposition contraignante de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale fixant les crit\u00e8res objectifs sur lesquels sont fond\u00e9es les raisons de craindre la fuite du demandeur d'une protection internationale qui fait l'objet d'une proc\u00e9dure de transfert, ce texte est inapplicable (CJUE, 15 mars 2017, Al Chodor, C-528/15) ; que, le droit national \u00e9tant d\u00e9pourvu d'une telle disposition, il en r\u00e9sulte que le pr\u00e9fet ne pouvait placer en r\u00e9tention M. Z... pour garantir son transfert ; que, par ce motif de pur droit substitu\u00e9, dans les conditions de l'article 1015 du code de proc\u00e9dure civile, \u00e0 ceux critiqu\u00e9s, la d\u00e9cision se trouve l\u00e9galement justifi\u00e9e ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du vingt-huit mars deux mille dix-huit."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Odent et Poulet, avocat aux Conseils, pour le pr\u00e9fet de l'Aube.",
        "Il est fait grief \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e D'AVOIR infirm\u00e9 l'ordonnance, rejet\u00e9 la requ\u00eate du pr\u00e9fet de l'Aube et dit n'y avoir lieu \u00e0 prolongation de la r\u00e9tention administrative de M. Z... ;",
        "AUX MOTIFS QUE la cour, sur la proportionnalit\u00e9 du placement en r\u00e9tention de M. Z..., consid\u00e9rait que dans la mesure o\u00f9 l'int\u00e9ress\u00e9 avait d\u00e9clar\u00e9 ne pas vouloir se rendre en Norv\u00e8ge, car il y aurait subi des menaces et des actes de maltraitance par le personnel du camp dans lequel il r\u00e9sidait et qu'il avait d\u00fb s\u00e9journer dans un container, qu'il d\u00e9clarait \u00eatre entr\u00e9 en France le 9 ao\u00fbt 2016, avec son \u00e9pouse, laquelle \u00e9tait \u00e9galement plac\u00e9e en r\u00e9tention, avec leur enfant de quatre mois ; qu'il apparaissait ainsi que le pr\u00e9fet de l'Aube, en pla\u00e7ant en r\u00e9tention ce couple avec un enfant en bas \u00e2ge, dans des conditions ne leur permettant pas de mener une vie familiale normale, avait commis une erreur d'appr\u00e9ciation ; qu'il y avait donc lieu de d\u00e9clarer irr\u00e9guli\u00e8re la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative ; qu'il convenait, en cons\u00e9quence, d'infirmer la d\u00e9cision querell\u00e9e ;",
        "1\u00b0) ALORS QUE le placement d'un mineur, en compagnie de ses parents, dans un centre de r\u00e9tention sp\u00e9cialement adapt\u00e9 pour l'accueil des familles, ne porte pas une atteinte disproportionn\u00e9e \u00e0 leur droit \u00e0 mener une vie familiale normale, quand la mesure a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e en ultime recours et qu'elle ne peut s'appliquer que pour une dur\u00e9e tr\u00e8s br\u00e8ve ; qu'en jugeant que la pr\u00e9f\u00e8te de l'Aube, en pla\u00e7ant le couple Z... en r\u00e9tention, en compagnie de leur enfant en bas-\u00e2ge, dans des conditions ne leur permettant pas de mener une vie familiale normale, avait commis une erreur manifeste d'appr\u00e9ciation, quand la mesure de placement avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e en ultime recours \u2013 apr\u00e8s assignation \u00e0 r\u00e9sidence et refus r\u00e9it\u00e9r\u00e9 du couple Z... d'embarquer en direction d'Oslo o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9admis -, avait \u00e9t\u00e9 mise en oeuvre dans le centre de r\u00e9tention du [...] comportant un espace sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9 aux familles et qu'elle ne devait durer qu'un laps de temps tr\u00e8s bref, le conseiller d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 a viol\u00e9 l'article 8 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, l'article 17 de la Directive \u00ab Retour \u00bb, ensemble les articles L. 531-1 et L. 551-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE la proc\u00e9dure de r\u00e9admission Dublin III s'impose aux \u00e9trangers ressortissant d'Etats tiers qui en remplissent les conditions ; qu'en ayant jug\u00e9 que la pr\u00e9f\u00e8te de l'Aube avait commis une erreur manifeste d'appr\u00e9ciation en pla\u00e7ant en r\u00e9tention administrative le couple Z..., au motif que M. Z... refusait de retourner en Norv\u00e8ge o\u00f9 il pr\u00e9tendait avoir \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9 et avoir s\u00e9journ\u00e9 dans des conditions difficiles, le conseiller d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 a statu\u00e9 par des motifs inop\u00e9rants privant ainsi sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard de l'article 8 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, de l'article 17 de la Directive \u00ab Retour \u00bb, ensemble des articles L. 531-1 et L. 551-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile."
    ]
}