{
    "decision-0": [
        "CIV. 2",
        "CM",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 26 novembre 2020",
        "Cassation partielle",
        "M. PIREYRE, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 1362 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 A 19-20.086",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. et Mme B...,.",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 16 mai 2019.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, DEUXI\u00c8ME CHAMBRE CIVILE, DU 26 NOVEMBRE 2020",
        "1\u00b0/ M. R... B...,",
        "2\u00b0/ Mme X... O..., \u00e9pouse B...,",
        "tous deux domicili\u00e9s [...] ,",
        "ont form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 A 19-20.086 contre l'arr\u00eat rendu le 26 octobre 2018 par la cour d'appel de Douai (chambre sociale, s\u00e9curit\u00e9 sociale), dans le litige les opposant \u00e0 la caisse d'allocations familiales du Nord, dont le si\u00e8ge est [...] , d\u00e9fenderesse \u00e0 la cassation.",
        "Les demandeurs invoquent, \u00e0 l'appui de leur pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Dudit, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Bernard H\u00e9mery, Carole Thomas-Raquin, Martin Le Guerer, avocat de M. et Mme B..., de la SCP Rousseau et Tapie, avocat de la caisse d'allocations familiales du Nord, et l'avis de M. de Monteynard, avocat g\u00e9n\u00e9ral, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 21 octobre 2020 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Pireyre, pr\u00e9sident, Mme Dudit, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, M. Pr\u00e9tot, conseiller doyen, et Mme Tinchon, greffier de chambre,",
        "la deuxi\u00e8me chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Selon l'arr\u00eat attaqu\u00e9 (Douai, 26 octobre 2018), M. B..., ressortissant serbe, et Mme O..., ressortissante bosnienne, sont entr\u00e9s irr\u00e9guli\u00e8rement en France en septembre 2003 avec leurs trois enfants. \u00c0 la suite de l'annulation par le tribunal administratif de Lille de deux arr\u00eat\u00e9s leur refusant la d\u00e9livrance d'un titre de s\u00e9jour, M. B... a obtenu, le 16 juillet 2014, une carte de s\u00e9jour temporaire, mention \u00ab vie priv\u00e9e et familiale \u00bb, et Mme O..., le 11 juin 2015, une carte de s\u00e9jour temporaire.",
        "2. D\u00e8s l'obtention de sa carte de s\u00e9jour, M. B... a sollicit\u00e9 aupr\u00e8s de la caisse d'allocations familiales du Nord (la caisse) le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales pour ses huit enfants, \u00e0 compter du 1er f\u00e9vrier 2013, date du d\u00e9p\u00f4t de sa demande de titre de s\u00e9jour aupr\u00e8s de la pr\u00e9fecture.",
        "3. La caisse lui a accord\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice, \u00e0 partir du 1er ao\u00fbt 2014, des prestations familiales pour les cinq enfants n\u00e9s en France, mais a refus\u00e9 de lui accorder les prestations familiales pour les trois autres enfants n\u00e9s hors du territoire national.",
        "4. Les \u00e9poux B... (les allocataires) ont saisi d'un recours une juridiction de s\u00e9curit\u00e9 sociale."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen du moyen",
        "Sur le moyen, pris en sa troisi\u00e8me branche",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "5. Les allocataires font grief \u00e0 l'arr\u00eat de les d\u00e9bouter de leur demande d'attribution r\u00e9troactive, \u00e0 compter du 1er f\u00e9vrier 2013, des prestations familiales, alors \u00ab que le b\u00e9n\u00e9fice des allocations familiales est accord\u00e9 aux personnes r\u00e9sidant de fa\u00e7on effective, permanente et r\u00e9guli\u00e8re en France, ayant la charge effective d'un ou plusieurs enfants, les prestations \u00e9tant dues \u00e0 compter du premier jour du mois suivant celui au cours duquel les conditions d'ouverture du droit sont r\u00e9unies ; que les \u00e9poux B... dont il n'est pas contest\u00e9 qu'ils ont la charge effective de leurs huit enfants, doivent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme r\u00e9sidant r\u00e9guli\u00e8rement en France depuis le 1er f\u00e9vrier 2013, date de leur demande de titre de s\u00e9jour, en suite de l'annulation, par le juge administratif, des d\u00e9cisions du pr\u00e9fet du Nord du 24 janvier 2014 leur en refusant le b\u00e9n\u00e9fice, et enjoignant en cons\u00e9quence au pr\u00e9fet de leur d\u00e9livrer une carte de s\u00e9jour temporaire portant la mention \u00ab vie priv\u00e9e et familiale \u00bb ; qu'en jugeant que les prestations familiales ne pouvaient leur \u00eatre attribu\u00e9es qu'\u00e0 compter du premier jour du mois suivant celui de l'attribution effective du titre de s\u00e9jour accord\u00e9 par le jugement du 24 janvier 2014, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 512-1 et L. 552-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale dans leur r\u00e9daction applicable au litige. \u00bb"
    ],
    "decision-3": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "6. Selon l'article L. 552-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, dans sa r\u00e9daction applicable au litige, les prestations familiales sont dues \u00e0 compter du premier jour du mois suivant celui au cours duquel les conditions de leur b\u00e9n\u00e9fice sont r\u00e9unies.",
        "7. Pour refuser l'attribution des prestations familiales \u00e0 compter du 1er f\u00e9vrier 2013, l'arr\u00eat retient que les allocataires font une lecture erron\u00e9e du jugement du tribunal administratif du 12 juin 2014, qui ne contient aucune disposition en vue de l'obtention d'un droit au s\u00e9jour r\u00e9troactif, et qu'ils ne prennent pas en compte le fait que la facult\u00e9 d'octroyer les prestations familiales \u00e0 compter d'une date ant\u00e9rieure \u00e0 celle de la d\u00e9cision de la caisse suppose que les conditions d'octroi desdites prestations soient r\u00e9unies, et notamment celle relative \u00e0 une r\u00e9sidence r\u00e9guli\u00e8re en France. Il en d\u00e9duit qu'en se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 la date de d\u00e9tention effective d'un titre de s\u00e9jour, la caisse a fait une juste application des dispositions l\u00e9gales et r\u00e9glementaires.",
        "8. De ces constatations, faisant ressortir que les conditions du b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales n'\u00e9taient r\u00e9unies qu'au jour de l'obtention du titre de s\u00e9jour, et non au jour du d\u00e9p\u00f4t de la demande de titre, la cour d'appel a exactement d\u00e9duit que les allocataires ne pouvaient pr\u00e9tendre aux prestations familiales qu'\u00e0 compter du 1er ao\u00fbt 2014."
    ],
    "decision-4": [
        "Mais sur le moyen, pris en sa deuxi\u00e8me branche",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "9. Les allocataires font grief \u00e0 l'arr\u00eat de les d\u00e9bouter de leur demande d'attribution des prestations familiales pour les trois enfants n\u00e9s hors du territoire national, alors \u00ab qu'en application de l'article 1 \u00a7 2 de la convention g\u00e9n\u00e9rale de s\u00e9curit\u00e9 sociale sign\u00e9e entre la France et la Yougoslavie le 5 janvier 1950, publi\u00e9e par le d\u00e9cret n\u00b0 51-457 du 19 avril 1951, rendue applicable dans les relations entre la France et la Serbie par l'accord entre le gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le conseil des ministres de Serbie et Mont\u00e9n\u00e9gro relatif \u00e0 la succession en mati\u00e8re de trait\u00e9s bilat\u00e9raux conclus entre la France et la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative de Yougoslavie, sign\u00e9 le 26 mars 2003, publi\u00e9 par le d\u00e9cret n\u00b0 2003-457 du 16 mai 2003, et rendue applicable dans les relations entre la France et la Bosnie-Herz\u00e9govine par l'accord sous forme d'\u00e9change de lettres entre le gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le conseil des ministres de Bosnie-Herz\u00e9govine relatif \u00e0 la succession en mati\u00e8re de trait\u00e9s bilat\u00e9raux conclus entre la France et la R\u00e9publique socialiste f\u00e9d\u00e9rative de Yougoslavie, sign\u00e9es \u00e0 Paris et \u00e0 Sarajevo les 3 et 4 d\u00e9cembre 2003, publi\u00e9 par le d\u00e9cret n\u00b02004-96 du 26 janvier 2004, les ressortissants de ces Etats sont soumis respectivement aux l\u00e9gislations concernant les prestations familiales \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'article 2 de la m\u00eame convention, qui y sont applicables, et en b\u00e9n\u00e9ficient dans les m\u00eames conditions que les ressortissants de chacun de ces Etats, ce qui exclut que la l\u00e9gislation de l'un des Etats contractants soumette l'octroi d'une prestation familiale \u00e0 un ressortissant des autres Etats \u00e0 des conditions suppl\u00e9mentaires ou plus rigoureuses par rapport \u00e0 celles applicables \u00e0 ses propres ressortissants ; qu'ayant constat\u00e9 que M. B... \u00e9tait de nationalit\u00e9 serbe et Mme O... de nationalit\u00e9 bosniaque, la cour d'appel qui les a d\u00e9bout\u00e9s de leur demande tendant \u00e0 l'attribution de prestations familiales pour leurs trois filles ain\u00e9es, n\u00e9es hors de France, faute de production d'une attestation de l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale pr\u00e9cisant que l'enfant est entr\u00e9 en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de ses parents admis au s\u00e9jour sur le fondement du 7\u00b0 de l'article L. 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, documents qui ne sont pas exig\u00e9s des ressortissants fran\u00e7ais, a statu\u00e9 sur le fondement de textes instituant une discrimination directement fond\u00e9e sur la nationalit\u00e9, en violation des articles 1 \u00a7 2 et 2 de la convention g\u00e9n\u00e9rale du 5 janvier 1950 susvis\u00e9e. \u00bb"
    ],
    "decision-5": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "Vu les articles 1, \u00a7 2, et 2 de la convention g\u00e9n\u00e9rale entre la France et la Yougoslavie sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale sign\u00e9e le 5 janvier 1950, publi\u00e9e par le d\u00e9cret n\u00b0 51-457 du 19 avril 1951, rendue applicable dans les relations entre la France et la Serbie par l'accord entre le gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le conseil des ministres de Serbie-et-Mont\u00e9n\u00e9gro relatif \u00e0 la succession en mati\u00e8re de trait\u00e9s bilat\u00e9raux conclus entre la France et la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative de Yougoslavie, sign\u00e9 le 26 mars 2003, publi\u00e9 par le d\u00e9cret n\u00b0 2003-457 du 16 mai 2003, et rendue applicable dans les relations entre la France et la Bosnie-Herz\u00e9govine par l'accord sous forme d'\u00e9change de lettres entre le gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le conseil des ministres de Bosnie-Herz\u00e9govine relatif \u00e0 la succession en mati\u00e8re de trait\u00e9s bilat\u00e9raux conclus entre la France et la R\u00e9publique socialiste f\u00e9d\u00e9rative de Yougoslavie, sign\u00e9es \u00e0 Paris et \u00e0 Sarajevo les 3 et 4 d\u00e9cembre 2003, publi\u00e9 par le d\u00e9cret n\u00b0 2004-96 du 26 janvier 2004 :",
        "10. Selon le premier de ces textes, seul applicable au droit \u00e0 prestations du chef de l'enfant qui r\u00e9side \u00e9galement sur le territoire fran\u00e7ais, les ressortissants fran\u00e7ais, serbes, ou bosniens qui n'ont pas la qualit\u00e9 de travailleur salari\u00e9 ou assimil\u00e9 au sens des l\u00e9gislations de s\u00e9curit\u00e9 sociale comprises dans le champ d'application de la Convention, sont soumis respectivement aux l\u00e9gislations concernant les prestations familiales \u00e9num\u00e9r\u00e9es au second de ces textes, applicables en Serbie, en Bosnie et en France, et en b\u00e9n\u00e9ficient dans les m\u00eames conditions que les ressortissants de chacun de ces pays.",
        "11. Pour d\u00e9bouter les allocataires de leur demande d'attribution des prestations familiales au b\u00e9n\u00e9fice de leurs trois enfants n\u00e9s hors du territoire national, l'arr\u00eat retient que la convention de s\u00e9curit\u00e9 sociale conclue entre la France et la Yougoslavie, dont l'application a \u00e9t\u00e9 maintenue pour les citoyens serbes et bosniens suivant deux accords de 2003, ne contient aucune disposition tendant \u00e0 \u00e9carter de mani\u00e8re expresse la n\u00e9cessit\u00e9 de fournir un document relatif \u00e0 l'entr\u00e9e des enfants sur le territoire fran\u00e7ais, et plus particuli\u00e8rement l'attestation pr\u00e9fectorale vis\u00e9e par l'article D. 512-2, qui avec l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, instituent certes une diff\u00e9rence de traitement mais reposant sur une justification objective et raisonnable. Il en d\u00e9duit que la question de l'entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re des enfants demeure et doit \u00eatre examin\u00e9e au regard de la l\u00e9gislation fran\u00e7aise.",
        "12. En statuant ainsi, alors qu'il ressortait de ses constatations, que les trois enfants r\u00e9sident en France avec leurs parents, titulaires d'un titre de s\u00e9jour, ce dont il r\u00e9sulte que ces derniers peuvent pr\u00e9tendre au b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales dans les m\u00eames conditions que les allocataires de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, la cour d'appel a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s."
    ],
    "decision-6": [
        "Et sur le moyen, pris en sa quatri\u00e8me branche",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "13. Les allocataires font le m\u00eame grief \u00e0 l'arr\u00eat, alors \u00ab que la cassation \u00e0 intervenir sur les deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me branches entra\u00eenera la cassation de l'arr\u00eat en ce que la cour d'appel a d\u00e9bout\u00e9 les exposants de leur demande de dommages-int\u00e9r\u00eats en r\u00e9paration du pr\u00e9judice r\u00e9sultant du refus de la CAF du Nord de leur allouer les prestations auxquelles ils ont droit par application de l'article 624 du code de proc\u00e9dure civile. \u00bb"
    ],
    "decision-7": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "Vu l'article 624 du code de proc\u00e9dure civile :",
        "14. La cassation prononc\u00e9e sur le moyen, pris en sa deuxi\u00e8me branche, entra\u00eene la cassation, par voie de cons\u00e9quence, de l'arr\u00eat en ce qu'il rejette les demandes en indemnisation du pr\u00e9judice subi."
    ],
    "decision-8": [
        "PAR CES MOTIFS, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur les autres griefs du pourvoi, la Cour :",
        "CASSE ET ANNULE, sauf en ce qu'il dit que ni M. B..., ni Mme O... n'ont le droit aux prestations familiales pour la p\u00e9riode ant\u00e9rieure au 1er ao\u00fbt 2014 et les d\u00e9boute de leur demande en paiement des prestations familiales pour la p\u00e9riode ant\u00e9rieure au 1erao\u00fbt 2014, l'arr\u00eat rendu le 26 octobre 2018, entre les parties, par la cour d'appel de Douai ;",
        "Remet, sauf sur ces points, l'affaire et les parties dans l'\u00e9tat o\u00f9 elles se trouvaient avant cet arr\u00eat et les renvoie devant la cour d'appel d'Amiens ;",
        "Condamne la caisse d'allocations familiales du Nord aux d\u00e9pens ;",
        "En application de l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande de la caisse d'allocations familiales du Nord et la condamne \u00e0 payer \u00e0 la SCP Bernard H\u00e9mery, Carole Thomas-Raquin, Martin Le Guerer la somme de 3 000 euros ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'arr\u00eat partiellement cass\u00e9 ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, deuxi\u00e8me chambre civile, sign\u00e9 par M. Pr\u00e9tot, conseiller doyen, conform\u00e9ment aux dispositions des articles 456 et 1021 du code de proc\u00e9dure civile, en remplacement du conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur emp\u00each\u00e9 et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du vingt-six novembre deux mille vingt.",
        "P/Le conseiller referendaire rapporteur emp\u00each\u00e9 le president",
        "Le greffier de chambre"
    ],
    "decision-9": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Bernard H\u00e9mery, Carole Thomas-Raquin, Martin Le Guerer, avocat aux Conseils, pour M. et Mme B...",
        "Il est fait grief \u00e0 l'arr\u00eat attaqu\u00e9 d'AVOIR constat\u00e9 que M. R... B... est de nationalit\u00e9 serbe tandis que Mme X... O... ne justifie d'aucune nationalit\u00e9 et a demand\u00e9 le statut d'apatride selon l'attestation de l'Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides en date du 5 d\u00e9cembre 2014, d'AVOIR dit que M. B... est titulaire d'une carte de s\u00e9jour temporaire portant la mention \u00abvie priv\u00e9e et familiale \u00bb valable un an \u00e0 compter du 16 juillet 2014 prorog\u00e9e jusqu'au 15 janvier 2016, d'AVOIR dit que Mme O... est titulaire d'une carte de s\u00e9jour temporaire portant la mention \u00abvie priv\u00e9e et familiale\u00bb valable un an \u00e0 compter du 11 juin 2015, en l'\u00e9tat des pi\u00e8ces produites aux d\u00e9bats, d'AVOIR constat\u00e9 que pour leurs 5 enfants n\u00e9s en France la CAF du Nord paie \u00e0 M. B... et \u00e0 Mme O... les prestations familiales depuis le 1er ao\u00fbt 2014, d'AVOIR dit que ni M. B..., ni Mme O... n'ont droit aux prestations familiales pour la p\u00e9riode ant\u00e9rieure au 1er ao\u00fbt 2014, d'AVOIR constat\u00e9 que M. B... et Mme O... ne produisent pas l'un des documents mentionn\u00e9s \u00e0 l\u2018article D 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour leurs trois filles W..., K... et H... n\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger et de nationalit\u00e9 serbe, d'AVOIR dit que les articles L 512-2 et R 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ne sont pas discriminatoires pour M. B... et Mme O... et ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e au droit \u00e0 la vie familiale \u00e9tant conformes aux exigences de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'Homme et des libert\u00e9s fondamentales, d'AVOIR d\u00e9bout\u00e9 M. B... et Mme O... de leur demande en paiement des prestations familiales pour la p\u00e9riode ant\u00e9rieure au 1er ao\u00fbt 2014, de leur demande en paiement des prestations familiales pour leurs trois enfants mineurs d'\u00e2ge W..., K... et H... n\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger et de nationalit\u00e9 serbe, de leur demande d'annulation de la d\u00e9cision de la commission de recours amiable du 19 f\u00e9vrier 2015, de leur demande de dommages int\u00e9r\u00eats dirig\u00e9e contre la CAF du Nord, et de leur demande d'indemnit\u00e9 au titre des frais irr\u00e9p\u00e9tibles fond\u00e9e sur l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile",
        "AUX MOTIFS PROPRES QUE de l'union de M. B..., ressortissant serbe, et de Mme O..., ressortissante bosnienne, sont n\u00e9s huit enfants : W... B... le [...] \u00e0 Turin en ltalie, K... B... le [...] \u00e0 Hambourg en Allemagne, H... B... le [...] \u00e0 Hambourg en Allemagne, L... B... le [...] \u00e0 Lille, Q... B... le [...] \u00e0 Lille, F... B... le [...] \u00e0 Lille, U... B... le [...] \u00e0 Lens, G... B... le 27 mars 2014 \u00e0 Armenti\u00e8res (arr\u00eat p.2 \u00a7 2) ; que sur la demande d'octroi de prestations familiales, l'article L. 512-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pr\u00e9voit que toute personne fran\u00e7aise ou \u00e9trang\u00e8re r\u00e9sidant en France, ayant \u00e0 sa charge un ou plusieurs enfants r\u00e9sidant en France, b\u00e9n\u00e9ficie pour ces enfants des prestations familiales dans les conditions pr\u00e9vues par le pr\u00e9sent livre sous r\u00e9serve que ce ou ces derniers ne soient pas b\u00e9n\u00e9ficiaires, \u00e0 titre personnel, d'une ou plusieurs prestations familiales, de l'allocation de logement sociale ou de l'aide personnalis\u00e9e au logement ; que le pr\u00e9c\u00e9dent alin\u00e9a ne s'applique pas aux travailleurs d\u00e9tach\u00e9s temporairement en France pour y exercer une activit\u00e9 professionnelle et exempt\u00e9s d'affiliation au r\u00e9gime fran\u00e7ais de s\u00e9curit\u00e9 sociale en application d'une convention internationale de s\u00e9curit\u00e9 sociale ou d'un r\u00e8glement communautaire ainsi qu'aux personnes \u00e0 leur charge, sous r\u00e9serve de stipulation particuli\u00e8re de cette convention ; que l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale dispose pour sa part que b\u00e9n\u00e9ficient de plein droit des prestations familiales dans les conditions fix\u00e9es par le pr\u00e9sent livre les ressortissants des Etats membres de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, des autres Etats parties \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en et de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse qui remplissent les conditions exig\u00e9es pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France, la r\u00e9sidence \u00e9tant appr\u00e9ci\u00e9e dans les conditions fix\u00e9es pour l'application de l'article L. 512-1 ; que b\u00e9n\u00e9ficient \u00e9galement de plein droit des prestations familiales dans les conditions fix\u00e9es par le pr\u00e9sent livre les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, titulaires d'un titre exig\u00e9 d'eux en vertu soit de dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit de trait\u00e9s ou accords internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France ; que ces \u00e9trangers b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9, pour les enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es de l'une des situations suivantes: leur naissance en France, leur entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re dans le cadre de la proc\u00e9dure du regroupement familial vis\u00e9e au livre IV du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, leur qualit\u00e9 de membre de famille de r\u00e9fugi\u00e9, leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e au 10\u00b0 de l'article L.3l3-ll du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 313-13 du m\u00eame code, leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de l'une des cartes de s\u00e9jour mentionn\u00e9es \u00e0 l'article L. 313-8 du m\u00eame code, leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e au 7\u00b0 de l'article L. 313-11 du m\u00eame code \u00e0 la condition que le ou les enfants en cause soient entr\u00e9s en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de leurs parents titulaires de la carte susmentionn\u00e9e ; qu'un d\u00e9cret fixe la liste des titres et justifications attestant de la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e9trangers \"d\u00e9termine \u00e9galement la nature des documents exig\u00e9s pour justifier que les enfants que ces \u00e9trangers ont \u00e0 charge et au titre desquels des prestations familiales sont demand\u00e9es remplissent les conditions pr\u00e9vues aux alin\u00e9as pr\u00e9c\u00e9dents\u00bb ; que l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale dispose que la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants \u00e9trangers que le b\u00e9n\u00e9ficiaire a \u00e0 charge et au titre desquels il demande des prestations familiales est justifi\u00e9e par la production de l'un des documents suivants : extrait d'acte de naissance en France, certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical de l'enfant, d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration \u00e2 l'issue de la proc\u00e9dure d'introduction ou d'admission au s\u00e9jour au titre du regroupement familial, livret de famille d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides ou, \u00e0 d\u00e9faut, un acte de naissance \u00e9tabli, le cas \u00e9ch\u00e9ant, par cet office, lorsque l'enfant est membre de famille d'un r\u00e9fugi\u00e9, d'un apatride ou d'un b\u00e9n\u00e9ficiaire de la protection subsidiaire et lorsque l'enfant n'est pas l'enfant du r\u00e9fugi\u00e9, de l'apatride ou du b\u00e9n\u00e9ficiaire de la protection subsidiaire, cet acte de naissance est accompagn\u00e9 d'un jugement confiant la tutelle de cet enfant \u00e0 l'\u00e9tranger qui demande \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier des prestations familiales, visa d\u00e9livr\u00e9 par l'autorit\u00e9 consulaire et comportant le nom de l'enfant d'un \u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 313-8 ou \u00e0 l'article L. 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, attestation d\u00e9livr\u00e9e par l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale, pr\u00e9cisant que l'enfant est entr\u00e9 en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de ses parents admis au s\u00e9jour sur le fondement du 7\u00b0 de l'article L.313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ou du 5\u00b0 de l'article 6 de l'accord franco-alg\u00e9rien du 27 d\u00e9cembre 1968 modifi\u00e9, titre de s\u00e9jour d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e2g\u00e9 de seize \u00e0 dix-huit ans dans les conditions fix\u00e9es par l'article L. 311-3 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; qu'elle est \u00e9galement justifi\u00e9e, pour les enfants majeurs ouvrant droit aux prestations familiales, par l'un des titres mentionn\u00e9s \u00e0 l'article D. 512-1 ; qu'en l'esp\u00e8ce les \u00e9poux B... soutiennent qu'il ne peut \u00eatre exig\u00e9 de leur part la justification de la d\u00e9livrance par la pr\u00e9fecture de l'attestation vis\u00e9e par l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, d\u00e8s lors que la convention g\u00e9n\u00e9rale de 1950 entre la France et la Yougoslavie prohibe toute discrimination en instaurant un principe d'\u00e9galit\u00e9 de traitement entre les citoyens vis\u00e9s par ce texte et les citoyens fran\u00e7ais, pour lesquels une telle exigence n'est pas pos\u00e9e ; qu'ils font valoir \u00e0 ce titre que la convention de 1950, dont la continuit\u00e9 d'application a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e par les accords du 26 mars 2003 pour les citoyens serbes et du 4 d\u00e9cembre2013 pour les citoyens bosniaques, vise express\u00e9ment la l\u00e9gislation sur les prestations familiales ; qu'en r\u00e9ponse la CAF reproche aux \u00e9poux B... de ne pas rapporter la preuve de la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e sur le territoire national de leurs trois enfants a\u00een\u00e9s et soutient que les conditions d'octroi instaur\u00e9es par la l\u00e9gislation fran\u00e7aise ne violent ni les dispositions de la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme ni celles de la convention internationale des droits de l'enfant, et que l'existence d'un accord de s\u00e9curit\u00e9 sociale entre la France et la Yougoslavie n'est pas de nature \u00e0 remettre en cause l'exigence d'une justification d'une entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re ; qu'il r\u00e9sulte des textes pr\u00e9cit\u00e9s que pour b\u00e9n\u00e9ficier des prestations familiales pour leurs trois enfants a\u00een\u00e9s, les \u00e9poux B..., non ressortissants d'un Etat membre de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne ou d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, doivent remplir l'une des conditions \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'alin\u00e9a 3 de l'article L 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et justifier de la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour de ses enfants par la production de l'un des documents \u00e9num\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'article D 512-2 dudit code ; qu'en outre la liste de l'article D 512-2 est limitative de sorte que la preuve de telles situations vis\u00e9es par l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale comme un regroupement familial ou une entr\u00e9e de l'enfant en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de ses parents ne peut r\u00e9sulter respectivement que du certificat m\u00e9dical de l'OFII ou que de l'attestation d\u00e9livr\u00e9e par l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale ; que par ailleurs les articles L.512-2 et D.512-2, qui rev\u00eatent un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 dans un \u00e9tat d\u00e9mocratique d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants, ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e au droit \u00e0 la vie familiale garanti par les articles 8 et 14 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales, et ne m\u00e9connaissent pas les dispositions de l'article 3-1 de la Convention internationale des droits de l'enfant ; qu'en ce qui concerne la convention de s\u00e9curit\u00e9 sociale conclue entre la France et la Yougoslavie, dont l'application a \u00e9t\u00e9 maintenue pour les citoyens serbes et bosniaques suivant deux accords de 2003, il convient de constater qu'elle ne contient aucune disposition tendant \u00e0 \u00e9carter de mani\u00e8re expresse la n\u00e9cessit\u00e9 de fournir un document relatif \u00e0 l'entr\u00e9e des enfants sur le territoire fran\u00e7ais, et plus particuli\u00e8rement l'attestation pr\u00e9fectorale vis\u00e9e par l'article D 512-2, qui avec l'article L.512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale instituent certes une diff\u00e9rence de traitement mais reposant sur une justification objective et raisonnable, de sorte que les \u00e9poux B... ne peuvent pas se pr\u00e9valoir d'une discrimination ; qu'en cons\u00e9quence la question de l'entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re des enfants demeure et doit \u00eatre examin\u00e9e au regard de la l\u00e9gislation fran\u00e7aise ; qu'il convient au regard de l'ensemble de ces \u00e9l\u00e9ments de confirmer par substitution de motifs le jugement entrepris en ce qu'il a d\u00e9bout\u00e9 les \u00e9poux B... de leur demande pour leurs trois enfants a\u00een\u00e9s ; que sur la demande tendant au b\u00e9n\u00e9fice r\u00e9troactif des prestations familiales, les \u00e9poux B... demandent \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier des prestations familiales \u00e0 compter du 1er f\u00e9vrier 2013 au motif que le jugement du tribunal administratif de Lille en date du 12 juin 2014 a r\u00e9gularis\u00e9 leur situation et qu'ils ont obtenu un droit au s\u00e9jour r\u00e9troactif ; qu'il appara\u00eet toutefois qu'ils font une lecture erron\u00e9e du jugement du 12 juin 2014, qui ne contient aucune dispositions en ce sens, et ne prennent pas en compte le fait que la facult\u00e9 d'octroyer les prestations familiales \u00e0 compter d'une date ant\u00e9rieure \u00e0 celle de la d\u00e9cision de la caisse suppose que les conditions d'octroi desdites prestations soient r\u00e9unies, et notamment celle relative \u00e0 une r\u00e9sidence r\u00e9guli\u00e8re en France ; qu'en se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 la date de d\u00e9tention effective d'un titre de s\u00e9jour la CAF de Lille a fait une juste application des dispositions l\u00e9gales et r\u00e9glementaires, de sorte qu'il convient de confirmer le jugement entrepris sur ce point, qui a bien statu\u00e9 sur cette demande contrairement aux all\u00e9gations des \u00e9poux B..., par des dispositions concernant leurs 5 enfants les plus jeunes puisque le tribunal ne faisait pas droit \u00e0 leur demande pour les trois a\u00een\u00e9s ; que sur la demande en dommages et int\u00e9r\u00eats, il convient de confirmer le jugement entrepris en ce qu'il a d\u00e9bout\u00e9 les \u00e9poux B... de leur demande en dommages et int\u00e9r\u00eats d\u00e8s lors qu'aucune faute ne peut \u00eatre imput\u00e9e \u00e0 la CAF de Lille (arr\u00eat p.2 \u00a7 dernier \u00e0 p.6 \u00a7 2) ;",
        "ET AUX MOTIFS ADOPTES QU'il n'est pas discut\u00e9 que M. R... B... et Mme X... O... sont arriv\u00e9s en France en septembre 2003 de fa\u00e7on irr\u00e9guli\u00e8re selon les r\u00e8gles administratives applicables ; qu'ils se sont mari\u00e9s \u00e0 Haubourdin le 7 mai 2005 ; que de leur union sont n\u00e9s 8 enfants : W... B... le [...] \u00e0 Turin en ltalie, K... B... le [...] \u00e0 Hambourg en Allemagne, H... B... le [...] \u00e0 Hambourg en Allemagne, L... B... le [...] \u00e0 Lille, Q... B... le [...] \u00e0 Lille, F... B... le [...] \u00e0 Lille, U... B... le [...] \u00e0 Lens, G... B... le 27 mars 201 \u00e0 Armenti\u00e8res ; que par jugement en date du 12 juin 2014 le tribunal administratif de Lille a enjoint au pr\u00e9fet du Nord de d\u00e9livrer \u00e0 M. R... B... et \u00e0 Mme X... O... une carte de s\u00e9jour temporaire portant la mention \u00abvie priv\u00e9e et familiale \u00bb dans le d\u00e9lai de deux mois \u00e0 compter de la notification de ce jugement ; que le tribunal administratif, dans le dispositif de ce jugement auquel s'attache l'autorit\u00e9 de la chose jug\u00e9e, ne statue pas sur l'entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re ou irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national des trois enfants du couple n\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 savoir W..., K... et H... ; que M. R... B... est titulaire d'une carte de s\u00e9jour temporaire portant la mention \u00abvie priv\u00e9e et familiale \u00bb valable un an \u00e0 compter du 16 juillet 2014 ; que la validit\u00e9 de cette carte a \u00e9t\u00e9 prorog\u00e9e jusqu'au 15 janvier 2016 en l'\u00e9tat des pi\u00e8ces produites aux d\u00e9bats ; que Mme X... O... est titulaire d'une carte de s\u00e9jour temporaire portant la mention \u00abvie priv\u00e9e et familiale \u00bb valable un an \u00e0 compter du 11 juin 2015, en l'\u00e9tat des pi\u00e8ces produites aux d\u00e9bats (jugement p.4 \u00a7 10, p.5 \u00a7 2 \u00e0 5) : que M. B... et Mme O... ne sont pas ressortissants d'un Etat membre de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne ou d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse ; qu'ils sont titulaires d'un titre de s\u00e9jour exig\u00e9 d'eux en vertu soit de dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit de trait\u00e9s ou accords internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France ; qu'en application de l'article L 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ils b\u00e9n\u00e9ficient de plein droit des prestations familiales sous r\u00e9serve de justifier pour les enfants qui sont \u00e0 leur charge de leur naissance en France ; que pour leurs 5 enfants n\u00e9s en France, la caisse d'allocations familiales du Nord leur paie les prestations familiales depuis le 1er ao\u00fbt 2014 premier jour du mois qui suit la validit\u00e9 du titre de s\u00e9jour d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 M. B... ; qu'avant le 16 juillet 2014 M. B... et Mme O... ne justifient pas d'un s\u00e9jour r\u00e9gulier sur le territoire national et n'ont pas droit aux prestations familiales ; qu'ils sont d\u00e9bout\u00e9s de leur demande en paiement des prestations familiales pour la p\u00e9riode avant le 1er ao\u00fbt 2014 (jugement p.6 \u00a7 1 et 2) ; que sur la demande de dommages-int\u00e9r\u00eats, M. B... et Mme O... ont obtenu de la caisse d'allocations familiales du Nord le paiement \u00e0 compter du 1er ao\u00fbt 2014 des prestations familiales pour leurs cinq enfants n\u00e9s en France ; qu'ils n'ont pas droit aux prestations familiales pour leurs trois enfants a\u00een\u00e9s ni pour leur cinq autres enfants pour la p\u00e9riode avant le 1er ao\u00fbt 2014 ; qu'ils n'\u00e9tablissent pas que la caisse d'allocations familiales du Nord a commis une faute en leur refusant le paiement des prestations auxquelles ils n'avaient pas droit ; qu'ils sont d\u00e9bout\u00e9s de leur demande de dommages int\u00e9r\u00eats (jugement p.7 \u00a7 7) ;",
        "1\u00b0) ALORS QUE tout jugement doit \u00eatre motiv\u00e9, une contradiction entre les motifs et le dispositif \u00e9quivalant \u00e0 un d\u00e9faut de motifs ; que constatant que Mme O... \u00e9tait ressortissante bosniaque, la cour d'appel qui a n\u00e9anmoins confirm\u00e9 le jugement entrepris en ce qu'il avait constat\u00e9 que Mme O... ne justifiait d'aucune nationalit\u00e9 et avait demand\u00e9 le statut d'apatride selon l'attestation de l'Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides en date du 5 d\u00e9cembre 2014, a entach\u00e9 sa d\u00e9cision d'une contradiction entre les motifs et le dispositif, violant l'article 455 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "2\u00b0) ALORS QU'en application de l'article 1 \u00a7 2 de la convention g\u00e9n\u00e9rale de s\u00e9curit\u00e9 sociale sign\u00e9e entre la France et la Yougoslavie le 5 janvier 1950, publi\u00e9e par le d\u00e9cret n\u00b0 51-457 du 19 avril 1951, rendue applicable dans les relations entre la France et la Serbie par l'accord entre le Gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le Conseil des ministres de Serbie et Mont\u00e9n\u00e9gro relatif \u00e0 la succession en mati\u00e8re de trait\u00e9s bilat\u00e9raux conclus entre la France et la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative de Yougoslavie, sign\u00e9 le 26 mars 2003, publi\u00e9 par le d\u00e9cret n\u00b0 2003-457 du 16 mai 2003, et rendue applicable dans les relations entre la France et la Bosnie-Herz\u00e9govine par l'accord sous forme d'\u00e9change de lettres entre le Gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le Conseil des ministres de Bosnie-Herz\u00e9govine relatif \u00e0 la succession en mati\u00e8re de trait\u00e9s bilat\u00e9raux conclus entre la France et la R\u00e9publique socialiste f\u00e9d\u00e9rative de Yougoslavie, sign\u00e9es \u00e0 Paris et \u00e0 Sarajevo les 3 et 4 d\u00e9cembre 2003, publi\u00e9 par le d\u00e9cret n\u00b02004-96 du 26 janvier 2004, les ressortissants de ces Etats sont soumis respectivement aux l\u00e9gislations concernant les prestations familiales \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'article 2 de la m\u00eame convention, qui y sont applicables, et en b\u00e9n\u00e9ficient dans les m\u00eames conditions que les ressortissants de chacun de ces Etats, ce qui exclut que la l\u00e9gislation de l'un des Etats contractants soumette l'octroi d'une prestation familiale \u00e0 un ressortissant des autres Etats \u00e0 des conditions suppl\u00e9mentaires ou plus rigoureuses par rapport \u00e0 celles applicables \u00e0 ses propres ressortissants ; qu'ayant constat\u00e9 que M. B... \u00e9tait de nationalit\u00e9 serbe et Mme O... de nationalit\u00e9 bosniaque, la cour d'appel qui les a d\u00e9bout\u00e9s de leur demande tendant \u00e0 l'attribution de prestations familiales pour leurs trois filles ain\u00e9es, n\u00e9es hors de France, faute de production d'une attestation de l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale pr\u00e9cisant que l'enfant est entr\u00e9 en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de ses parents admis au s\u00e9jour sur le fondement du 7\u00b0 de l'article L. 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, documents qui ne sont pas exig\u00e9s des ressortissants fran\u00e7ais, a statu\u00e9 sur le fondement de textes instituant une discrimination directement fond\u00e9e sur la nationalit\u00e9, en violation des articles 1 \u00a7 2 et 2 de la convention g\u00e9n\u00e9rale du 5 janvier 1950 susvis\u00e9e ;",
        "3\u00b0) ALORS QUE le b\u00e9n\u00e9fice des allocations familiales est accord\u00e9 aux personnes r\u00e9sidant de fa\u00e7on effective, permanente et r\u00e9guli\u00e8re en France, ayant la charge effective d'un ou plusieurs enfants, les prestations \u00e9tant dues \u00e0 compter du premier jour du mois suivant celui au cours duquel les conditions d'ouverture du droit sont r\u00e9unies ; que les \u00e9poux B... dont il n'est pas contest\u00e9 qu'ils ont la charge effective de leurs huit enfants, doivent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme r\u00e9sidant r\u00e9guli\u00e8rement en France depuis le 1er f\u00e9vrier 2013, date de leur demande de titre de s\u00e9jour, en suite de l'annulation, par le juge administratif, des d\u00e9cisions du pr\u00e9fet du Nord du 24 janvier 2014 leur en refusant le b\u00e9n\u00e9fice, et enjoignant en cons\u00e9quence au pr\u00e9fet de leur d\u00e9livrer une carte de s\u00e9jour temporaire portant la mention \u00ab vie priv\u00e9e et familiale \u00bb ; qu'en jugeant que les prestations familiales ne pouvaient leur \u00eatre attribu\u00e9es qu'\u00e0 compter du premier jour du mois suivant celui de l'attribution effective du titre de s\u00e9jour accord\u00e9 par le jugement du 24 janvier 2014, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 512-1 et L. 552-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale dans leur r\u00e9daction applicable au litige ;",
        "4\u00b0) ALORS QUE la cassation \u00e0 intervenir sur les deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me branches entrainera la cassation de l'arr\u00eat en ce que la cour d'appel a d\u00e9bout\u00e9 les exposants de leur demande de dommages-int\u00e9r\u00eats en r\u00e9paration du pr\u00e9judice r\u00e9sultant du refus de la CAF du Nord de leur allouer les prestations auxquelles ils ont droit par application de l'article 624 du code de proc\u00e9dure civile.",
        "Le greffier de chambre"
    ]
}