{
    "decision-0": [
        "N\u00b0 K 18-86.101 FS-P+B",
        "N\u00b0 3065",
        "SM12",
        "21 NOVEMBRE 2018",
        "REJET",
        "M. SOULARD pr\u00e9sident,",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "________________________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CRIMINELLE, en son audience publique tenue au Palais de Justice \u00e0 PARIS, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "REJET du le pourvoi form\u00e9 par M. Rom\u00e9o X..., contre l'arr\u00eat de la chambre de l'instruction de la cour d'appel de Bordeaux, en date du 11 octobre 2018, qui a autoris\u00e9 sa remise aux autorit\u00e9s judiciaires italiennes en ex\u00e9cution de mandats d'arr\u00eat europ\u00e9ens ;",
        "La COUR, statuant apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 14 novembre 2018 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : M. Soulard, pr\u00e9sident, M. Gu\u00e9ry, conseiller rapporteur, MM. Castel, Moreau, Mme Drai, M. de Larosi\u00e8re de Champfeu, Mme Slove, M. Stephan, conseillers de la chambre, Mme Carbonaro, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire ;",
        "Avocat g\u00e9n\u00e9ral : M. Mondon ;",
        "Greffier de chambre : Mme Bray ;",
        "Sur le rapport de M. le conseiller Gu\u00e9ry, les observations de Me HAAS, avocat en la Cour, et les conclusions de M. l'avocat g\u00e9n\u00e9ral MONDON ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Vu le m\u00e9moire produit ;",
        "Attendu qu'il r\u00e9sulte de l'arr\u00eat attaqu\u00e9 et des pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure que M. Rom\u00e9o X..., ressortissant albanais, a fait l'objet de trois mandats d'arr\u00eats d\u00e9cern\u00e9s le 8 septembre 2017 par les autorit\u00e9s judiciaires italiennes aux fins d'ex\u00e9cution de la peine de un an et trois mois d'emprisonnement, prononc\u00e9e le 24 septembre 2013 par la cour d'appel de Turin pour vol aggrav\u00e9, de la peine de six mois d'emprisonnement prononc\u00e9e le 3 f\u00e9vrier 2010 par le tribunal de Turin pour falsification de documents administratifs, et de la peine d'un an et quatre mois d'emprisonnement prononc\u00e9e le 3 septembre 2007 par le tribunal de Varese pour vols aggrav\u00e9s, dont trois mois et vingt-sept jours restent \u00e0 purger ; que M. X... n'a pas consenti \u00e0 sa remise ;",
        "En cet \u00e9tat :",
        "Sur le premier moyen de cassation, pris de la violation des articles 695-30, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale :",
        "\"en ce que l'arr\u00eat attaqu\u00e9 a d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9guliers et applicables les mandats d'arr\u00eat d\u00e9cern\u00e9s \u00e0 l'encontre de M. X... et a ordonn\u00e9 la remise de celui-ci aux autorit\u00e9s italiennes ;",
        "\"alors que devant la chambre de l'instruction saisie de l'ex\u00e9cution d'un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en, les d\u00e9bats s'ouvrent par un interrogatoire de la personne recherch\u00e9e, dont il est dress\u00e9 proc\u00e8s-verbal ; que cet interrogatoire \u00e9tant indivisible des d\u00e9bats, il doit y \u00eatre proc\u00e9d\u00e9 par les m\u00eames juges qui participent \u00e0 l'audience au fond et au prononc\u00e9 de la d\u00e9cision ; qu'en l'esp\u00e8ce, il ne r\u00e9sulte pas des mentions de l'arr\u00eat attaqu\u00e9 relatives au d\u00e9roulement des d\u00e9bats que l'interrogatoire de M. X... auquel la pr\u00e9sidente de la chambre de l'instruction a proc\u00e9d\u00e9 le 27 septembre 2018 s'est d\u00e9roul\u00e9 en pr\u00e9sence des deux autres membres de la formation de jugement\" ;",
        "Attendu que l'interrogatoire pr\u00e9vu par l'article 695-30 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement effectu\u00e9 le 27 septembre 2018 devant les magistrats de la chambre de l'instruction qui se sont prononc\u00e9s sur la remise de la personne recherch\u00e9e aux autorit\u00e9s italiennes ;",
        "Que, d\u00e8s lors, le moyen manque en fait ;",
        "Sur le second moyen de cassation, pris de la violation du principe de s\u00e9paration des pouvoirs, des articles 33 de la Convention de Gen\u00e8ve du 28 juillet 1951 relative au statut des r\u00e9fugi\u00e9s, L. 743-1 et L. 743-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, 695-33, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale :",
        "\"en ce que l'arr\u00eat attaqu\u00e9 a d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9guliers et applicables les mandats d'arr\u00eat d\u00e9cern\u00e9s \u00e0 l'encontre de M. X... et a ordonn\u00e9 la remise de celui-ci aux autorit\u00e9s italiennes ;",
        "\"aux motifs que, s'agissant du statut potentiel de r\u00e9fugi\u00e9 politique all\u00e9gu\u00e9 par le conseil de la personne recherch\u00e9e, l'OFPRA a refus\u00e9 ce statut \u00e0 M. X... qui ne peut, nonobstant l'appel interjet\u00e9, se pr\u00e9valoir de cette qualit\u00e9 ; que l'obtention du statut de r\u00e9fugi\u00e9 politique n'a pas pour effet d'imposer au pays requis de refuser, au titre de la Convention de Gen\u00e8ve sur les r\u00e9fugi\u00e9s, la remise de l'int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 un pays tiers, seule pourrait \u00eatre \u00e9ventuellement refus\u00e9e une extradition vers le pays d'origine d\u00e8s lors que la personne qui b\u00e9n\u00e9ficie de l'asile est r\u00e9clam\u00e9e pour les faits \u00e0 raison desquels l'asile lui a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 ; que tel n'est pas le cas en l'esp\u00e8ce, M. X... faisant l'objet d'un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en \u00e9mis par les autorit\u00e9s italiennes et non pas son pays d'origine ; qu'au demeurant, aux termes de l'article 33-2 de la Convention susvis\u00e9e, une personne b\u00e9n\u00e9ficiaire du statut de r\u00e9fugi\u00e9 peut faire l'objet d'une mesure d'\u00e9loignement ; que la d\u00e9cision cadre de 2002 relative au mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en a pour objet de remplacer le syst\u00e8me d'extradition multilat\u00e9rale fond\u00e9e sur la Convention europ\u00e9enne d'extradition du 13 d\u00e9cembre 1957, par un syst\u00e8me de remise entre autorit\u00e9s judiciaires, des personnes condamn\u00e9es ou soup\u00e7onn\u00e9es aux fins de l'ex\u00e9cution de jugement ou de poursuite, ce dernier syst\u00e8me \u00e9tant fond\u00e9 sur le principe de reconnaissance mutuelle ; que la d\u00e9cision cadre tend ainsi par l'instauration d'un nouveau syst\u00e8me simplifi\u00e9 plus efficace de remise des personnes condamn\u00e9es ou soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir enfreint la loi p\u00e9nale, \u00e0 faciliter et acc\u00e9l\u00e9rer la coop\u00e9ration judiciaire en vue de contribuer \u00e0 r\u00e9aliser l'objectif assign\u00e9 \u00e0 l'Union de devenir un espace de libert\u00e9, de s\u00e9curit\u00e9 et de justice en se fondant sur le degr\u00e9 de confiance \u00e9lev\u00e9e qui doit exister entre les Etats membres ; qu'ainsi il y a lieu de consid\u00e9rer, sauf dans des circonstances exceptionnelles, que tous les Etats membres respectent le droit de l'Union et, tout particuli\u00e8rement les droits fondamentaux reconnus par ce droit ; qu'en l'esp\u00e8ce rien ne permet de pr\u00e9supposer que les autorit\u00e9s italiennes s'affranchirait dans l'avenir, de l'obligation de respecter l'article 3 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme ; que les autorit\u00e9s judiciaires d'ex\u00e9cution ne peuvent refuser d'ex\u00e9cuter un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en que dans les cas, exhaustivement \u00e9num\u00e9r\u00e9s de non-ex\u00e9cution obligatoire pr\u00e9vus \u00e0 l'article 3 de la d\u00e9cision cadre, ou de non-ex\u00e9cution facultative pr\u00e9vue aux articles quatre et quatre bis de la d\u00e9cision cadre, et dont la liste est reprise aux articles 695-22, 695-23 et 695-24 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ; qu'un refus d'ex\u00e9cuter un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en pour un autre motif que ceux exhaustivement \u00e9num\u00e9r\u00e9s aboutirait \u00e0 remettre en cause, au sein de l'espace judiciaire europ\u00e9en, l'uniformit\u00e9 du standard de protection des droits fondamentaux d\u00e9finis par cette d\u00e9cision cadre, \u00e0 porter atteinte au principe de confiance et de reconnaissance mutuelle que celle-ci tend \u00e0 conforter, et partant \u00e0 compromettre l'effectivit\u00e9 de ladite d\u00e9cision cadre ;",
        "\"1\u00b0) alors que le demandeur d'asile b\u00e9n\u00e9ficie du droit de se maintenir sur le territoire fran\u00e7ais jusqu'\u00e0 ce que la Cour nationale du droit d'asile se soit prononc\u00e9e sur sa demande ; que la remise d'un demandeur d'asile aux autorit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res sur le fondement d'un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en ne peut intervenir qu'une fois que l'autorit\u00e9 administrative fran\u00e7aise a pris la d\u00e9cision de retirer l'attestation de demande d'asile ; que, d\u00e8s lors, la chambre de l'instruction ne pouvait pas ordonner la remise aux autorit\u00e9s italiennes de M. X..., dont le recours devant la Cour nationale du droit d'asile \u00e9tait pendant, sans constater que l'autorit\u00e9 administrative avait retir\u00e9 l'attestation de demande d'asile ;",
        "\"2\u00b0) alors et en tout \u00e9tat de cause, qu'en ordonnant la remise de M. X..., demandeur d'asile, aux autorit\u00e9s italiennes, sans avoir recherch\u00e9 si l'int\u00e9ress\u00e9 encourait le risque d'\u00eatre \u00e9loign\u00e9 vers l'Albanie apr\u00e8s qu'il aura purg\u00e9 sa peine en Italie, la chambre de l'instruction n'a pas l\u00e9galement justifi\u00e9 sa d\u00e9cision ;",
        "\"3\u00b0) alors que l'article 33.2 de la Convention de Gen\u00e8ve ne trouve \u00e0 s'appliquer que lorsque le demandeur d'asile constitue un danger pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays o\u00f9 il se trouve ou lorsqu'ayant \u00e9t\u00e9 l'objet d'une condamnation d\u00e9finitive pour un crime ou d\u00e9lit particuli\u00e8rement grave, il constitue une menace pour la communaut\u00e9 dudit pays ; que, d\u00e8s lors, la chambre de l'instruction ne pouvait pas opposer cette stipulation \u00e0 M. X... pour justifier sa remise aux autorit\u00e9s italiennes, sans constater que l'int\u00e9ress\u00e9 constituait une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 en France\";",
        "Attendu que, pour ordonner la remise de M. X... aux autorit\u00e9s judiciaires italiennes, l'arr\u00eat rel\u00e8ve notamment que l'OFPRA a refus\u00e9 le statut de r\u00e9fugi\u00e9 politique \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9, que l'obtention de ce statut n'a pas pour effet d'imposer au pays requis de refuser, au titre de la Convention de Gen\u00e8ve sur les r\u00e9fugi\u00e9s, la remise de l'int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 un pays tiers, seule pouvant \u00eatre refus\u00e9e une extradition vers le pays d'origine d\u00e8s lors que la personne qui b\u00e9n\u00e9ficie de l'asile est r\u00e9clam\u00e9e pour les faits \u00e0 raison desquels l'asile a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 ; que tel n'est pas le cas en l'esp\u00e8ce, M X... faisant l'objet d'un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en \u00e9mis par les autorit\u00e9s italiennes, et non par son pays d'origine, qu'aux termes de l'article 33-2 de la Convention susvis\u00e9e, une personne b\u00e9n\u00e9ficiaire du statut de r\u00e9fugi\u00e9 peut faire l'objet de mesures d'\u00e9loignement ; qu'ainsi, il y a lieu de consid\u00e9rer, sauf dans des circonstances exceptionnelles, que tous les Etats membres respectent le droit de l'Union et, tout particuli\u00e8rement, les droits fondamentaux reconnus par ce dernier ; qu'en l'esp\u00e8ce rien ne permet de pr\u00e9supposer que les autorit\u00e9s italiennes s'affranchiraient dans l'avenir de l'obligation de respecter l'article 3 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme ; que les juges concluent qu'il n'existe pas, en la cause, de motif de refus obligatoire ou facultatif d'ex\u00e9cuter le mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en d\u00e9cern\u00e9 par les autorit\u00e9s italiennes ;",
        "Attendu qu'en se d\u00e9terminant ainsi, la chambre de l'instruction, qui n'avait pas \u00e0 interroger les autorit\u00e9s judiciaires italiennes sur le respect de l'article 3 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, d\u00e8s lors que l'int\u00e9ress\u00e9 ne pouvait se pr\u00e9valoir du statut de r\u00e9fugi\u00e9, a justifi\u00e9 sa d\u00e9cision ;",
        "D'o\u00f9 il suit que le moyen doit \u00eatre \u00e9cart\u00e9 ;",
        "Et attendu que l'arr\u00eat a \u00e9t\u00e9 rendu par une chambre de l'instruction comp\u00e9tente et compos\u00e9e conform\u00e9ment \u00e0 la loi, et que la proc\u00e9dure est r\u00e9guli\u00e8re ;",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, chambre criminelle, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident le vingt et un novembre deux mille dix-huit ;",
        "En foi de quoi le pr\u00e9sent arr\u00eat a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par le pr\u00e9sident, le rapporteur et le greffier de chambre."
    ],
    "decision-2": [
        "Vu le m\u00e9moire produit ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu qu'il r\u00e9sulte de l'arr\u00eat attaqu\u00e9 et des pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure que M. Rom\u00e9o X..., ressortissant albanais, a fait l'objet de trois mandats d'arr\u00eats d\u00e9cern\u00e9s le 8 septembre 2017 par les autorit\u00e9s judiciaires italiennes aux fins d'ex\u00e9cution de la peine de un an et trois mois d'emprisonnement, prononc\u00e9e le 24 septembre 2013 par la cour d'appel de Turin pour vol aggrav\u00e9, de la peine de six mois d'emprisonnement prononc\u00e9e le 3 f\u00e9vrier 2010 par le tribunal de Turin pour falsification de documents administratifs, et de la peine d'un an et quatre mois d'emprisonnement prononc\u00e9e le 3 septembre 2007 par le tribunal de Varese pour vols aggrav\u00e9s, dont trois mois et vingt-sept jours restent \u00e0 purger ; que M. X... n'a pas consenti \u00e0 sa remise ;"
    ],
    "decision-4": [
        "En cet \u00e9tat :"
    ],
    "decision-5": [
        "Sur le premier moyen de cassation, pris de la violation des articles 695-30, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale :",
        "\"en ce que l'arr\u00eat attaqu\u00e9 a d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9guliers et applicables les mandats d'arr\u00eat d\u00e9cern\u00e9s \u00e0 l'encontre de M. X... et a ordonn\u00e9 la remise de celui-ci aux autorit\u00e9s italiennes ;",
        "\"alors que devant la chambre de l'instruction saisie de l'ex\u00e9cution d'un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en, les d\u00e9bats s'ouvrent par un interrogatoire de la personne recherch\u00e9e, dont il est dress\u00e9 proc\u00e8s-verbal ; que cet interrogatoire \u00e9tant indivisible des d\u00e9bats, il doit y \u00eatre proc\u00e9d\u00e9 par les m\u00eames juges qui participent \u00e0 l'audience au fond et au prononc\u00e9 de la d\u00e9cision ; qu'en l'esp\u00e8ce, il ne r\u00e9sulte pas des mentions de l'arr\u00eat attaqu\u00e9 relatives au d\u00e9roulement des d\u00e9bats que l'interrogatoire de M. X... auquel la pr\u00e9sidente de la chambre de l'instruction a proc\u00e9d\u00e9 le 27 septembre 2018 s'est d\u00e9roul\u00e9 en pr\u00e9sence des deux autres membres de la formation de jugement\" ;"
    ],
    "decision-6": [
        "Attendu que l'interrogatoire pr\u00e9vu par l'article 695-30 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement effectu\u00e9 le 27 septembre 2018 devant les magistrats de la chambre de l'instruction qui se sont prononc\u00e9s sur la remise de la personne recherch\u00e9e aux autorit\u00e9s italiennes ;",
        "Que, d\u00e8s lors, le moyen manque en fait ;"
    ],
    "decision-7": [
        "Sur le second moyen de cassation, pris de la violation du principe de s\u00e9paration des pouvoirs, des articles 33 de la Convention de Gen\u00e8ve du 28 juillet 1951 relative au statut des r\u00e9fugi\u00e9s, L. 743-1 et L. 743-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, 695-33, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale :",
        "\"en ce que l'arr\u00eat attaqu\u00e9 a d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9guliers et applicables les mandats d'arr\u00eat d\u00e9cern\u00e9s \u00e0 l'encontre de M. X... et a ordonn\u00e9 la remise de celui-ci aux autorit\u00e9s italiennes ;",
        "\"aux motifs que, s'agissant du statut potentiel de r\u00e9fugi\u00e9 politique all\u00e9gu\u00e9 par le conseil de la personne recherch\u00e9e, l'OFPRA a refus\u00e9 ce statut \u00e0 M. X... qui ne peut, nonobstant l'appel interjet\u00e9, se pr\u00e9valoir de cette qualit\u00e9 ; que l'obtention du statut de r\u00e9fugi\u00e9 politique n'a pas pour effet d'imposer au pays requis de refuser, au titre de la Convention de Gen\u00e8ve sur les r\u00e9fugi\u00e9s, la remise de l'int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 un pays tiers, seule pourrait \u00eatre \u00e9ventuellement refus\u00e9e une extradition vers le pays d'origine d\u00e8s lors que la personne qui b\u00e9n\u00e9ficie de l'asile est r\u00e9clam\u00e9e pour les faits \u00e0 raison desquels l'asile lui a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 ; que tel n'est pas le cas en l'esp\u00e8ce, M. X... faisant l'objet d'un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en \u00e9mis par les autorit\u00e9s italiennes et non pas son pays d'origine ; qu'au demeurant, aux termes de l'article 33-2 de la Convention susvis\u00e9e, une personne b\u00e9n\u00e9ficiaire du statut de r\u00e9fugi\u00e9 peut faire l'objet d'une mesure d'\u00e9loignement ; que la d\u00e9cision cadre de 2002 relative au mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en a pour objet de remplacer le syst\u00e8me d'extradition multilat\u00e9rale fond\u00e9e sur la Convention europ\u00e9enne d'extradition du 13 d\u00e9cembre 1957, par un syst\u00e8me de remise entre autorit\u00e9s judiciaires, des personnes condamn\u00e9es ou soup\u00e7onn\u00e9es aux fins de l'ex\u00e9cution de jugement ou de poursuite, ce dernier syst\u00e8me \u00e9tant fond\u00e9 sur le principe de reconnaissance mutuelle ; que la d\u00e9cision cadre tend ainsi par l'instauration d'un nouveau syst\u00e8me simplifi\u00e9 plus efficace de remise des personnes condamn\u00e9es ou soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir enfreint la loi p\u00e9nale, \u00e0 faciliter et acc\u00e9l\u00e9rer la coop\u00e9ration judiciaire en vue de contribuer \u00e0 r\u00e9aliser l'objectif assign\u00e9 \u00e0 l'Union de devenir un espace de libert\u00e9, de s\u00e9curit\u00e9 et de justice en se fondant sur le degr\u00e9 de confiance \u00e9lev\u00e9e qui doit exister entre les Etats membres ; qu'ainsi il y a lieu de consid\u00e9rer, sauf dans des circonstances exceptionnelles, que tous les Etats membres respectent le droit de l'Union et, tout particuli\u00e8rement les droits fondamentaux reconnus par ce droit ; qu'en l'esp\u00e8ce rien ne permet de pr\u00e9supposer que les autorit\u00e9s italiennes s'affranchirait dans l'avenir, de l'obligation de respecter l'article 3 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme ; que les autorit\u00e9s judiciaires d'ex\u00e9cution ne peuvent refuser d'ex\u00e9cuter un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en que dans les cas, exhaustivement \u00e9num\u00e9r\u00e9s de non-ex\u00e9cution obligatoire pr\u00e9vus \u00e0 l'article 3 de la d\u00e9cision cadre, ou de non-ex\u00e9cution facultative pr\u00e9vue aux articles quatre et quatre bis de la d\u00e9cision cadre, et dont la liste est reprise aux articles 695-22, 695-23 et 695-24 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ; qu'un refus d'ex\u00e9cuter un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en pour un autre motif que ceux exhaustivement \u00e9num\u00e9r\u00e9s aboutirait \u00e0 remettre en cause, au sein de l'espace judiciaire europ\u00e9en, l'uniformit\u00e9 du standard de protection des droits fondamentaux d\u00e9finis par cette d\u00e9cision cadre, \u00e0 porter atteinte au principe de confiance et de reconnaissance mutuelle que celle-ci tend \u00e0 conforter, et partant \u00e0 compromettre l'effectivit\u00e9 de ladite d\u00e9cision cadre ;",
        "\"1\u00b0) alors que le demandeur d'asile b\u00e9n\u00e9ficie du droit de se maintenir sur le territoire fran\u00e7ais jusqu'\u00e0 ce que la Cour nationale du droit d'asile se soit prononc\u00e9e sur sa demande ; que la remise d'un demandeur d'asile aux autorit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res sur le fondement d'un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en ne peut intervenir qu'une fois que l'autorit\u00e9 administrative fran\u00e7aise a pris la d\u00e9cision de retirer l'attestation de demande d'asile ; que, d\u00e8s lors, la chambre de l'instruction ne pouvait pas ordonner la remise aux autorit\u00e9s italiennes de M. X..., dont le recours devant la Cour nationale du droit d'asile \u00e9tait pendant, sans constater que l'autorit\u00e9 administrative avait retir\u00e9 l'attestation de demande d'asile ;",
        "\"2\u00b0) alors et en tout \u00e9tat de cause, qu'en ordonnant la remise de M. X..., demandeur d'asile, aux autorit\u00e9s italiennes, sans avoir recherch\u00e9 si l'int\u00e9ress\u00e9 encourait le risque d'\u00eatre \u00e9loign\u00e9 vers l'Albanie apr\u00e8s qu'il aura purg\u00e9 sa peine en Italie, la chambre de l'instruction n'a pas l\u00e9galement justifi\u00e9 sa d\u00e9cision ;",
        "\"3\u00b0) alors que l'article 33.2 de la Convention de Gen\u00e8ve ne trouve \u00e0 s'appliquer que lorsque le demandeur d'asile constitue un danger pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays o\u00f9 il se trouve ou lorsqu'ayant \u00e9t\u00e9 l'objet d'une condamnation d\u00e9finitive pour un crime ou d\u00e9lit particuli\u00e8rement grave, il constitue une menace pour la communaut\u00e9 dudit pays ; que, d\u00e8s lors, la chambre de l'instruction ne pouvait pas opposer cette stipulation \u00e0 M. X... pour justifier sa remise aux autorit\u00e9s italiennes, sans constater que l'int\u00e9ress\u00e9 constituait une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 en France\";"
    ],
    "decision-8": [
        "Attendu que, pour ordonner la remise de M. X... aux autorit\u00e9s judiciaires italiennes, l'arr\u00eat rel\u00e8ve notamment que l'OFPRA a refus\u00e9 le statut de r\u00e9fugi\u00e9 politique \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9, que l'obtention de ce statut n'a pas pour effet d'imposer au pays requis de refuser, au titre de la Convention de Gen\u00e8ve sur les r\u00e9fugi\u00e9s, la remise de l'int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 un pays tiers, seule pouvant \u00eatre refus\u00e9e une extradition vers le pays d'origine d\u00e8s lors que la personne qui b\u00e9n\u00e9ficie de l'asile est r\u00e9clam\u00e9e pour les faits \u00e0 raison desquels l'asile a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 ; que tel n'est pas le cas en l'esp\u00e8ce, M X... faisant l'objet d'un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en \u00e9mis par les autorit\u00e9s italiennes, et non par son pays d'origine, qu'aux termes de l'article 33-2 de la Convention susvis\u00e9e, une personne b\u00e9n\u00e9ficiaire du statut de r\u00e9fugi\u00e9 peut faire l'objet de mesures d'\u00e9loignement ; qu'ainsi, il y a lieu de consid\u00e9rer, sauf dans des circonstances exceptionnelles, que tous les Etats membres respectent le droit de l'Union et, tout particuli\u00e8rement, les droits fondamentaux reconnus par ce dernier ; qu'en l'esp\u00e8ce rien ne permet de pr\u00e9supposer que les autorit\u00e9s italiennes s'affranchiraient dans l'avenir de l'obligation de respecter l'article 3 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme ; que les juges concluent qu'il n'existe pas, en la cause, de motif de refus obligatoire ou facultatif d'ex\u00e9cuter le mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en d\u00e9cern\u00e9 par les autorit\u00e9s italiennes ;",
        "Attendu qu'en se d\u00e9terminant ainsi, la chambre de l'instruction, qui n'avait pas \u00e0 interroger les autorit\u00e9s judiciaires italiennes sur le respect de l'article 3 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, d\u00e8s lors que l'int\u00e9ress\u00e9 ne pouvait se pr\u00e9valoir du statut de r\u00e9fugi\u00e9, a justifi\u00e9 sa d\u00e9cision ;",
        "D'o\u00f9 il suit que le moyen doit \u00eatre \u00e9cart\u00e9 ;",
        "Et attendu que l'arr\u00eat a \u00e9t\u00e9 rendu par une chambre de l'instruction comp\u00e9tente et compos\u00e9e conform\u00e9ment \u00e0 la loi, et que la proc\u00e9dure est r\u00e9guli\u00e8re ;",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, chambre criminelle, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident le vingt et un novembre deux mille dix-huit ;",
        "En foi de quoi le pr\u00e9sent arr\u00eat a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par le pr\u00e9sident, le rapporteur et le greffier de chambre."
    ]
}