{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "CGA",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 4 juillet 2018",
        "Rejet non sp\u00e9cialement motiv\u00e9",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "D\u00e9cision n\u00b0 10464 F",
        "Pourvoi n\u00b0 D 17-21.438",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu la d\u00e9cision suivante :",
        "Vu le pourvoi form\u00e9 par le pr\u00e9fet du d\u00e9partement Z... , dont le si\u00e8ge est [...] ,",
        "contre l'ordonnance rendue le 12 mai 2017 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Lyon, dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ \u00e0 M. Mamadou X..., domicili\u00e9 [...] ,",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Lyon, domicili\u00e9 [...] ,",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 5 juin 2018, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sentes : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Y..., conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Wallon, conseiller doyen, Mme Pecquenard, greffier de chambre ;",
        "Vu les observations \u00e9crites de la SCP Foussard et Froger, avocat du pr\u00e9fet du d\u00e9partement de Haute-Savoie ;",
        "Sur le rapport de Mme Y..., conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Vu l'article 1014 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "Attendu que le moyen de cassation annex\u00e9, qui est invoqu\u00e9 \u00e0 l'encontre de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e, n'est manifestement pas de nature \u00e0 entra\u00eener la cassation ;",
        "Qu'il n'y a donc pas lieu de statuer par une d\u00e9cision sp\u00e9cialement motiv\u00e9e ;"
    ],
    "decision-2": [
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Condamne le pr\u00e9fet du d\u00e9partement Z... aux d\u00e9pens ;",
        "Ainsi d\u00e9cid\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du quatre juillet deux mille dix-huit. MOYEN ANNEXE \u00e0 la pr\u00e9sente d\u00e9cision",
        "Moyen produit par la SCP Foussard et Froger, avocat aux Conseils, pour le pr\u00e9fet du d\u00e9partement Z...",
        "L'ordonnance attaqu\u00e9e encourt la censure ;",
        "EN CE QU'il a, infirmant l'ordonnance prononc\u00e9e \u00e0 l'\u00e9gard de M. X... par le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention du Tribunal de grande instance de LYON le 10 mai 2017, ordonn\u00e9 la mainlev\u00e9e de la mesure de r\u00e9tention administrative mise en oeuvre \u00e0 l'\u00e9gard de Mamadou X... et ordonn\u00e9 sa remise en libert\u00e9 imm\u00e9diate ;",
        "AUX MOTIFS PROPRES QUE \u00ab l'article R. 562-17 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile pr\u00e9voit que l'\u00e9tranger en r\u00e9tention peut demander, hors des audiences pr\u00e9vues aux articles R. 552-9 et R. 552-15, qu'il soit mis fin \u00e0 sa r\u00e9tention, par requ\u00eate motiv\u00e9e, sign\u00e9e et accompagn\u00e9e des pi\u00e8ces justificatives adress\u00e9e au juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention ; Que, au cas particulier, Mamadou X... fait valoir que la pr\u00e9fecture de la Heurte-Savoie aurait m\u00e9connu les dispositions de l'article L.551-3 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'amine en ce qu'elle ne l'aurait pas mis en mesure d'exercer valablement sen droit de solliciter l'asile en France, d'une part, et n'aurait pas proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un examen individualis\u00e9 de sa situation personnelle suite \u00e0 sa demande d'asile form\u00e9e, en m\u00e9connaisse me des dispositions de l'article L 558-1 du code pr\u00e9cit\u00e9, d'autre part ; Que X... a exprim\u00e9 aupr\u00e8s des services du centre de r\u00e9tention administrative de Lyon \u0097 Saint-Exup\u00e9ry, le 5 mai 2017, post\u00e9rieurement \u00e0 la prolongation de la mesure de r\u00e9tention dont a fait l'objet l'int\u00e9ress\u00e9 par d\u00e9cision du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention en date du 3 mai 2017, le souhait de former une demande ; Que, pourtant, Mamadou X... soutient, sans \u00eatre contredit par l'administration, qu'il n'aurait jamais \u00e9t\u00e9 rendu destinataire de l'imprim\u00e9 \u00e9tabli par l'Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides lui permettant de formaliser sa demande ; Que cette constatation \u00e9tablit, A elle Seule, la carence de l'administration *m'il Io respect de l'obligation de diligence mise \u00e0 sa charge par les dispositions des articles L,556-1 et R.556-1 et suivants du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; Que la Circonstance que l'int\u00e9ress\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 une demande d'asile aupr\u00e8s des autorit\u00e9s portugaises et suisses, respectivement les 12 mars et 6 ao\u00fbt 2012, ne saurait justifier qu'il soit port\u00e9 atteinte au droit reconnu \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 de pr\u00e9senter une demande d'asile en France, et n'est nullement de nature \u00e0 exon\u00e9rer l'administration de l'obligation de diligence mise \u00e0 sa charge par les dispositions pr\u00e9cit\u00e9es ; que la d\u00e9termination de l'Etat membre qui Sera charg\u00e9 de l'examen de la demande d'asile, en application des dispositions de l'article 18 (1.) du r\u00e8glement (I)E) n\u00b0604/2013 du parlement europ\u00e9en et du conseil du 26 juin 2013, \u00e9tablissant les crit\u00e8res et m\u00e9canismes de d\u00e9termination de l'Etat membre responsable de l'examen d'une demande de protection Internationale dans l'un des Etats membres par un ressortissant de pays tiers ou un apatride et des dispositions des articles L.741-1 et suivants du m\u00eame code, reste indiff\u00e9rente \u00e0 cet \u00e9gard ; Que le carence de l'administration ayant ainsi port\u00e9 atteinte au droit constitutionnellement reconnu \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 de solliciter fa protection internationale des autorit\u00e9s fran\u00e7aises, il conviendra d'infirmer l'ordonnance d\u00e9f\u00e9r\u00e9e, et de faire droit \u00e0 la demande fie mainlev\u00e9e de la mesure de r\u00e9tention pr\u00e9sent\u00e9e par Mamadou X... \u00bb ;",
        "ALORS QUE, PREMI\u00c8REMENT, l'existence d'un risque non n\u00e9gligeable de fuite, au sens des articles 2 et 28 du r\u00e8glement (UE) n\u00b0 604/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 juin 2013, dit \u00ab Dublin III \u00bb, est caract\u00e9ris\u00e9 lorsque le placement en r\u00e9tention est intervenu, \u00e0 la suite d'une obligation de quitter le territoire, en application de l'article L 551-1 du CESEDA ; que s'il apparait que l'\u00e9tranger a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 une demande de protection internationale dans un autre Etat membre, justifiant une reprise en charge, la r\u00e9tention doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9tant fond\u00e9e sur son article 28, de sorte que l'article L. 553-1 du Code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, qui r\u00e9git les conditions dans lesquelles une demande d'asile peut \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e en France par un \u00e9tranger plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative n'est pas applicable ; qu'en d\u00e9cidant le contraire, les juges d'appel ont viol\u00e9 par fausse application l'article L 553-1 du Code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, et par refus d'application les articles 2, 24 et 28 du r\u00e8glement n\u00b0604/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 juin 2013 ;",
        "ALORS QUE, DEUXI\u00c8MEMENT, \u00e0 tout le moins, lorsque la r\u00e9tention, fond\u00e9e sur l'article 28 du r\u00e8glement n\u00b0604/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 juin 2013 intervient en vue de la reprise en charge de l'\u00e9tranger ayant d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 une demande de protection internationale dans un autre Etat membre, l'article L. 553-1 du Code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, doit \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme imposant seulement aux autorit\u00e9s d'informer l'\u00e9tranger sur les conditions de traitement de la demande d'asile d\u00e9pos\u00e9e dans un autre Etat membre, au regard du r\u00e8glement ; qu'en d\u00e9cidant le contraire, les juges d'appel ont viol\u00e9 l'article L 553-1 du Code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, ensemble les articles 2, 24 et 28 du r\u00e8glement n\u00b0604/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 juin 2013 ;",
        "ALORS QUE, TROISI\u00c8MEMENT, \u00e0 supposer m\u00eame que la r\u00e9tention soit fond\u00e9e sur le droit commun et non sur l'article 28 du r\u00e8glement n\u00b0604/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 juin 2013, l'article L. 553-1 du Code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, qui r\u00e9git les conditions dans lesquelles une demande d'asile peut \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e en France par un \u00e9tranger plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative n'est pas applicable lorsque, sur la base de l'article 24 du r\u00e8glement n\u00b0604/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 juin 2013, une requ\u00eate aux fins de la reprise en charge de l'\u00e9tranger ayant d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 une demande de protection internationale dans un autre Etat membre est intervenue ; qu'en d\u00e9cidant le contraire, les juges d'appel ont viol\u00e9 par fausse application l'article L 553-1 du Code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, et par refus d'application les articles 2 et 24 du r\u00e8glement n\u00b0604/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 juin 2013 ;",
        "ET ALORS QUE, QUATRI\u00c8MEMENT, \u00e0 tout le moins, lorsqu'une requ\u00eate aux fins de la reprise en charge de l'\u00e9tranger ayant d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 une demande de protection internationale dans un autre Etat membre est intervenue, l'article L. 553-1 du Code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, doit \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme imposant seulement aux autorit\u00e9s d'informer l'\u00e9tranger sur les conditions de traitement de la demande d'asile d\u00e9pos\u00e9e dans un autre Etat membre, au regard du r\u00e8glement ; qu'en d\u00e9cidant le contraire, les juges d'appel ont viol\u00e9 l'article L 553-1 du Code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, ensemble les articles 2 et 24 du r\u00e8glement n\u00b0604/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 juin 2013."
    ]
}