{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "FB",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 21 novembre 2018",
        "Rejet",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 1088 FS-P+B+I",
        "Pourvoi n\u00b0 M 18-11.421",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. X....",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 9 janvier 2018.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par M. C... X..., domicili\u00e9 chez M. Y...[...],",
        "contre l'ordonnance rendue le 4 juillet 2017 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Paris (p\u00f4le 2, chambre 11), dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ au pr\u00e9fet de police, domicili\u00e9 9 boulevard du Palais, 75004 Paris,",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Paris, domicili\u00e9 en son parquet g\u00e9n\u00e9ral 34 quai des Orf\u00e8vres, 75055 Paris cedex 01,",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation ;",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, un moyen de cassation et trois moyens additionnels de cassation, annex\u00e9s au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, compos\u00e9e conform\u00e9ment \u00e0 l'article R. 431-5 du code de l'organisation judiciaire, en l'audience publique du 16 octobre 2018, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Wallon, conseiller doyen, MM. Hascher, Reynis, Mme Reygner, M. Vigneau, Mme Bozzi, M. Acquaviva, Mme Auroy, conseillers, Mmes Mouty-Tardieu, Le Cotty, Azar, Feydeau-Thieffry, conseillers r\u00e9f\u00e9rendaires, Mme Marilly, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, Mme Pecquenard, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Zribi et Texier, avocat de M. X..., de la SCP Garreau, Bauer-Violas et Feschotte-Desbois, avocat du pr\u00e9fet de police, l'avis de Mme Marilly, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;",
        "Donne acte \u00e0 M. X... du d\u00e9sistement de son pourvoi en ce qu'il est dirig\u00e9 contre le procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Paris ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Attendu, selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel (Paris, 4 juillet 2017), et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, que, le 30 juin 2017, M. X..., de nationalit\u00e9 s\u00e9n\u00e9galaise, en situation irr\u00e9guli\u00e8re en France, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 \u00e0 l'occasion d'un contr\u00f4le d'identit\u00e9 dans une gare parisienne et invit\u00e9 \u00e0 suivre les fonctionnaires de police au commissariat o\u00f9 lui ont \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9es deux d\u00e9cisions du pr\u00e9fet portant obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais et placement en r\u00e9tention ; que le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a \u00e9t\u00e9 saisi par M. X... d'une contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention et par le pr\u00e9fet d'une demande de prolongation de cette mesure ;"
    ],
    "decision-2": [
        "Sur le premier moyen, le troisi\u00e8me moyen, pris en ses premi\u00e8re et deuxi\u00e8me branches et le quatri\u00e8me moyen, pris en ses premi\u00e8re, deuxi\u00e8me, troisi\u00e8me, quatri\u00e8me et cinqui\u00e8me branches, r\u00e9unis :",
        "Attendu que M. X... fait grief \u00e0 l'ordonnance de le maintenir en r\u00e9tention, alors, selon le moyen :",
        "1\u00b0/ que si, \u00e0 l'occasion d'un contr\u00f4le d'identit\u00e9, il appara\u00eet qu'un \u00e9tranger n'est pas en mesure de justifier de son droit de circuler ou de s\u00e9journer en France, il peut \u00eatre conduit dans un local de police ou de gendarmerie et y \u00eatre retenu par un officier de police judiciaire aux fins de v\u00e9rification de son droit de circulation ou de s\u00e9jour sur le territoire fran\u00e7ais ; que le procureur de la R\u00e9publique doit alors \u00eatre imm\u00e9diatement inform\u00e9 ; que l'\u00e9tranger doit \u00eatre inform\u00e9 des motifs de son placement en retenue, de la dur\u00e9e maximale de la mesure et des droits dont il b\u00e9n\u00e9ficie ; que, pour \u00e9carter le moyen tir\u00e9 de l'irr\u00e9gularit\u00e9 de la mise \u00e0 disposition de M. X..., le premier pr\u00e9sident a consid\u00e9r\u00e9 qu'aucune investigation ni mesure d'enqu\u00eate n'\u00e9tait n\u00e9cessaire d\u00e8s lors que l'int\u00e9ress\u00e9 avait spontan\u00e9ment r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'irr\u00e9gularit\u00e9 de sa situation ; qu'en se d\u00e9terminant ainsi, apr\u00e8s avoir pourtant constat\u00e9 que M. X... a \u00e9t\u00e9 entendu, pr\u00e9alablement \u00e0 son placement en r\u00e9tention, sur sa situation administrative, ce dont il d\u00e9coulait qu'il restait des v\u00e9rifications \u00e0 effectuer dans le cadre de l'instruction de la mesure d'\u00e9loignement et que, partant, en l'absence de recours \u00e0 la proc\u00e9dure de retenue, ces investigations n'avaient pas \u00e9t\u00e9 conduites dans le cadre l\u00e9gal appropri\u00e9, le premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les articles L. 611-1-1 et L. 552-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "2\u00b0/ que le respect des droits de la d\u00e9fense constitue un principe fondamental du droit de l'Union dont le droit d'\u00eatre entendu dans toute proc\u00e9dure fait partie int\u00e9grante ; qu'en outre, toute personne a le droit d'\u00eatre entendue avant qu'une mesure individuelle qui l'affecterait d\u00e9favorablement ne soit prise \u00e0 son \u00e9gard ; que ce droit d'\u00eatre entendu implique celui de pouvoir \u00eatre assist\u00e9 d'un avocat ; qu'il r\u00e9sulte de l'arr\u00eat et des pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure que M. X... n'a pas pu b\u00e9n\u00e9ficier de l'assistance d'un avocat lors de la mesure de mise \u00e0 disposition, avant que n'intervienne la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention ; qu'en retenant toutefois que le placement en r\u00e9tention de M. X... ne pouvait pas \u00eatre utilement contest\u00e9, la cour d'appel a viol\u00e9 le principe g\u00e9n\u00e9ral du droit de l'Union europ\u00e9enne du respect des droits de la d\u00e9fense ;",
        "3\u00b0/ que le respect des droits de la d\u00e9fense constitue un principe fondamental du droit de l'Union dont le droit d'\u00eatre entendu dans toute proc\u00e9dure fait partie int\u00e9grante ; qu'en outre, toute personne a le droit d'\u00eatre entendue avant qu'une mesure individuelle qui l'affecterait d\u00e9favorablement ne soit prise \u00e0 son \u00e9gard ; que ce droit d'\u00eatre entendu implique celui de pouvoir \u00eatre assist\u00e9 d'un avocat ; qu'en \u00e9cartant toutefois le moyen tir\u00e9 de la violation du droit d'\u00eatre assist\u00e9 par un avocat, au motif inop\u00e9rant que les garanties proc\u00e9durales du chapitre III de la directive retour ne s'appliquent pas \u00e0 la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention mais aux d\u00e9cisions d'\u00e9loignement, la cour d'appel a viol\u00e9 le principe g\u00e9n\u00e9ral du droit de l'Union europ\u00e9enne du respect des droits de la d\u00e9fense ;",
        "4\u00b0/ que si la retenue est pr\u00e9vue par les articles L. 611-1 et L. 611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, et qu'elle est accompagn\u00e9e de la garantie des droits tels que le droit \u00e0 avocat, \u00e0 un interpr\u00e8te et \u00e0 un m\u00e9decin, en revanche, le r\u00e9gime dit de \u00ab mise \u00e0 disposition \u00bb n'est pr\u00e9vu par aucun texte ; que d\u00e8s lors, aucune proc\u00e9dure sur ce fondement ne peut \u00eatre mise en oeuvre ; qu'il r\u00e9sulte des pi\u00e8ces du dossier et de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e que M. X... a \u00e9t\u00e9 \u00ab mis \u00e0 disposition \u00bb des services de police dans l'attente de la notification des d\u00e9cisions d'\u00e9loignement et de placement en r\u00e9tention ; qu'en consid\u00e9rant que cette \u00ab mise \u00e0 disposition \u00bb \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8re, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 611-1 et L. 611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "5\u00b0/ que nul ne peut \u00eatre priv\u00e9 de sa libert\u00e9, sauf dans des cas pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9finis et selon les voies l\u00e9gales ; qu'une mesure privative de libert\u00e9 est caract\u00e9ris\u00e9e s'il n'est pas acquis que la personne a consenti \u00e0 la mesure en cause, ce qui implique qu'elle soit pleinement inform\u00e9e qu'elle est libre de ne pas suivre les agents de police ou de ne pas demeurer dans les locaux dans lesquels elle est conduite ; qu'aucun libre consentement \u00e0 une mise en disposition d'un \u00e9tranger ne peut ainsi \u00eatre retenu en l'absence d'information d\u00e9livr\u00e9e \u00e0 la personne sur sa libert\u00e9 de ne pas suivre les services de police l'invitant \u00e0 le faire et de pouvoir quitter les lieux ; qu'il r\u00e9sulte des pi\u00e8ces du dossier et de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e qu'une telle information n'a jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9e express\u00e9ment \u00e0 M. X... invit\u00e9e \u00e0 suivre les policiers afin de faire l'objet d'une mise \u00e0 disposition ; qu'en se bornant \u00e0 \u00e9noncer qu'il ne r\u00e9sultait pas des pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure qu'une contrainte ait \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9e sur M. X... et qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00ab invit\u00e9 \u00bb \u00e0 suivre les policiers, motifs impropres \u00e0 caract\u00e9riser un consentement libre et \u00e9clair\u00e9 \u00e0 la mesure de mise \u00e0 disposition, et partant, \u00e0 exclure qu'elle soit constitutive d'une privation de libert\u00e9, la cour d'appel a viol\u00e9 l'article 5 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales ;",
        "6\u00b0/ que le maintien \u00e0 disposition de l'\u00e9tranger jusqu'\u00e0 son placement en r\u00e9tention n'est r\u00e9gulier qu'en l'absence de contrainte d\u00fbment \u00e9tablie ; qu'il appartient au juge de la prolongation de la r\u00e9tention de le v\u00e9rifier ; qu'en retenant que la preuve d'une contrainte n'\u00e9tait pas rapport\u00e9e lorsqu'il devait v\u00e9rifier si la preuve de l'absence de contrainte avait \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e, le magistrat d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 a viol\u00e9 l'article 5 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales ;",
        "7\u00b0/ que le d\u00e9faut de r\u00e9ponse \u00e0 conclusions \u00e9quivaut \u00e0 un d\u00e9faut de motifs ; que M. X... soutenait en cause d'appel, dans un paragraphe intitul\u00e9 \u00ab sur le d\u00e9faut d'information quant \u00e0 la libert\u00e9 de quitter les lieux et \u00e0 l'invitation \u00e0 suivre les services de police \u00bb, qu'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de sa possibilit\u00e9 de quitter le commissariat \u00e0 tout moment ; qu'en s'abstenant de r\u00e9pondre \u00e0 ce moyen, le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 l'article 455 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "8\u00b0/ que les juges ont l'obligation de ne pas d\u00e9naturer les \u00e9l\u00e9ments de la cause ; que le proc\u00e8s-verbal du 30 juin 2017 indique : \u00ab pour l'examen de situation administrative pr\u00e9alable \u00e0 la prise et \u00e0 la notification d'une mesure d'\u00e9loignement, invitons la personne pr\u00e9cit\u00e9e \u00e0 nous suivre au service. Apr\u00e8s avoir accept\u00e9, celle-ci nous accompagne \u00e0 l'heure indiqu\u00e9e \u00e0 l'en-t\u00eate du pr\u00e9sent \u00bb ; qu'en \u00e9non\u00e7ant qu'il r\u00e9sultait de ce proc\u00e8s-verbal que M. X... avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 qu'il \u00e9tait invit\u00e9 \u00e0 suivre les services de police \u00ab pour l'examen de situation administrative pr\u00e9alable \u00e0 la prise et \u00e0 la notification d'une mesure d'\u00e9loignement \u00bb, la cour d'appel a d\u00e9natur\u00e9 le proc\u00e8s-verbal du 30 juin 2017 et ainsi m\u00e9connu le principe suivant lequel les juges ont l'obligation de ne pas m\u00e9conna\u00eetre les \u00e9l\u00e9ments de la cause ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Mais attendu, en premier lieu, qu'ayant constat\u00e9 que, selon les mentions du proc\u00e8s-verbal du 30 juin 2017, l'int\u00e9ress\u00e9 avait accept\u00e9 de suivre les fonctionnaires de police pour un examen de situation administrative pr\u00e9alable \u00e0 la notification de la mesure d'\u00e9loignement, le premier pr\u00e9sident en a exactement d\u00e9duit qu'aucune contrainte n'avait \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9e sur sa personne ;",
        "Attendu, en deuxi\u00e8me lieu, que l'ordonnance retient \u00e0 bon droit que le proc\u00e8s-verbal de v\u00e9rification de la situation administrative, qui ne constitue pas une audition, est intervenu r\u00e9guli\u00e8rement dans un laps de temps pr\u00e9c\u00e9dant la notification de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention ;",
        "Attendu, en troisi\u00e8me lieu, qu'apr\u00e8s avoir \u00e9nonc\u00e9 qu'aucune mesure d'enqu\u00eate ou de v\u00e9rification n'\u00e9tait n\u00e9cessaire et que l'irr\u00e9gularit\u00e9 de sa situation \u00e9tait apparue d\u00e8s le contr\u00f4le, l'int\u00e9ress\u00e9 ayant reconnu qu'il ne poss\u00e9dait pas les documents l'autorisant \u00e0 s\u00e9journer en France, l'ordonnance retient qu'aucune privation de libert\u00e9 n'est intervenue avant le placement en r\u00e9tention d\u00e8s lors que M. X... a suivi les policiers pour recevoir la notification de ses droits, moins de deux heures apr\u00e8s le contr\u00f4le initial ; que le premier pr\u00e9sident en a exactement d\u00e9duit que la proc\u00e9dure, qui ne relevait pas des dispositions de l'article L. 611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8re ;",
        "Attendu, enfin, que les garanties proc\u00e9durales qui assurent \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment au chapitre III de la directive retour n\u00b0 2008/115/CE du 21 d\u00e9cembre 2008, le droit d'\u00eatre entendu, avec une assistance juridique, sur la l\u00e9galit\u00e9 du s\u00e9jour et les modalit\u00e9s de son retour, ne s'appliquent pas aux d\u00e9cisions de placement en r\u00e9tention, mais aux d\u00e9cisions d'\u00e9loignement dont la contestation ne rel\u00e8ve pas de la comp\u00e9tence de l'autorit\u00e9 judiciaire ;",
        "D'o\u00f9 il suit que le moyen n'est pas fond\u00e9 ;",
        "Attendu qu'en l'absence de doute raisonnable quant \u00e0 l'interpr\u00e9tation des dispositions de la directive retour du 21 d\u00e9cembre 2008 pr\u00e9cit\u00e9e, il n'y a pas lieu de saisir la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne d'une question pr\u00e9judicielle ;",
        "Et attendu qu'il n'y a pas lieu d'accueillir la demande aux fins d'avis consultatif de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Sur le quatri\u00e8me moyen, pris en sa sixi\u00e8me branche :",
        "Attendu que M. X... fait le m\u00eame grief \u00e0 l'arr\u00eat alors, selon le moyen, que les juges doivent viser les \u00e9l\u00e9ments de preuve sur lesquels ils se fondent ; qu'en \u00e9non\u00e7ant, pour \u00e9carter tout contr\u00f4le discriminatoire, que le contr\u00f4le de M. X... a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 apr\u00e8s que l'int\u00e9ress\u00e9 ait d\u00e9clin\u00e9 son identit\u00e9 et indiqu\u00e9 qu'il ne disposait pas de pi\u00e8ces et documents pour s\u00e9journer en France, sans pr\u00e9ciser les \u00e9l\u00e9ments de preuve sur lesquels il s'est fond\u00e9 pour parvenir \u00e0 une telle conclusion, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 l'article 455 du code de proc\u00e9dure civile ;"
    ],
    "decision-5": [
        "Mais attendu qu'ayant constat\u00e9 que le proc\u00e8s-verbal d'interpellation ne permettait pas d'\u00e9tablir le caract\u00e8re discriminatoire du contr\u00f4le, et que les conditions d'apparition de l'\u00e9l\u00e9ment d'extran\u00e9it\u00e9 r\u00e9sultaient de la d\u00e9claration par l'int\u00e9ress\u00e9 de sa nationalit\u00e9, le premier pr\u00e9sident en a souverainement d\u00e9duit que M. X... n'avait pas apport\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments de fait traduisant une diff\u00e9rence de traitement ou laissant pr\u00e9sumer l'existence d'une discrimination ; que le moyen ne peut \u00eatre accueilli ;"
    ],
    "decision-6": [
        "Et sur le deuxi\u00e8me moyen et le troisi\u00e8me moyen, pris en ses troisi\u00e8me, quatri\u00e8me et cinqui\u00e8me branches, ci-apr\u00e8s annex\u00e9s :"
    ],
    "decision-7": [
        "Attendu que ces griefs ne sont manifestement pas de nature \u00e0 entra\u00eener la cassation ;"
    ],
    "decision-8": [
        "PAR CES MOTIFS :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Vu l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du vingt et un novembre deux mille dix-huit."
    ],
    "decision-9": [
        "MOYENS ANNEXES au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Zribi et Texier, avocat aux Conseils, pour M. X....",
        "Il est fait grief \u00e0 l'ordonnance confirmative attaqu\u00e9e D'AVOIR rejet\u00e9 les exceptions de nullit\u00e9 soulev\u00e9es par M. X..., D'AVOIR rejet\u00e9 la requ\u00eate en contestation du placement en r\u00e9tention et D'AVOIR ordonn\u00e9 la prolongation du maintien de M. X..., dans les locaux ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire pour une dur\u00e9e maximale de 28 jours ;",
        "AUX MOTIFS PROPRES QUE, sur les moyens tir\u00e9s de la mise \u00e0 disposition, il ressort de la proc\u00e9dure que l'int\u00e9ress\u00e9 a expliqu\u00e9 aux services de police qu'il ne poss\u00e9dait pas les pi\u00e8ces et documents sous couvert desquels il \u00e9tait autoris\u00e9 \u00e0 circuler ou s\u00e9journer en France, qu'aucune investigation ni mesure d'enqu\u00eate n'\u00e9tait n\u00e9cessaire ; qu'il ne r\u00e9sulte d'aucune pi\u00e8ce de la proc\u00e9dure que quelque contrainte ait \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9e, l'int\u00e9ress\u00e9e ayant \u00e9t\u00e9 d\u00fbment \u00ab invit\u00e9 \u00bb \u00e0 suivre les policiers comme mentionn\u00e9 au proc\u00e8s-verbal ; que l'existence d'une audition figurant en proc\u00e9dure constitue un recueil de documents administratifs et ne s'apparente pas \u00e0 une mesure d'enqu\u00eate ; que la mise \u00e0 disposition est r\u00e9guli\u00e8re ;",
        "ET AUX MOTIFS ADOPTES QUE pr\u00e9alablement \u00e0 la mesure de placement, l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 entendu sur sa situation administrative le 30 juin 2017 \u00e0 10 h 00 ; que l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition de l'autorit\u00e9 administrative compte tenu de sa situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais le 30 juin 2017 \u00e0 7 h 30, puis a \u00e9t\u00e9 par la suite plac\u00e9 en r\u00e9tention le 30 juin \u00e0 13 h 05 ; que l'int\u00e9ress\u00e9 a indiqu\u00e9 d\u00e8s 7 h 30 qu'il ne poss\u00e9dait pas de pi\u00e8ces et de documents pour le s\u00e9jour en France ; que les fonctionnaires de police pouvaient donc d'abord l'entendre dans le cadre d'une mise \u00e0 disposition avant la notification de son obligation de quitter le territoire ; que la proc\u00e9dure est r\u00e9guli\u00e8re ; qu'il r\u00e9sulte du proc\u00e8s-verbal que l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 qu'il \u00e9tait invit\u00e9 \u00e0 suivre les services de police \u00ab pour l'examen de situation administrative pr\u00e9alable \u00e0 la prise et \u00e0 la notification d'une mesure d'\u00e9loignement \u00bb ; qu'il \u00e9tait inform\u00e9 de l'objet de son audition ; que la proc\u00e9dure pouvait valablement d\u00e9buter par une mise \u00e0 disposition pour situation irr\u00e9guli\u00e8re, sans mesure de retenue, compte tenu des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9j\u00e0 rappel\u00e9s ;",
        "ALORS QUE si \u00e0 l'occasion d'un contr\u00f4le d'identit\u00e9, il appara\u00eet qu'un \u00e9tranger n'est pas en mesure de justifier de son droit de circuler ou de s\u00e9journer en France, il peut \u00eatre conduit dans un local de police ou de gendarmerie et y \u00eatre retenu par un officier de police judiciaire aux fins de v\u00e9rification de son droit de circulation ou de s\u00e9jour sur le territoire fran\u00e7ais ; que le procureur de la R\u00e9publique doit alors \u00eatre imm\u00e9diatement inform\u00e9 ; que l'\u00e9tranger doit \u00eatre inform\u00e9 des motifs de son placement en retenue, de la dur\u00e9e maximale de la mesure et des droits dont il b\u00e9n\u00e9ficie ; que, pour \u00e9carter le moyen tir\u00e9 de l'irr\u00e9gularit\u00e9 de la mise \u00e0 disposition de M. X..., le premier pr\u00e9sident a consid\u00e9r\u00e9 qu'aucune investigation ni mesure d'enqu\u00eate n'\u00e9tait n\u00e9cessaire d\u00e8s lors que l'int\u00e9ress\u00e9 avait spontan\u00e9ment r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'irr\u00e9gularit\u00e9 de sa situation ; qu'en se d\u00e9terminant ainsi, apr\u00e8s avoir pourtant constat\u00e9 que M. X... a \u00e9t\u00e9 entendu, pr\u00e9alablement \u00e0 son placement en r\u00e9tention, sur sa situation administrative, ce dont il d\u00e9coulait qu'il restait des v\u00e9rifications \u00e0 effectuer dans le cadre de l'instruction de la mesure d'\u00e9loignement et que, partant, en l'absence de recours \u00e0 la proc\u00e9dure de retenue, ces investigations n'avaient pas \u00e9t\u00e9 conduites dans le cadre l\u00e9gal appropri\u00e9, le premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les articles L. 611-1-1 et L. 552-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile. Moyens additionnels produits par la SCP Zribi et Texier, avocat aux Conseils, pour M. X....",
        "PREMIER MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief \u00e0 la d\u00e9cision attaqu\u00e9e",
        "D'AVOIR, \u00e9cartant la nullit\u00e9 de l'ordonnance, rejet\u00e9 la requ\u00eate en contestation de la d\u00e9cision du placement en r\u00e9tention et ordonn\u00e9 la prolongation du maintien de C... X... dans les locaux ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire pour une dur\u00e9e maximale de vingt-huit jours ;",
        "AUX MOTIFS QUE \u00ab la cour consid\u00e8re que c'est par une analyse circonstanci\u00e9e et des motifs particuli\u00e8rement pertinents qu'il convient d'adopter que le premier juge a statu\u00e9 sur les moyens de nullit\u00e9 et de fond soulev\u00e9s devant lui et repris devant la cour tout en y ajoutant ; sur le moyen tir\u00e9 de la nullit\u00e9 de l'ordonnance pour d\u00e9faut de r\u00e9ponses \u00e0 diff\u00e9rents moyens, qu'il ressort de l'ordonnance du premier juge que ce dernier a r\u00e9pondu, tant aux moyens tir\u00e9s de l'erreur de droit et de fait en soulignant que le placement apparait \u00ab dans ces conditions motiv\u00e9 en droit et en fait \u00bb, qu'au moyen tir\u00e9 du d\u00e9faut d'information de l'int\u00e9ress\u00e9 en soulignant \u00ab qu'il r\u00e9sulte du proc\u00e8s-verbal que l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 suivre les services de police pour l'examen de sa situation administrative pr\u00e9alable \u00e0 la prise et \u00e0 la notification d'une d\u00e9cision d'\u00e9loignement, avant la notification de son obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais, que si la d\u00e9cision n'a effectivement pas r\u00e9pondu au moyen tir\u00e9 du droit \u00e0 \u00eatre assist\u00e9 d'un avocat, force est de constater qu'aucune requ\u00eate en omission de statuer n'a \u00e9t\u00e9 soumise au premier juge ; que ce moyen sera en cons\u00e9quence rejet\u00e9 ; sur les moyens tir\u00e9 du droit \u00e0 \u00eatre entendu et du droit \u00e0 avocat, qu'il r\u00e9sulte de la proc\u00e9dure que pr\u00e9alablement \u00e0 son placement en r\u00e9tention, l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 entendu et que ses observations ont \u00e9t\u00e9 recueillies ; qu'en tout \u00e9tat de cause, les garanties proc\u00e9durales du chapitre III de la directive retour (2008/115/CE) ne s'appliquent pas \u00e0 la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention mais aux d\u00e9cisions d'\u00e9loignement dont la contestation ne rel\u00e8ve pas de la comp\u00e9tence de l'autorit\u00e9 judiciaire ; sur les moyens tir\u00e9s de la mise \u00e0 disposition, qu'il ressort de la proc\u00e9dure que l'int\u00e9ress\u00e9 a expliqu\u00e9 aux services de police qu'il ne poss\u00e9dait pas les pi\u00e8ces et documents sous le couvert desquels il \u00e9tait autorit\u00e9 \u00e0 circuler ou s\u00e9journer en France, qu'aucune investigation ni mesure d'enqu\u00eate n'\u00e9tait n\u00e9cessaire ; que la cour consid\u00e8re qu'il ne r\u00e9sulte d'aucune pi\u00e8ce de proc\u00e9dure que quelque contrainte ait \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9e, l'int\u00e9ress\u00e9 ayant \u00e9t\u00e9 d\u00fbment \u00ab invit\u00e9 \u00bb \u00e0 suivre les policiers comme mentionn\u00e9 au proc\u00e8s verbal pr\u00e9c\u00e9demment cit\u00e9 ; que l'existence d'une audition figurant en proc\u00e9dure constitue un recueil de renseignements administratifs et ne s'apparente pas \u00e0 une mesure d'enqu\u00eate, que la mise \u00e0 disposition \u00e9tait ainsi r\u00e9guli\u00e8re ; sur les moyens tir\u00e9s de la disproportion et de l'erreur manifeste d'appr\u00e9ciation, que la d\u00e9cision de placement vise, conform\u00e9ment au 3\u00b0 du II de l'article L.511-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, le fait que l'int\u00e9ress\u00e9 ne peut justifier \u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement entr\u00e9 sur le territoire fran\u00e7ais, qu'il n'a pas sollicit\u00e9 la d\u00e9livrance d'un titre de s\u00e9jour et qu'il ne pr\u00e9sente pas les garanties propres \u00e0 pr\u00e9venir le risque qu'il se soustraie \u00e0 la mesure d'\u00e9loignement, que ces \u00e9l\u00e9ments sont conformes \u00e0 l'audition de l'int\u00e9ress\u00e9 qui pr\u00e9cise qu'il ne dispose pas d'un domicile personnel et qu'il n'accepte pas de quitter le territoire fran\u00e7ais, que les conditions de l'article L.551-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile sont donc remplies pour le placement en r\u00e9tention de l'int\u00e9ress\u00e9 \u00bb ;",
        "ET AUX MOTIFS ADOPTES QUE \u00ab sur la requ\u00eate en contestation de la d\u00e9cision du placement en r\u00e9tention ; que sur la violation du caract\u00e8re contradictoire de la proc\u00e9dure, il faut constater que pr\u00e9alablement \u00e0 la mesure de placement, l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 entendu sur sa situation administrative le 30 juin 2017 \u00e0 10 heures ; que ce moyen sera rejet\u00e9 ; que sur le d\u00e9faut de d\u00e9l\u00e9gation de signature, il r\u00e9sulte de l'arr\u00eat\u00e9 num\u00e9ro 2017-296 que Alexandre B..., signataire du placement, disposait d'une d\u00e9l\u00e9gation de signature r\u00e9guli\u00e8re ; que la d\u00e9cision contest\u00e9e a pu \u00eatre motiv\u00e9e en fait et en droit en remplissant les rubriques pr\u00e9 \u00e9tablis ; que le moyen sera rejet\u00e9 ; que le placement a \u00e9t\u00e9 concr\u00e8tement justifi\u00e9 par l'autorit\u00e9 administrative du fait de l'absence de titre de s\u00e9jour et l'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais ; que dans ces conditions, la motivation du placement apparait suffisante et la mesure proportionn\u00e9e ; que le placement apparait, dans ces circonstances, motiv\u00e9 en droit et en fait par le visa du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, notamment ses articles L.200-1 et L.511-1 et suivants et par les \u00e9l\u00e9ments de fait d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9s ; que les garanties de repr\u00e9sentation insuffisantes, c\u00e9libataire sans adresse personnelle, justifiaient la mesure de placement ; que compte tenu de ces \u00e9l\u00e9ments, la mesure de placement, proportionn\u00e9e et motiv\u00e9e en droit et en fait, apparait r\u00e9guli\u00e8re ; sur la requ\u00eate en prolongation de la r\u00e9tention administrative ; sur les conclusions de nullit\u00e9 ; que le contr\u00f4le d'identit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 sur les dispositions de l'article 786\u00e9 alin\u00e9a 9 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale dans une gare d\u00e9sign\u00e9e par l'arr\u00eat\u00e9 du 22 mars 2012, que le d\u00e9tournement de proc\u00e9dure all\u00e9gu\u00e9 n'est pas d\u00e9montr\u00e9 ; que l'invitation \u00e0 suivre les services de police a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e pour l'examen de la situation administrative de C... X..., que la d\u00e9loyaut\u00e9 all\u00e9gu\u00e9e n'est pas d\u00e9montr\u00e9e ; que le proc\u00e8s-verbal d'interpellation ne caract\u00e9rise pas un contr\u00f4le discriminatoire, que ce contr\u00f4le a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 apr\u00e8s que l'int\u00e9ress\u00e9 ait d\u00e9clin\u00e9 son identit\u00e9 et indiqu\u00e9 qu'il ne disposait pas de pi\u00e8ces et documents pour s\u00e9journer en France ; que le proc\u00e8s-verbal indique que C... X... a d\u00e9clar\u00e9 de lui-m\u00eame \u00eatre de nationalit\u00e9 s\u00e9n\u00e9galaise, que d\u00e8s lors, les conditions d'apparition de l'\u00e9l\u00e9ment d'extran\u00e9it\u00e9 sont \u00e9tablies, dans des circonstances exclusives d'une irr\u00e9gularit\u00e9 ; que l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition de l'autorit\u00e9 administrative compte tenu de sa situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais le 30 juin 2017 \u00e0 7 h 30, puis a \u00e9t\u00e9 par la suite plac\u00e9 en r\u00e9tention le 30 juin \u00e0 13 h 05 ; que l'int\u00e9ress\u00e9 a indiqu\u00e9 d\u00e8s 7 h 30 qu'il ne poss\u00e9dait pas de pi\u00e8ces et de documents pour le s\u00e9jour en France ; que les fonctionnaires de police pouvaient donc d'abord l'entendre dans le cadre d'une mise \u00e0 disposition avant la notification de son obligation de quitter le territoire ; que la proc\u00e9dure est r\u00e9guli\u00e8re ; qu'il r\u00e9sulte du proc\u00e8s-verbal que l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 qu'il \u00e9tait invit\u00e9 \u00e0 suivre les services de police \u00ab pour l'examen de situation administrative pr\u00e9alable \u00e0 la prise et \u00e0 la notification d'une mesure d'\u00e9loignement \u00bb ; qu'il \u00e9tait inform\u00e9 de l'objet de son audition ; que la proc\u00e9dure pouvait valablement d\u00e9buter par une mise \u00e0 disposition pour situation irr\u00e9guli\u00e8re, sans mesure de retenue, compte tenu des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9j\u00e0 rappel\u00e9s ; que le parquet a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 \u00e0 10 h 59 du placement en r\u00e9tention administrative, soit au d\u00e9but de cette mesure, la proc\u00e9dure \u00e9tant donc r\u00e9guli\u00e8re sur ce point ; que pour les raisons d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9es, la proc\u00e9dure de mise \u00e0 disposition apparait r\u00e9guli\u00e8re et ne supposant pas d'informer \u00e0 nouveau l'int\u00e9ress\u00e9 qu'il pouvait quitter les locaux de la police ; sur le fond ; que l'int\u00e9ress\u00e9 ne pr\u00e9sente pas de garanties suffisantes de repr\u00e9sentation et ne remplit donc pas les conditions pr\u00e9alables \u00e0 une assignation \u00e0 r\u00e9sidence ; qu'en particulier, il ne produit pas de pi\u00e8ces relatives \u00e0 un domicile, qu'il importe de permettre \u00e0 l'autorit\u00e9 administrative d'effectuer toutes d\u00e9marches utiles aupr\u00e8s des autorit\u00e9s consulaires comp\u00e9tentes de fa\u00e7on \u00e0 mettre en oeuvre la d\u00e9cision de reconduite \u00e0 la fronti\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 prise ; qu'il y a lieu d'ordonner la prolongation de sa r\u00e9tention administrative pour une dur\u00e9e de 28 jours \u00bb ;",
        "ALORS QU'il appartient au juge d'appel d'examiner si un jugement de premi\u00e8re instance encourt la nullit\u00e9, du fait d'un d\u00e9faut de r\u00e9ponse \u00e0 conclusions ; qu'un tel vice de la d\u00e9cision ne peut \u00eatre r\u00e9par\u00e9 par une requ\u00eate en omission de statuer ; qu'en jugeant au contraire, pour s'abstenir d'examiner si la nullit\u00e9 de l'ordonnance du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention n'\u00e9tait pas encourue pour n'avoir pas r\u00e9pondu au moyen tir\u00e9 de la m\u00e9connaissance du droit \u00e0 \u00eatre assist\u00e9 par un avocat, que si la d\u00e9cision de premi\u00e8re instance n'avait effectivement pas r\u00e9pondu \u00e0 ce moyen, force \u00e9tait de constater qu'aucune requ\u00eate en omission de statuer n'avait \u00e9t\u00e9 soumise au premier juge, le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel, qui a exc\u00e9d\u00e9 ses pouvoirs, a ainsi viol\u00e9 l'article 463 du code de proc\u00e9dure civile.",
        "DEUXIEME MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief \u00e0 la d\u00e9cision attaqu\u00e9e",
        "D'AVOIR rejet\u00e9 la requ\u00eate en contestation de la d\u00e9cision du placement en r\u00e9tention ;",
        "AUX MOTIFS QUE \u00ab la cour consid\u00e8re que c'est par une analyse circonstanci\u00e9e et des motifs particuli\u00e8rement pertinents qu'il convient d'adopter que le premier juge a statu\u00e9 sur les moyens de nullit\u00e9 et de fond soulev\u00e9s devant lui et repris devant la cour tout en y ajoutant ; sur le moyen tir\u00e9 de la nullit\u00e9 de l'ordonnance pour d\u00e9faut de r\u00e9ponses \u00e0 diff\u00e9rents moyens, qu'il ressort de l'ordonnance du premier juge que ce dernier a r\u00e9pondu, tant aux moyens tir\u00e9s de l'erreur de droit et de fait en soulignant que le placement apparait \u00ab dans ces conditions motiv\u00e9 en droit et en fait \u00bb, qu'au moyen tir\u00e9 du d\u00e9faut d'information de l'int\u00e9ress\u00e9 en soulignant \u00ab qu'il r\u00e9sulte du proc\u00e8s-verbal que l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 suivre les services de police pour l'examen de sa situation administrative pr\u00e9alable \u00e0 la prise et \u00e0 la notification d'une d\u00e9cision d'\u00e9loignement, avant la notification de son obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais, que si la d\u00e9cision n'a effectivement pas r\u00e9pondu au moyen tir\u00e9 du droit \u00e0 \u00eatre assist\u00e9 d'un avocat, force est de constater qu'aucune requ\u00eate en omission de statuer n'a \u00e9t\u00e9 soumise au premier juge ; que ce moyen sera en cons\u00e9quence rejet\u00e9 ; sur les moyens tir\u00e9 du droit \u00e0 \u00eatre entendu et du droit \u00e0 avocat, qu'il r\u00e9sulte de la proc\u00e9dure que pr\u00e9alablement \u00e0 son placement en r\u00e9tention, l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 entendu et que ses observations ont \u00e9t\u00e9 recueillies ; qu'en tout \u00e9tat de cause, les garanties proc\u00e9durales du chapitre III de la directive retour (2008/115/CE) ne s'appliquent pas \u00e0 la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention mais aux d\u00e9cisions d'\u00e9loignement dont la contestation ne rel\u00e8ve pas de la comp\u00e9tence de l'autorit\u00e9 judiciaire ; sur les moyens tir\u00e9s de la mise \u00e0 disposition, qu'il ressort de la proc\u00e9dure que l'int\u00e9ress\u00e9 a expliqu\u00e9 aux services de police qu'il ne poss\u00e9dait pas les pi\u00e8ces et documents sous le couvert desquels il \u00e9tait autorit\u00e9 \u00e0 circuler ou s\u00e9journer en France, qu'aucune investigation ni mesure d'enqu\u00eate n'\u00e9tait n\u00e9cessaire ; que la cour consid\u00e8re qu'il ne r\u00e9sulte d'aucune pi\u00e8ce de proc\u00e9dure que quelque contrainte ait \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9e, l'int\u00e9ress\u00e9 ayant \u00e9t\u00e9 d\u00fbment \u00ab invit\u00e9 \u00bb \u00e0 suivre les policiers comme mentionn\u00e9 au proc\u00e8s verbal pr\u00e9c\u00e9demment cit\u00e9 ; que l'existence d'une audition figurant en proc\u00e9dure constitue un recueil de renseignements administratifs et ne s'apparente pas \u00e0 une mesure d'enqu\u00eate, que la mise \u00e0 disposition \u00e9tait ainsi r\u00e9guli\u00e8re ; sur les moyens tir\u00e9s de la disproportion et de l'erreur manifeste d'appr\u00e9ciation, que la d\u00e9cision de placement vise, conform\u00e9ment au 3\u00b0 du II de l'article L.511-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, le fait que l'int\u00e9ress\u00e9 ne peut justifier \u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement entr\u00e9 sur le territoire fran\u00e7ais, qu'il n'a pas sollicit\u00e9 la d\u00e9livrance d'un titre de s\u00e9jour et qu'il ne pr\u00e9sente pas les garanties propres \u00e0 pr\u00e9venir le risque qu'il se soustraie \u00e0 la mesure d'\u00e9loignement, que ces \u00e9l\u00e9ments sont conformes \u00e0 l'audition de l'int\u00e9ress\u00e9 qui pr\u00e9cise qu'il ne dispose pas d'un domicile personnel et qu'il n'accepte pas de quitter le territoire fran\u00e7ais, que les conditions de l'article L.551-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile sont donc remplies pour le placement en r\u00e9tention de l'int\u00e9ress\u00e9 \u00bb ;",
        "ET AUX MOTIFS ADOPTES QUE \u00ab sur la requ\u00eate en contestation de la d\u00e9cision du placement en r\u00e9tention ; que sur la violation du caract\u00e8re contradictoire de la proc\u00e9dure, il faut constater que pr\u00e9alablement \u00e0 la mesure de placement, l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 entendu sur sa situation administrative le 30 juin 2017 \u00e0 10 heures ; que ce moyen sera rejet\u00e9 ; que sur le d\u00e9faut de d\u00e9l\u00e9gation de signature, il r\u00e9sulte de l'arr\u00eat\u00e9 num\u00e9ro 2017-296 que Alexandre B..., signataire du placement, disposait d'une d\u00e9l\u00e9gation de signature r\u00e9guli\u00e8re ; que la d\u00e9cision contest\u00e9e a pu \u00eatre motiv\u00e9e en fait et en droit en remplissant les rubriques pr\u00e9 \u00e9tablis ; que le moyen sera rejet\u00e9 ; que le placement a \u00e9t\u00e9 concr\u00e8tement justifi\u00e9 par l'autorit\u00e9 administrative du fait de l'absence de titre de s\u00e9jour et l'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais ; que dans ces conditions, la motivation du placement apparait suffisante et la mesure proportionn\u00e9e ; que le placement apparait, dans ces circonstances, motiv\u00e9 en droit et en fait par le visa du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, notamment ses articles L.200-1 et L.511-1 et suivants et par les \u00e9l\u00e9ments de fait d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9s ; que les garanties de repr\u00e9sentation insuffisantes, c\u00e9libataire sans adresse personnelle, justifiaient la mesure de placement ; que compte tenu de ces \u00e9l\u00e9ments, la mesure de placement, proportionn\u00e9e et motiv\u00e9e en droit et en fait, apparait r\u00e9guli\u00e8re ; sur la requ\u00eate en prolongation de la r\u00e9tention administrative ; sur les conclusions de nullit\u00e9 ; que le contr\u00f4le d'identit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 sur les dispositions de l'article 786\u00e9 alin\u00e9a 9 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale dans une gare d\u00e9sign\u00e9e par l'arr\u00eat\u00e9 du 22 mars 2012, que le d\u00e9tournement de proc\u00e9dure all\u00e9gu\u00e9 n'est pas d\u00e9montr\u00e9 ; que l'invitation \u00e0 suivre les services de police a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e pour l'examen de la situation administrative de C... X..., que la d\u00e9loyaut\u00e9 all\u00e9gu\u00e9e n'est pas d\u00e9montr\u00e9e ; que le proc\u00e8s-verbal d'interpellation ne caract\u00e9rise pas un contr\u00f4le discriminatoire, que ce contr\u00f4le a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 apr\u00e8s que l'int\u00e9ress\u00e9 ait d\u00e9clin\u00e9 son identit\u00e9 et indiqu\u00e9 qu'il ne disposait pas de pi\u00e8ces et documents pour s\u00e9journer en France ; que le proc\u00e8s-verbal indique que C... X... a d\u00e9clar\u00e9 de lui-m\u00eame \u00eatre de nationalit\u00e9 s\u00e9n\u00e9galaise, que d\u00e8s lors, les conditions d'apparition de l'\u00e9l\u00e9ment d'extran\u00e9it\u00e9 sont \u00e9tablies, dans des circonstances exclusives d'une irr\u00e9gularit\u00e9 ; que l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition de l'autorit\u00e9 administrative compte tenu de sa situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais le 30 juin 2017 \u00e0 7 h 30, puis a \u00e9t\u00e9 par la suite plac\u00e9 en r\u00e9tention le 30 juin \u00e0 13 h 05 ; que l'int\u00e9ress\u00e9 a indiqu\u00e9 d\u00e8s 7 h 30 qu'il ne poss\u00e9dait pas de pi\u00e8ces et de documents pour le s\u00e9jour en France ; que les fonctionnaires de police pouvaient donc d'abord l'entendre dans le cadre d'une mise \u00e0 disposition avant la notification de son obligation de quitter le territoire ; que la proc\u00e9dure est r\u00e9guli\u00e8re ; qu'il r\u00e9sulte du proc\u00e8s-verbal que l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 qu'il \u00e9tait invit\u00e9 \u00e0 suivre les services de police \u00ab pour l'examen de situation administrative pr\u00e9alable \u00e0 la prise et \u00e0 la notification d'une mesure d'\u00e9loignement \u00bb ; qu'il \u00e9tait inform\u00e9 de l'objet de son audition ; que la proc\u00e9dure pouvait valablement d\u00e9buter par une mise \u00e0 disposition pour situation irr\u00e9guli\u00e8re, sans mesure de retenue, compte tenu des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9j\u00e0 rappel\u00e9s ; que le parquet a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 \u00e0 10 h 59 du placement en r\u00e9tention administrative, soit au d\u00e9but de cette mesure, la proc\u00e9dure \u00e9tant donc r\u00e9guli\u00e8re sur ce point ; que pour les raisons d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9es, la proc\u00e9dure de mise \u00e0 disposition apparait r\u00e9guli\u00e8re et ne supposant pas d'informer \u00e0 nouveau l'int\u00e9ress\u00e9 qu'il pouvait quitter les locaux de la police ; sur le fond ; que l'int\u00e9ress\u00e9 ne pr\u00e9sente pas de garanties suffisantes de repr\u00e9sentation et ne remplit donc pas les conditions pr\u00e9alables \u00e0 une assignation \u00e0 r\u00e9sidence ; qu'en particulier, il ne produit pas de pi\u00e8ces relatives \u00e0 un domicile, qu'il importe de permettre \u00e0 l'autorit\u00e9 administrative d'effectuer toutes d\u00e9marches utiles aupr\u00e8s des autorit\u00e9s consulaires comp\u00e9tentes de fa\u00e7on \u00e0 mettre en oeuvre la d\u00e9cision de reconduite \u00e0 la fronti\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 prise ; qu'il y a lieu d'ordonner la prolongation de sa r\u00e9tention administrative pour une dur\u00e9e de 28 jours \u00bb ;",
        "1\u00b0) ALORS QUE le respect des droits de la d\u00e9fense constitue un principe fondamental du droit de l'Union dont le droit d'\u00eatre entendu dans toute proc\u00e9dure fait partie int\u00e9grante ; qu'en outre, toute personne a le droit d'\u00eatre entendue avant qu'une mesure individuelle qui l'affecterait d\u00e9favorablement ne soit prise \u00e0 son \u00e9gard ; que ce droit d'\u00eatre entendu implique celui de pouvoir \u00eatre assist\u00e9 d'un avocat ; qu'il r\u00e9sulte de l'arr\u00eat et des pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure que M. C... X... n'a pas pu b\u00e9n\u00e9ficier de l'assistance d'un avocat lors de la mesure de mise \u00e0 disposition, avant que n'intervienne la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention ; qu'en retenant toutefois que le placement en r\u00e9tention de M. X... ne pouvait pas \u00eatre utilement contest\u00e9, la cour d'appel a viol\u00e9 le principe g\u00e9n\u00e9ral du droit de l'Union europ\u00e9enne du respect des droits de la d\u00e9fense ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE le respect des droits de la d\u00e9fense constitue un principe fondamental du droit de l'Union dont le droit d'\u00eatre entendu dans toute proc\u00e9dure fait partie int\u00e9grante ; qu'en outre, toute personne a le droit d'\u00eatre entendue avant qu'une mesure individuelle qui l'affecterait d\u00e9favorablement ne soit prise \u00e0 son \u00e9gard ; que ce droit d'\u00eatre entendu implique celui de pouvoir \u00eatre assist\u00e9 d'un avocat ; qu'en \u00e9cartant toutefois le moyen tir\u00e9 de la violation du droit d'\u00eatre assist\u00e9 par un avocat, au motif inop\u00e9rant que les garanties proc\u00e9durales du chapitre III de la directive retour ne s'appliquent pas \u00e0 la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention mais aux d\u00e9cisions d'\u00e9loignement, la cour d'appel a viol\u00e9 le principe g\u00e9n\u00e9ral du droit de l'Union europ\u00e9enne du respect des droits de la d\u00e9fense;",
        "3\u00b0) ALORS QUE conform\u00e9ment \u00e0 l'article L.511-1 du CESEDA, l'autorit\u00e9 administrative peut, par une d\u00e9cision motiv\u00e9e, d\u00e9cider que l'\u00e9tranger est oblig\u00e9 de quitter sans d\u00e9lai le territoire fran\u00e7ais dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 l'\u00e9tranger ne peut justifier \u00eatre entr\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement sur le territoire fran\u00e7ais ou n'a pas sollicit\u00e9 la d\u00e9livrance d'un titre de s\u00e9jour ; qu'en revanche, une telle situation ne permet pas de placer un \u00e9tranger en r\u00e9tention administrative ; qu'en consid\u00e9rant que la pr\u00e9fecture avait pu valablement placer M. X... en r\u00e9tention administrative, conform\u00e9ment aux dispositions de l'article L.511-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, au motif qu'il ne justifiait pas \u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement entr\u00e9 sur le territoire fran\u00e7ais et qu'il n'avait pas sollicit\u00e9 la d\u00e9livrance d'un titre de s\u00e9jour, conditions inapplicables \u00e0 une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les articles L.511-1 et L.551-1 du CESEDA ;",
        "4\u00b0) ALORS QUE le juge a l'obligation de ne pas d\u00e9naturer les \u00e9l\u00e9ments de la cause ; que la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention ne vise que les seuls motifs tir\u00e9s de ce M. C... X... ne justifiait pas \u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement entr\u00e9 sur le territoire fran\u00e7ais et qu'il n'avait pas sollicit\u00e9 la d\u00e9livrance d'un titre de s\u00e9jour ; qu'en consid\u00e9rant que cette d\u00e9cision \u00e9tait \u00e9galement fond\u00e9e sur le motif tir\u00e9 de ce qu'il ne disposerait pas de garanties propres \u00e0 pr\u00e9venir le risque qu'il se soustraie \u00e0 la mesure d'\u00e9loignement, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a d\u00e9natur\u00e9 la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention et ainsi m\u00e9connu le principe selon lequel le juge a l'obligation de ne pas d\u00e9naturer les \u00e9l\u00e9ments de la cause ;",
        "5\u00b0) ALORS QUE, en tout \u00e9tat de cause, dans les cas pr\u00e9vus aux 1\u00b0 \u00e0 7\u00b0 du I de l'article L. 561-2, l'\u00e9tranger qui ne pr\u00e9sente pas de garanties de repr\u00e9sentation effectives propres \u00e0 pr\u00e9venir le risque (de fuite) mentionn\u00e9 au 3\u00b0 du II de l'article L. 511-1 peut \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention par l'autorit\u00e9 administrative dans des locaux ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire, pour une dur\u00e9e de quarante-huit heures ; qu'en se bornant \u00e0 \u00e9noncer, pour \u00e9carter toute erreur de fait dont serait entach\u00e9e la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention, que M. X... ne pouvait justifier d'\u00eatre entr\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement en France, sans rechercher, comme il y \u00e9tait invit\u00e9, s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 en possession d'un passeport malien, qui aurait \u00e9t\u00e9 transmis \u00e0 l'administration, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard de l'article L.551-1 du CESEDA.",
        "TROISIEME MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief \u00e0 la d\u00e9cision attaqu\u00e9e",
        "D'AVOIR ordonn\u00e9 la prolongation du maintien de C... X... dans les locaux de relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire pour une dur\u00e9e maximale de vingt-huit jours,",
        "AUX MOTIFS QUE \u00ab la cour consid\u00e8re que c'est par une analyse circonstanci\u00e9e et des motifs particuli\u00e8rement pertinents qu'il convient d'adopter que le premier juge a statu\u00e9 sur les moyens de nullit\u00e9 et de fond soulev\u00e9s devant lui et repris devant la cour tout en y ajoutant ; sur le moyen tir\u00e9 de la nullit\u00e9 de l'ordonnance pour d\u00e9faut de r\u00e9ponses \u00e0 diff\u00e9rents moyens, qu'il ressort de l'ordonnance du premier juge que ce dernier a r\u00e9pondu, tant aux moyens tir\u00e9s de l'erreur de droit et de fait en soulignant que le placement apparait \u00ab dans ces conditions motiv\u00e9 en droit et en fait \u00bb, qu'au moyen tir\u00e9 du d\u00e9faut d'information de l'int\u00e9ress\u00e9 en soulignant \u00ab qu'il r\u00e9sulte du proc\u00e8s-verbal que l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 suivre les services de police pour l'examen de sa situation administrative pr\u00e9alable \u00e0 la prise et \u00e0 la notification d'une d\u00e9cision d'\u00e9loignement, avant la notification de son obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais, que si la d\u00e9cision n'a effectivement pas r\u00e9pondu au moyen tir\u00e9 du droit \u00e0 \u00eatre assist\u00e9 d'un avocat, force est de constater qu'aucune requ\u00eate en omission de statuer n'a \u00e9t\u00e9 soumise au premier juge ; que ce moyen sera en cons\u00e9quence rejet\u00e9 ; sur les moyens tir\u00e9 du droit \u00e0 \u00eatre entendu et du droit \u00e0 avocat, qu'il r\u00e9sulte de la proc\u00e9dure que pr\u00e9alablement \u00e0 son placement en r\u00e9tention, l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 entendu et que ses observations ont \u00e9t\u00e9 recueillies ; qu'en tout \u00e9tat de cause, les garanties proc\u00e9durales du chapitre III de la directive retour (2008/115/CE) ne s'appliquent pas \u00e0 la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention mais aux d\u00e9cisions d'\u00e9loignement dont la contestation ne rel\u00e8ve pas de la comp\u00e9tence de l'autorit\u00e9 judiciaire ; sur les moyens tir\u00e9s de la mise \u00e0 disposition, qu'il ressort de la proc\u00e9dure que l'int\u00e9ress\u00e9 a expliqu\u00e9 aux services de police qu'il ne poss\u00e9dait pas les pi\u00e8ces et documents sous le couvert desquels il \u00e9tait autorit\u00e9 \u00e0 circuler ou s\u00e9journer en France, qu'aucune investigation ni mesure d'enqu\u00eate n'\u00e9tait n\u00e9cessaire ; que la cour consid\u00e8re qu'il ne r\u00e9sulte d'aucune pi\u00e8ce de proc\u00e9dure que quelque contrainte ait \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9e, l'int\u00e9ress\u00e9 ayant \u00e9t\u00e9 d\u00fbment \u00ab invit\u00e9 \u00bb \u00e0 suivre les policiers comme mentionn\u00e9 au proc\u00e8s verbal pr\u00e9c\u00e9demment cit\u00e9 ; que l'existence d'une audition figurant en proc\u00e9dure constitue un recueil de renseignements administratifs et ne s'apparente pas \u00e0 une mesure d'enqu\u00eate, que la mise \u00e0 disposition \u00e9tait ainsi r\u00e9guli\u00e8re ; sur les moyens tir\u00e9s de la disproportion et de l'erreur manifeste d'appr\u00e9ciation, que la d\u00e9cision de placement vise, conform\u00e9ment au 3\u00b0 du II de l'article L.511-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, le fait que l'int\u00e9ress\u00e9 ne peut justifier \u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement entr\u00e9 sur le territoire fran\u00e7ais, qu'il n'a pas sollicit\u00e9 la d\u00e9livrance d'un titre de s\u00e9jour et qu'il ne pr\u00e9sente pas les garanties propres \u00e0 pr\u00e9venir le risque qu'il se soustraie \u00e0 la mesure d'\u00e9loignement, que ces \u00e9l\u00e9ments sont conformes \u00e0 l'audition de l'int\u00e9ress\u00e9 qui pr\u00e9cise qu'il ne dispose pas d'un domicile personnel et qu'il n'accepte pas de quitter le territoire fran\u00e7ais, que les conditions de l'article L.551-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile sont donc remplies pour le placement en r\u00e9tention de l'int\u00e9ress\u00e9 \u00bb ;",
        "ET AUX MOTIFS ADOPTES QUE \u00ab sur la requ\u00eate en contestation de la d\u00e9cision du placement en r\u00e9tention ; que sur la violation du caract\u00e8re contradictoire de la proc\u00e9dure, il faut constater que pr\u00e9alablement \u00e0 la mesure de placement, l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 entendu sur sa situation administrative le 30 juin 2017 \u00e0 10 heures ; que ce moyen sera rejet\u00e9 ; que sur le d\u00e9faut de d\u00e9l\u00e9gation de signature, il r\u00e9sulte de l'arr\u00eat\u00e9 num\u00e9ro 2017-296 que Alexandre B..., signataire du placement, disposait d'une d\u00e9l\u00e9gation de signature r\u00e9guli\u00e8re ; que la d\u00e9cision contest\u00e9e a pu \u00eatre motiv\u00e9e en fait et en droit en remplissant les rubriques pr\u00e9 \u00e9tablis ; que le moyen sera rejet\u00e9 ; que le placement a \u00e9t\u00e9 concr\u00e8tement justifi\u00e9 par l'autorit\u00e9 administrative du fait de l'absence de titre de s\u00e9jour et l'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais ; que dans ces conditions, la motivation du placement apparait suffisante et la mesure proportionn\u00e9e ; que le placement apparait, dans ces circonstances, motiv\u00e9 en droit et en fait par le visa du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, notamment ses articles L.200-1 et L.511-1 et suivants et par les \u00e9l\u00e9ments de fait d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9s ; que les garanties de repr\u00e9sentation insuffisantes, c\u00e9libataire sans adresse personnelle, justifiaient la mesure de placement ; que compte tenu de ces \u00e9l\u00e9ments, la mesure de placement, proportionn\u00e9e et motiv\u00e9e en droit et en fait, apparait r\u00e9guli\u00e8re ; sur la requ\u00eate en prolongation de la r\u00e9tention administrative ; sur les conclusions de nullit\u00e9 ; que le contr\u00f4le d'identit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 sur les dispositions de l'article 786\u00e9 alin\u00e9a 9 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale dans une gare d\u00e9sign\u00e9e par l'arr\u00eat\u00e9 du 22 mars 2012, que le d\u00e9tournement de proc\u00e9dure all\u00e9gu\u00e9 n'est pas d\u00e9montr\u00e9 ; que l'invitation \u00e0 suivre les services de police a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e pour l'examen de la situation administrative de C... X..., que la d\u00e9loyaut\u00e9 all\u00e9gu\u00e9e n'est pas d\u00e9montr\u00e9e ; que le proc\u00e8s-verbal d'interpellation ne caract\u00e9rise pas un contr\u00f4le discriminatoire, que ce contr\u00f4le a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 apr\u00e8s que l'int\u00e9ress\u00e9 ait d\u00e9clin\u00e9 son identit\u00e9 et indiqu\u00e9 qu'il ne disposait pas de pi\u00e8ces et documents pour s\u00e9journer en France ; que le proc\u00e8s-verbal indique que C... X... a d\u00e9clar\u00e9 de lui-m\u00eame \u00eatre de nationalit\u00e9 s\u00e9n\u00e9galaise, que d\u00e8s lors, les conditions d'apparition de l'\u00e9l\u00e9ment d'extran\u00e9it\u00e9 sont \u00e9tablies, dans des circonstances exclusives d'une irr\u00e9gularit\u00e9 ; que l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition de l'autorit\u00e9 administrative compte tenu de sa situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais le 30 juin 2017 \u00e0 7 h 30, puis a \u00e9t\u00e9 par la suite plac\u00e9 en r\u00e9tention le 30 juin \u00e0 13 h 05 ; que l'int\u00e9ress\u00e9 a indiqu\u00e9 d\u00e8s 7 h 30 qu'il ne poss\u00e9dait pas de pi\u00e8ces et de documents pour le s\u00e9jour en France ; que les fonctionnaires de police pouvaient donc d'abord l'entendre dans le cadre d'une mise \u00e0 disposition avant la notification de son obligation de quitter le territoire ; que la proc\u00e9dure est r\u00e9guli\u00e8re ; qu'il r\u00e9sulte du proc\u00e8s-verbal que l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 qu'il \u00e9tait invit\u00e9 \u00e0 suivre les services de police \u00ab pour l'examen de situation administrative pr\u00e9alable \u00e0 la prise et \u00e0 la notification d'une mesure d'\u00e9loignement \u00bb ; qu'il \u00e9tait inform\u00e9 de l'objet de son audition ; que la proc\u00e9dure pouvait valablement d\u00e9buter par une mise \u00e0 disposition pour situation irr\u00e9guli\u00e8re, sans mesure de retenue, compte tenu des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9j\u00e0 rappel\u00e9s ; que le parquet a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 \u00e0 10 h 59 du placement en r\u00e9tention administrative, soit au d\u00e9but de cette mesure, la proc\u00e9dure \u00e9tant donc r\u00e9guli\u00e8re sur ce point ; que pour les raisons d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9es, la proc\u00e9dure de mise \u00e0 disposition apparait r\u00e9guli\u00e8re et ne supposant pas d'informer \u00e0 nouveau l'int\u00e9ress\u00e9 qu'il pouvait quitter les locaux de la police ; sur le fond ; que l'int\u00e9ress\u00e9 ne pr\u00e9sente pas de garanties suffisantes de repr\u00e9sentation et ne remplit donc pas les conditions pr\u00e9alables \u00e0 une assignation \u00e0 r\u00e9sidence ; qu'en particulier, il ne produit pas de pi\u00e8ces relatives \u00e0 un domicile, qu'il importe de permettre \u00e0 l'autorit\u00e9 administrative d'effectuer toutes d\u00e9marches utiles aupr\u00e8s des autorit\u00e9s consulaires comp\u00e9tentes de fa\u00e7on \u00e0 mettre en oeuvre la d\u00e9cision de reconduite \u00e0 la fronti\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 prise ; qu'il y a lieu d'ordonner la prolongation de sa r\u00e9tention administrative pour une dur\u00e9e de 28 jours \u00bb ;",
        "1\u00b0) ALORS QUE si la retenue est pr\u00e9vue par les articles L. 611-1 et L.611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, et qu'elle est accompagn\u00e9e de la garantie des droits tels que le droit \u00e0 avocat, \u00e0 un interpr\u00e8te et \u00e0 un m\u00e9decin, en revanche, le r\u00e9gime dit de \u00ab mise \u00e0 disposition \u00bb n'est pr\u00e9vu par aucun texte ; que d\u00e8s lors, aucune proc\u00e9dure sur ce fondement ne peut \u00eatre mise en oeuvre ; qu'il r\u00e9sulte des pi\u00e8ces du dossier et de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e que M. C... X... a \u00e9t\u00e9 \u00ab mis \u00e0 disposition \u00bb des services de police dans l'attente de la notification des d\u00e9cisions d'\u00e9loignement et de placement en r\u00e9tention ; qu'en consid\u00e9rant que cette \u00ab mise \u00e0 disposition \u00bb \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8re, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 611-1 et L.611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE nul ne peut \u00eatre priv\u00e9 de sa libert\u00e9, sauf dans des cas pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9finis et selon les voies l\u00e9gales ; qu'une mesure privative de libert\u00e9 est caract\u00e9ris\u00e9e s'il n'est pas acquis que la personne a consenti \u00e0 la mesure en cause, ce qui implique qu'elle soit pleinement inform\u00e9e qu'elle est libre de ne pas suivre les agents de police ou de ne pas demeurer dans les locaux dans lesquels elle est conduite ; qu'aucun libre consentement \u00e0 une mise en disposition d'un \u00e9tranger ne peut ainsi \u00eatre retenu en l'absence d'information d\u00e9livr\u00e9e \u00e0 la personne sur sa libert\u00e9 de ne pas suivre les services de police l'invitant \u00e0 le faire et de pouvoir quitter les lieux ; qu'il r\u00e9sulte des pi\u00e8ces du dossier et de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e qu'une telle information n'a jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9e express\u00e9ment \u00e0 M. C... X... invit\u00e9e \u00e0 suivre les policiers afin de faire l'objet d'une mise \u00e0 disposition ; qu'en se bornant \u00e0 \u00e9noncer qu'il ne r\u00e9sultait pas des pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure qu'une contrainte ait \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9e sur M. X... et qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00ab invit\u00e9 \u00bb \u00e0 suivre les policiers, motifs impropres \u00e0 caract\u00e9riser un consentement libre et \u00e9clair\u00e9 \u00e0 la mesure de mise \u00e0 disposition, et partant, \u00e0 exclure qu'elle soit constitutive d'une privation de libert\u00e9, la cour d'appel a viol\u00e9 l'article 5 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales ;",
        "3\u00b0) ALORS QUE le maintien \u00e0 disposition de l'\u00e9tranger jusqu'\u00e0 son placement en r\u00e9tention n'est r\u00e9gulier qu'en l'absence de contrainte d\u00fbment \u00e9tablie ; qu'il appartient au juge de la prolongation de la r\u00e9tention de le v\u00e9rifier ; qu'en retenant que la preuve d'une contrainte n'\u00e9tait pas rapport\u00e9e lorsqu'il devait v\u00e9rifier si la preuve de l'absence de contrainte avait \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e, le magistrat d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 a viol\u00e9 l'article 5 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales ;",
        "4\u00b0) ALORS QUE le d\u00e9faut de r\u00e9ponse \u00e0 conclusions \u00e9quivaut \u00e0 un d\u00e9faut de motifs ; que M. C... X... soutenait en cause d'appel, dans un paragraphe intitul\u00e9 \u00ab sur le d\u00e9faut d'information quant \u00e0 la libert\u00e9 de quitter les lieux et \u00e0 l'invitation \u00e0 suivre les services de police \u00bb, qu'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de sa possibilit\u00e9 de quitter le commissariat \u00e0 tout moment ; qu'en s'abstenant de r\u00e9pondre \u00e0 ce moyen, le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 l'article 455 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "5\u00b0) ALORS QUE les juges ont l'obligation de ne pas d\u00e9naturer les \u00e9l\u00e9ments de la cause ; que le proc\u00e8s-verbal du 30 juin 2017 indique : \u00ab pour l'examen de situation administrative pr\u00e9alable \u00e0 la prise et \u00e0 la notification d'une mesure d'\u00e9loignement, invitons la personne pr\u00e9cit\u00e9e \u00e0 nous suivre au service. Apr\u00e8s avoir accept\u00e9, celle-ci nous accompagne \u00e0 l'heure indiqu\u00e9e \u00e0 l'en-t\u00eate du pr\u00e9sent \u00bb ; qu'en \u00e9non\u00e7ant qu'il r\u00e9sultait de ce proc\u00e8s-verbal que M. C... X... avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 qu'il \u00e9tait invit\u00e9 \u00e0 suivre les services de police \u00ab pour l'examen de situation administrative pr\u00e9alable \u00e0 la prise et \u00e0 la notification d'une mesure d'\u00e9loignement \u00bb, la cour d'appel a d\u00e9natur\u00e9 le proc\u00e8s-verbal du 30 juin 2017 et ainsi m\u00e9connu le principe suivant lequel les juges ont l'obligation de ne pas m\u00e9conna\u00eetre les \u00e9l\u00e9ments de la cause ;",
        "6\u00b0) ALORS QUE les juges doivent viser les \u00e9l\u00e9ments de preuve sur lesquels ils se fondent ; qu'en \u00e9non\u00e7ant, pour \u00e9carter tout contr\u00f4le discriminatoire, que le contr\u00f4le de M. X... a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 apr\u00e8s que l'int\u00e9ress\u00e9 ait d\u00e9clin\u00e9 son identit\u00e9 et indiqu\u00e9 qu'il ne disposait pas de pi\u00e8ces et documents pour s\u00e9journer en France, sans pr\u00e9ciser les \u00e9l\u00e9ments de preuve sur lesquels il s'est fond\u00e9 pour parvenir \u00e0 une telle conclusion, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 l'article 455 du code de proc\u00e9dure civile."
    ]
}