{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "MY1",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 5 d\u00e9cembre 2018",
        "Cassation partielle sans renvoi",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 1176 F-P+B",
        "Pourvoi n\u00b0 Y 17-30.978",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par le pr\u00e9fet du Pas-de-Calais, domicili\u00e9 [...],",
        "contre l'ordonnance rendue le 16 octobre 2017 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Douai (chambre des libert\u00e9s individuelles), dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ \u00e0 M. X... Y..., domicili\u00e9 [...],",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Douai, domicili\u00e9 [...],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation ;",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 6 novembre 2018, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sentes : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Z..., conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Wallon, conseiller doyen, Mme Pecquenard, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Z..., conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Garreau, Bauer-Violas et Feschotte-Desbois, avocat du pr\u00e9fet du Pas-de-Calais, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen unique, pris en sa premi\u00e8re branche :"
    ],
    "decision-2": [
        "Vu la loi des 16-24 ao\u00fbt 1790 et le d\u00e9cret du 16 fructidor an III, ensemble les articles L. 512-1 et L. 551-1 \u00e0 L. 551-3 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu, selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel, et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, que M. Y..., devenu M. A..., de nationalit\u00e9 irakienne, en situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour des faits d'aide \u00e0 l'entr\u00e9e, \u00e0 la circulation ou au s\u00e9jour irr\u00e9guliers d'un \u00e9tranger en France commis en bande organis\u00e9e \u00e0 une peine d'emprisonnement assortie d'une interdiction d\u00e9finitive du territoire fran\u00e7ais ; que le pr\u00e9fet a pris, le 2 octobre 2017, un arr\u00eat\u00e9 fixant l'Irak comme pays de destination et, le 14 octobre, une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention, dont il a sollicit\u00e9 la prolongation ;",
        "Attendu que, pour prononcer la mainlev\u00e9e de cette mesure, l'ordonnance rel\u00e8ve que l'Irak est depuis de nombreuses ann\u00e9es le th\u00e9\u00e2tre de conflits arm\u00e9s donnant lieu \u00e0 des exactions commises par des groupes arm\u00e9s et des attentats r\u00e9p\u00e9t\u00e9s contre des populations civiles et retient que l'Etat irakien ne parvient pas \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 des populations se trouvant sur son territoire, notamment celle du groupe auquel M. Y... dit appartenir, de sorte qu'en l'absence de d\u00e9monstration, par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises, de leur capacit\u00e9 \u00e0 le renvoyer vers ce pays sans porter atteinte \u00e0 l'article 3 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales, son \u00e9loignement appara\u00eet impossible dans le temps de la r\u00e9tention, m\u00eame prolong\u00e9e ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Qu'en se pronon\u00e7ant ainsi sur l'opportunit\u00e9 d'un renvoi vers l'Irak, et, par suite, sur la l\u00e9galit\u00e9 de la d\u00e9cision administrative fixant le pays de renvoi, le premier pr\u00e9sident a exc\u00e9d\u00e9 ses pouvoirs en violation des textes susvis\u00e9s ;",
        "Et vu les articles L. 411-3 du code de l'organisation judiciaire et 1015 du code de proc\u00e9dure civile ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS et sans qu'il y ait lieu de statuer sur l'autre branche du moyen :",
        "CASSE ET ANNULE, sauf en ce qu'elle d\u00e9clare l'appel recevable, l'ordonnance rendue le 16 octobre 2017, entre les parties, par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Douai ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'ordonnance partiellement cass\u00e9e ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du cinq d\u00e9cembre deux mille dix-huit."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Garreau, Bauer-Violas et Feschotte-Desbois, avocat aux Conseils, pour le pr\u00e9fet du Pas-de-Calais.",
        "Le moyen reproche \u00e0 l'ordonnance infirmative attaqu\u00e9e d'avoir d\u00e9clar\u00e9 l'appel recevable et ordonn\u00e9 la mainlev\u00e9e de la r\u00e9tention de M. X... Y... et sa remise en libert\u00e9 imm\u00e9diate,",
        "AUX MOTIFS QUE",
        "\u00ab Aux termes des dispositions de l'article L. 554-1 du CESEDA : \u00ab Un \u00e9tranger ne peut \u00eatre plac\u00e9 ou maintenu en r\u00e9tention que pour le temps strictement n\u00e9cessaire \u00e0 son d\u00e9part. L'administration doit exercer toute diligence \u00e0 cet effet. \u00bb En cons\u00e9quence, si le renvoi de l'\u00e9tranger \u00e0 destination du pays fix\u00e9 par l'arr\u00eat\u00e9 est impossible dans le temps de la r\u00e9tention administrative, m\u00eame prolong\u00e9e, la r\u00e9tention n'est pas justifi\u00e9e et le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention doit ordonner sa mise en libert\u00e9.",
        "L'arr\u00eat\u00e9 ordonne \u00e0 M. X... Y... de quitter le territoire fran\u00e7ais \u00e0 destination du pays dont il revendique la nationalit\u00e9, en l'esp\u00e8ce l'Irak, ou tout autre pays o\u00f9 il \u00e9tablirait \u00eatre l\u00e9galement admissible.",
        "L'administration n'apporte aucun \u00e9l\u00e9ment permettant d'\u00e9tablir vers quel autre pays que l'Irak M. X... Y... serait susceptible d'\u00eatre reconduit.",
        "L'Irak est depuis de nombreuses ann\u00e9es le th\u00e9\u00e2tre de conflits arm\u00e9s donnant lieu notamment \u00e0 des exactions commises par des groupes arm\u00e9s, \u00e0 des attentats r\u00e9p\u00e9t\u00e9s contre des populations civiles, alors que l'Etat irakien pr\u00e9sente des d\u00e9ficiences quant \u00e0 sa capacit\u00e9 \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 des populations se trouvant sur son territoire, et plus particuli\u00e8rement un groupe particuli\u00e8rement cibl\u00e9, comme celui auquel l'int\u00e9ress\u00e9 dit appartenir, de sorte que cette situation emp\u00eache pratiquement les \u00e9loignements vers ce pays.",
        "Le renvoi de M. X... Y... appara\u00eet en cons\u00e9quence impossible dans le temps de la r\u00e9tention m\u00eame prolong\u00e9e, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises ne d\u00e9montrant pas \u00eatre en mesure d'\u00e9loigner l'int\u00e9ress\u00e9 vers l'Irak sans porter atteinte \u00e0 l'article 3 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales.",
        "Dans ces circonstances il convient de constater l'ill\u00e9galit\u00e9 de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention et d'ordonner la mise en libert\u00e9 de M. X... Y..., sans qu'il ne soit n\u00e9cessaire d'examiner les autres moyens. \u00bb",
        "ALORS A TITRE PRINCIPAL QUE le juge administratif est seul comp\u00e9tent pour conna\u00eetre de la l\u00e9galit\u00e9 des d\u00e9cisions relatives au s\u00e9jour et \u00e0 l'\u00e9loignement, et notamment des d\u00e9cisions fixant le pays de destination, quand bien m\u00eame leur ill\u00e9galit\u00e9 serait invoqu\u00e9e par voie d'exception \u00e0 l'occasion du contentieux, devant le juge judiciaire, de la prolongation du placement en r\u00e9tention si bien qu'en retenant, pour remettre en libert\u00e9 M. Y..., que son renvoi vers l'Irak n'\u00e9tait pas possible sans porter atteinte \u00e0 l'article 3 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales, le premier pr\u00e9sident, qui a n\u00e9cessairement ainsi port\u00e9 une appr\u00e9ciation sur la l\u00e9galit\u00e9 de la d\u00e9cision fixant le pays de destination, distincte de l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention, a exc\u00e9d\u00e9 ses pouvoirs en violation de la loi des 16-24 ao\u00fbt 1790, du d\u00e9cret du 16 fructidor an III et de l'article L. 512-1du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile,",
        "ET ALORS, A TITRE SUBSIDIAIRE, QU'il appartient \u00e0 la personne qui sollicite la mainlev\u00e9e de la mesure d'\u00e9tablir la r\u00e9alit\u00e9 des risques que comporterait pour lui, personnellement, le retour dans son pays d'origine de sorte qu'en se fondant, pour juger la r\u00e9tention ill\u00e9gale en raison de l'impossibilit\u00e9 de mettre \u00e0 ex\u00e9cution le renvoi de l'int\u00e9ress\u00e9 dans un bref d\u00e9lai sans porter atteinte \u00e0 l'article 3 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et des libert\u00e9 fondamentales, sur la situation g\u00e9n\u00e9rale du pays de destination, et l'incapacit\u00e9 de ce dernier \u00e0 assurer la protection des populations civiles, notamment du groupe dont M. Y... se r\u00e9clamait, sans toutefois caract\u00e9riser un risque personnel pesant sur ce dernier, dont le groupe d'appartenance revendiqu\u00e9 n'est d'ailleurs pas pr\u00e9cis\u00e9, en cas de retour en Irak, le premier pr\u00e9sident a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard des dispositions des articles L 513-2 et L 552-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile."
    ]
}