{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "MF",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 7 novembre 2018",
        "Cassation partielle sans renvoi",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 1047 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 W 17-18.625",
        "Aide juridictionnelle totale en d\u00e9fense",
        "au profit de M. X....",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 31 janvier 2018.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par le pr\u00e9fet de l'H\u00e9rault, domicili\u00e9 [...] ,",
        "contre l'ordonnance rendue le 24 mars 2017 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Montpellier, dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ \u00e0 M. Z... X..., domicili\u00e9 [...] ,",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Montpellier, domicili\u00e9 en son parquet g\u00e9n\u00e9ral, [...] ,",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation ;",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 2 octobre 2018, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sentes : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Y..., conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Wallon, conseiller doyen, Mme Pecquenard, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Y..., conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Fabiani, Luc-Thaler et Pinatel, avocat du pr\u00e9fet de l'H\u00e9rault, de la SCP Monod, Colin et Stoclet, avocat de M. X..., et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Attendu, selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel, et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, que, le 20 mars 2017, les fonctionnaires de la police aux fronti\u00e8res ont contr\u00f4l\u00e9 l'identit\u00e9 de M. X... qui a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en retenue pour v\u00e9rification de son droit de s\u00e9jour, puis, le m\u00eame jour, en r\u00e9tention administrative ; que, le lendemain, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a \u00e9t\u00e9 saisi, par M. X..., d'une contestation de l'arr\u00eat\u00e9 du pr\u00e9fet et, par celui-ci, d'une demande de prolongation de cette mesure ;"
    ],
    "decision-2": [
        "Sur le moyen unique, pris en ses trois premi\u00e8res branches, ci-apr\u00e8s annex\u00e9 :",
        "Attendu que le pr\u00e9fet fait grief \u00e0 l'ordonnance d'assigner \u00e0 r\u00e9sidence M. X... ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu, d'abord, qu'ayant constat\u00e9 la remise aux services de police du passeport et de la carte d'identit\u00e9 de M. X..., le premier pr\u00e9sident n'avait pas \u00e0 rechercher, en l'absence de contestation du pr\u00e9fet sur ce point, si un r\u00e9c\u00e9piss\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 par ces services ;",
        "Attendu, ensuite, qu'ayant relev\u00e9 que M. X..., qui avait remis aux services de police ses documents d'identit\u00e9 en cours de validit\u00e9, disposait, avec son \u00e9pouse et ses trois enfants, scolaris\u00e9s \u00e0 [...], d'un domicile dans cette m\u00eame ville, dont il n'avait pas encore \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9, et justifiait de probl\u00e8mes de sant\u00e9 s\u00e9rieux, c'est dans l'exercice de son pouvoir souverain d'appr\u00e9ciation que le premier pr\u00e9sident a, par une d\u00e9cision sp\u00e9cialement motiv\u00e9e r\u00e9pondant aux exigences de l'article L. 552-4 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, estim\u00e9 que l'\u00e9tranger disposait de garanties de repr\u00e9sentation effectives ;",
        "D'o\u00f9 il suit que le moyen ne peut \u00eatre accueilli ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Mais sur la quatri\u00e8me branche du moyen :"
    ],
    "decision-5": [
        "Vu l'article L. 552-5 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "Attendu que l'\u00e9tranger assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence se pr\u00e9sente quotidiennement aux services de police ou aux unit\u00e9s de gendarmerie territorialement comp\u00e9tents au regard du lieu d'assignation, en vue de l'ex\u00e9cution de la mesure d'\u00e9loignement ;",
        "Attendu que l'ordonnance fixe l'obligation de pr\u00e9sentation aux services de police comp\u00e9tents \u00e0 la fr\u00e9quence de deux fois par semaine ;",
        "Qu'en statuant ainsi, le premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 le texte susvis\u00e9 ;",
        "Et vu l'article L. 411-3 du code de l'organisation judiciaire, dont l'application est sugg\u00e9r\u00e9e par le m\u00e9moire ampliatif ;"
    ],
    "decision-6": [
        "PAR CES MOTIFS :",
        "CASSE ET ANNULE, mais seulement en ce qu'elle fixe \u00e0 la fr\u00e9quence de deux fois par semaine l'obligation de pr\u00e9sentation aux services de police comp\u00e9tents, l'ordonnance rendue le 24 mars 2017, entre les parties, par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Montpellier ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "Vu l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'ordonnance partiellement cass\u00e9e ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du sept novembre deux mille dix-huit."
    ],
    "decision-7": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Fabiani, Luc-Thaler et Pinatel, avocat aux Conseils, pour le pr\u00e9fet de l'H\u00e9rault.",
        "Il est fait grief \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e d'AVOIR confirm\u00e9 l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence de M. X... ;",
        "Aux motifs que : sur l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence :",
        "Attendu que depuis la loi du 7 mars 2016 entr\u00e9e en vigueur le 1er novembre 2016, l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence est devenue la r\u00e8gle pour les \u00e9trangers en possession de documents de voyage qui disposent de garanties de repr\u00e9sentation ;",
        "Qu'en l'esp\u00e8ce, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a souverainement appr\u00e9ci\u00e9 que M. X... pr\u00e9sentait des garanties de repr\u00e9sentation suffisantes : passeport, appartement social, enfants scolaris\u00e9s \u00e0 [...] ;",
        "Que le pr\u00e9fet de l'H\u00e9rault conteste l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence, au motif que M. X... n'a pas ex\u00e9cut\u00e9 la mesure d'\u00e9loignement ; qu'en outre il n'a pas de logement stable puisqu'il doit \u00eatre expuls\u00e9 du logement social auquel il n'a plus droit, sa demande d'asile ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement rejet\u00e9e ;",
        "Qu'ainsi le Pr\u00e9fet de l'H\u00e9rault, en l'absence de garantie de repr\u00e9sentation estime que seule la r\u00e9tention administrative s'impose et a r\u00e9guli\u00e8rement pris cette mesure ;",
        "Attendu que le placement en r\u00e9tention administrative n'\u00e9tait pas irr\u00e9gulier, la pr\u00e9fecture ayant consid\u00e9r\u00e9 que M. X... ne pr\u00e9sentait pas des garanties de repr\u00e9sentation suffisantes ;",
        "Que le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention pour assigner \u00e0 r\u00e9sidence, a jug\u00e9 que Monsieur X... remplissait les conditions n\u00e9cessaires ;",
        "Attendu qu'en l'absence d'irr\u00e9gularit\u00e9 du placement en r\u00e9tention, mais en fonction des garanties de repr\u00e9sentation pr\u00e9sent\u00e9es par M. X..., il y a lieu de confirmer l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence de ce dernier dans les conditions fix\u00e9es par le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention de Montpellier ;",
        "Et aux motifs adopt\u00e9s du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention que :\u00ab sur la contestation du placement en r\u00e9tention administrative :",
        "Attendu que M. Z... X... est en possession d'un passeport albanais en cours de validit\u00e9 ; qu'il dispose avec son \u00e9pouse et ses trois enfants, scolaris\u00e9s \u00e0 [...], d'un domicile [...] mis \u00e0 disposition par l'association Adages, dont il n'a pas encore \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 ; qu'il justifie de probl\u00e8mes de sant\u00e9 s\u00e9rieux ; que M. Z... X... pr\u00e9sente, au vu de ces \u00e9l\u00e9ments, des garanties de repr\u00e9sentation certaines et le risque de fuite appara\u00eet faible, m\u00eame si l'int\u00e9ress\u00e9 d\u00e9clare ne pas vouloir partir en l'\u00e9tat du recours toujours pendant contre l'arr\u00eat\u00e9 portant refus de s\u00e9jour et du d\u00e9p\u00f4t prochain d'une demande de titre \u00e9tranger malade ;",
        "Que le pr\u00e9fet n'\u00e9tait dans ces conditions pas fond\u00e9 \u00e0 placer M. Z... X... en r\u00e9tention le 20 mars 2017, l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence \u00e9tant la r\u00e8gle ;",
        "Qu'il convient de constater l'irr\u00e9gularit\u00e9 de l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative ;",
        "Sur la demande de prolongation de la r\u00e9tention administrative",
        "Attendu qu'il convient de rejeter la demande de prolongation de la r\u00e9tention pr\u00e9sent\u00e9e par le pr\u00e9fet ;",
        "Que M. Z... X... remplit les conditions d'une assignation \u00e0 r\u00e9sidence telles que fix\u00e9es par l'article L. 552-4 du CESEDA ; qu'il convient de l'y soumettre ainsi qu'il sera d\u00e9taill\u00e9 au pr\u00e9sent dispositif ; \u00bb",
        "1\u00b0 Alors que l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence d'un \u00e9tranger par le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention n'est possible qu'\u00e0 la condition que l'\u00e9tranger se soit vu d\u00e9livr\u00e9, \u00e0 la suite de la remise de l'original de son passeport \u00e0 un service de police ou \u00e0 une unit\u00e9 de gendarmerie, un r\u00e9c\u00e9piss\u00e9 valant justification de l'identit\u00e9 et sur lequel est port\u00e9e la mention de la mesure d'\u00e9loignement en instance d'ex\u00e9cution ; qu'en confirmant l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence de M. X... ordonn\u00e9e par le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention, dont il a adopt\u00e9 les motifs constatant que \u00ab rien n'indique en proc\u00e9dure qu'un r\u00e9c\u00e9piss\u00e9 ait \u00e9t\u00e9 dress\u00e9 et remis en \u00e9change \u00bb de son passeport, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident n'a pas tir\u00e9 les cons\u00e9quences l\u00e9gales de ses propres constatations et viol\u00e9 les dispositions de l'article L. 552-4 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "2\u00b0 Alors que l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence d'un \u00e9tranger en instance d'\u00e9loignement qui s'est, par le pass\u00e9, soustrait \u00e0 l'ex\u00e9cution d'une obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais est soumise \u00e0 une motivation sp\u00e9ciale ; qu'en l'esp\u00e8ce, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident, qui a confirm\u00e9 l'ordonnance ayant assign\u00e9 M. X... \u00e0 r\u00e9sidence, sans motivation sp\u00e9ciale, alors qu'il \u00e9tait \u00e9tabli qu'il n'avait pas ex\u00e9cut\u00e9 l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral du 11 avril 2016 portant obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais dans un d\u00e9lai de trente jours, confirm\u00e9 par la juridiction administrative par arr\u00eat du 20 septembre 2016, a viol\u00e9 l'article L. 552-4 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "3\u00b0 Alors que l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence d'un \u00e9tranger en instance d'\u00e9loignement n'est possible que lorsque celui-ci justifie d'une r\u00e9sidence effective et permanente ; que tel n'est pas le cas si la r\u00e9sidence dont l'\u00e9tranger se pr\u00e9vaut pr\u00e9sente un caract\u00e8re pr\u00e9caire, voire illicite, et dont il est susceptible d'\u00eatre expuls\u00e9 \u00e0 tout moment ; que M. X... occupait le logement d\u00e9clar\u00e9 en h\u00e9bergement d'urgence pour demandeur d'asile de mani\u00e8re indue et \u00e0 titre extr\u00eamement pr\u00e9caire, ayant fait l'objet d'une d\u00e9cision de sortie ex\u00e9cutoire le 20 janvier 2017, \u00e0 la suite de quoi l'OFII a saisi le pr\u00e9fet qui a engag\u00e9 une proc\u00e9dure de r\u00e9f\u00e9r\u00e9 mesures utiles en vue de son expulsion ; qu'en confirmant pourtant l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence de M. X... dans ce logement, aux motifs adopt\u00e9s du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention qu'il n'en avait pas encore \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 \u00bb, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a statu\u00e9 par des motifs impropres \u00e0 \u00e9tablir le caract\u00e8re effectif et permanent de la r\u00e9sidence dont se pr\u00e9valait M. X..., privant ainsi sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard de l'article L. 552-4 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, ensemble l'article L. 551-1, II, 3\u00b0 du m\u00eame code ;",
        "4\u00b0 Alors, en tout \u00e9tat de cause, que l'\u00e9tranger assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence doit se pr\u00e9senter quotidiennement aux services de police ou aux unit\u00e9s de gendarmerie territorialement comp\u00e9tents au regard du lieu d'assignation, en vue de l'ex\u00e9cution de la mesure d'\u00e9loignement ; qu'en confirmant l'ordonnance qui a assign\u00e9 M. X... \u00e0 r\u00e9sidence en lui demandant de se pr\u00e9senter aux services de police de Montpellier \u00ab deux fois par semaine le lundi et le jeudi \u00bb, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 l'article L. 552-5 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile."
    ]
}