{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "MF",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 13 juin 2019",
        "Rejet",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 560 FS-P+B+I",
        "Pourvoi n\u00b0 Q 16-22.548",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par le pr\u00e9fet des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales, domicili\u00e9 [...],",
        "contre l'ordonnance rendue le 22 juin 2016 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Montpellier, dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ \u00e0 M. O... E..., anciennement retenu au centre de r\u00e9tention administrative de [...], rue des [...], [...], et actuellement sans domicile ni lieu de r\u00e9sidence connu,",
        "2\u00b0/ au procureur de la R\u00e9publique pr\u00e8s le tribunal de grande instance de Montpellier, domicili\u00e9 [...],",
        "3\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Montpellier, domicili\u00e9 [...],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation ;",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, compos\u00e9e conform\u00e9ment \u00e0 l'article R. 431-5 du code de l'organisation judiciaire, en l'audience publique du 14 mai 2019, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Wallon, conseiller doyen, M. Hascher, Mme Reygner, M. Vigneau, Mme Bozzi, M. Acquaviva, Mme Auroy, conseillers, Mmes Mouty-Tardieu, Le Cotty, Azar, Feydeau-Thieffry, conseillers r\u00e9f\u00e9rendaires, Mme Marilly, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, Mme Pecquenard, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SARL Cabinet Briard, avocat du pr\u00e9fet des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales, l'avis de Mme Marilly, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen unique :"
    ],
    "decision-2": [
        "Attendu, selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel (Montpellier, 22 juin 2016), et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, que, pendant la p\u00e9riode de r\u00e9introduction temporaire, en France, d'un contr\u00f4le aux fronti\u00e8res int\u00e9rieures de l'espace Schengen, conform\u00e9ment aux dispositions de l'article 25 du r\u00e8glement (UE) 2016/399 du 9 mars 2016 concernant un code de l'Union relatif au r\u00e9gime de franchissement des fronti\u00e8res par les personnes (code fronti\u00e8res Schengen), M. E..., de nationalit\u00e9 marocaine, a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9, le 15 juin 2016, au Boulou (Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales), dans la zone comprise entre la fronti\u00e8re terrestre s\u00e9parant la France de l'Espagne et une ligne trac\u00e9e \u00e0 vingt kilom\u00e8tres en de\u00e7\u00e0, dans les conditions de l'article 78-2, alin\u00e9a 9, du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, dans sa r\u00e9daction issue de la loi n\u00b0 2016-731 du 3 juin 2016, alors qu'il se trouvait \u00e0 bord d'un autocar en provenance du Maroc ; qu'il avait pr\u00e9c\u00e9demment quitt\u00e9 la France \u00e0 la suite d'une mesure d'\u00e9loignement qui lui avait \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9e le 10 ao\u00fbt 2013 ; que, suspect\u00e9 d'\u00eatre entr\u00e9 irr\u00e9guli\u00e8rement sur le territoire fran\u00e7ais, d\u00e9lit pr\u00e9vu \u00e0 l'article L. 621-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue ; que, le lendemain, le pr\u00e9fet a pris \u00e0 son encontre un arr\u00eat\u00e9 portant obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais et ordonn\u00e9 son placement en r\u00e9tention administrative ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu que le pr\u00e9fet fait grief \u00e0 l'ordonnance de rejeter la demande de prolongation de la r\u00e9tention alors, selon le moyen, qu'une r\u00e9glementation d'un Etat membre de l'Union europ\u00e9enne ne peut permettre, du seul fait de l'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re par une fronti\u00e8re int\u00e9rieure, conduisant au s\u00e9jour irr\u00e9gulier, \u00e0 l'emprisonnement ou au placement en garde \u00e0 vue d'un ressortissant d'un pays tiers, pour lequel la proc\u00e9dure de retour \u00e9tablie par cette directive n'a pas encore \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 son terme ; que, cependant, en cas de menace grave pour l'ordre public ou la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, un Etat membre peut exceptionnellement r\u00e9introduire le contr\u00f4le \u00e0 ses fronti\u00e8res int\u00e9rieures, paralysant ainsi partiellement l'application de la directive 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, du 16 d\u00e9cembre 2008, relative aux normes et proc\u00e9dures communes applicables dans les Etats membres au retour des ressortissants de pays tiers en s\u00e9jour irr\u00e9gulier ; que dans cette circonstance, une personne entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8rement en France peut \u00eatre contr\u00f4l\u00e9e selon les dispositions de l'article 78-2, alin\u00e9a 4, [alin\u00e9a 8, devenu 9, selon le d\u00e9compte actuel] du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale et \u00eatre plac\u00e9e en garde \u00e0 vue ; qu'en l'esp\u00e8ce, \u00e0 la date de l'entr\u00e9e en France de M. E..., de nationalit\u00e9 marocaine, en juin 2016, la France avait prononc\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence et r\u00e9tabli les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res int\u00e9rieures en conformit\u00e9 avec les dispositions du chapitre II du titre III du r\u00e8glement 2016/399 du 9 mars 2016 relatif au r\u00e9gime de franchissement des fronti\u00e8res par les personnes et de l'article 2, \u00a7 2, a), de la directive 2008/115/CE ; qu'ainsi, les mesures protectrices de cette derni\u00e8re directive n'\u00e9taient pas applicables, l'\u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re \u00e9tant alors susceptible de recevoir une peine de prison et d'\u00eatre plac\u00e9 en garde \u00e0 vue ; qu'en jugeant n\u00e9anmoins que la directive 2008/115/CE restait enti\u00e8rement applicable et qu'en cons\u00e9quence une mesure de garde \u00e0 vue ne pouvait \u00eatre exerc\u00e9e \u00e0 l'encontre de M. E..., entr\u00e9 irr\u00e9guli\u00e8rement sur le territoire fran\u00e7ais avant que la proc\u00e9dure de retour soit mise en oeuvre, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 2, 14, 25, 27 et 32 du r\u00e8glement 2016/399 du 9 mars 2016 relatif au r\u00e9gime de franchissement des fronti\u00e8res par les personnes, les articles 2, \u00a7 2, a), 8 et 15 de la directive 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 d\u00e9cembre 2008 relative aux normes et proc\u00e9dures communes applicables dans les Etats membres au retour des ressortissants de pays tiers en s\u00e9jour irr\u00e9gulier ainsi que les articles 62-2 et 78-2, alin\u00e9a 4, du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Mais attendu, en premier lieu, que, par arr\u00eat du 19 mars 2019 (CJUE, arr\u00eat C-444/17), la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne a dit pour droit :",
        "L'article 2, \u00a7 2, sous a), de la directive 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, du 16 d\u00e9cembre 2008, relative aux normes et proc\u00e9dures communes applicables dans les Etats membres au retour des ressortissants de pays tiers en s\u00e9jour irr\u00e9gulier, lu en combinaison avec l'article 32 du r\u00e8glement (UE) 2016/399 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, du 9 mars 2016, concernant un code de l'Union relatif au r\u00e9gime de franchissement des fronti\u00e8res par les personnes (code fronti\u00e8res Schengen), doit \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 en ce sens qu'il ne s'applique pas \u00e0 la situation d'un ressortissant de pays tiers, arr\u00eat\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate d'une fronti\u00e8re int\u00e9rieure et en s\u00e9jour irr\u00e9gulier sur le territoire d'un \u00c9tat membre, m\u00eame lorsque cet \u00c9tat membre a r\u00e9introduit, en vertu de l'article 25 de ce r\u00e8glement, le contr\u00f4le \u00e0 cette fronti\u00e8re, en raison d'une menace grave pour l'ordre public ou la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure dudit Etat membre ;",
        "Attendu, en second lieu, qu'il r\u00e9sulte de la jurisprudence de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne (arr\u00eat du 7 juin 2016, Affum, C-47/15) que la directive 2008/115 doit \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e en ce sens qu'elle s'oppose \u00e0 une r\u00e9glementation d'un Etat membre permettant, du seul fait de l'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re par une fronti\u00e8re int\u00e9rieure conduisant au s\u00e9jour irr\u00e9gulier, l'emprisonnement d'un ressortissant d'un pays tiers pour lequel la proc\u00e9dure de retour \u00e9tablie par cette directive n'a pas encore \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 son terme ; qu'il s'ensuit que le ressortissant d'un pays tiers, entr\u00e9 irr\u00e9guli\u00e8rement en France, qui n'encourt pas l'emprisonnement pr\u00e9vu \u00e0 l'article L. 624-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile d\u00e8s lors qu'aucune proc\u00e9dure de retour n'a encore \u00e9t\u00e9 men\u00e9e jusqu'\u00e0 son terme, ne peut \u00eatre plac\u00e9 en garde \u00e0 vue du seul chef de l'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national ;",
        "Attendu que l'ordonnance retient \u00e0 bon droit, par motifs propres et adopt\u00e9s, que la directive 2008/115 pr\u00e9cit\u00e9e est applicable \u00e0 la situation de M. E... d\u00e8s lors que le r\u00e9tablissement d'un contr\u00f4le \u00e0 la fronti\u00e8re entre l'Espagne et la France, en raison d'une menace grave pour l'ordre public ou la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, tel que pr\u00e9vu \u00e0 l'article 25 du r\u00e8glement 2016/399, ne modifie pas la nature int\u00e9rieure de la fronti\u00e8re qu'il a franchie ; qu'il en d\u00e9duit exactement, d'une part, que cette directive s'oppose \u00e0 la r\u00e9glementation permettant, du seul fait de l'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re par une fronti\u00e8re int\u00e9rieure, l'emprisonnement d'un ressortissant de pays tiers pour lequel la proc\u00e9dure de retour n'a pas encore \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 son terme, d'autre part, qu'\u00e0 d\u00e9faut d'infraction punie d'emprisonnement, la garde \u00e0 vue \u00e9tait irr\u00e9guli\u00e8re, de sorte que la mesure de r\u00e9tention ne pouvait \u00eatre maintenue ; que le moyen n'est pas fond\u00e9 ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Vu l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du treize juin deux mille dix-neuf."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SARL Cabinet Briard, avocat aux Conseils, pour le pr\u00e9fet des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales.",
        "Il est fait grief \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e d'avoir confirm\u00e9 l'ordonnance du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention du Tribunal de grande instance de Perpignan du 21 juin 2016, en ce qu'elle a prononc\u00e9 la nullit\u00e9 du placement en garde \u00e0 vue de M. E... et de toute la proc\u00e9dure subs\u00e9quente et, par cons\u00e9quent, de son placement en r\u00e9tention administrative ;",
        "Aux motifs propres que \u00ab le minist\u00e8re Public conclut que la directive de retour ne s'applique pas au cas d'esp\u00e8ce, la fronti\u00e8re franco espagnole \u00e9tant consid\u00e9r\u00e9e comme une fronti\u00e8re ext\u00e9rieure entre le 27 mai 2016 et le 26 juillet 2016 ; que saisie d'une question pr\u00e9judicielle de la Cour de Cassation, la Cour de Justice de l'Union Europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 : \u00ab la directive 2008/115 doit \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e en ce sens qu'elle s'oppose \u00e0 une r\u00e9glementation d'un Etat membre permettant du seul fait de l'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re par une fronti\u00e8re int\u00e9rieure, conduisant au s\u00e9jour irr\u00e9gulier, l'emprisonnement d'un ressortissant d'un pays tiers, pour lequel la proc\u00e9dure de retour \u00e9tablie par cette directive n'a pas encore \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 son terme ; que la d\u00e9cision de la Cour de justice a autorit\u00e9 de la chose jug\u00e9e ; qu'elle est obligatoire non seulement pour la juridiction nationale \u00e0 l'initiative du renvoi pr\u00e9judiciel mais aussi pour toutes les juridictions nationales des Etats membres ; qu'en cons\u00e9quence, c'est \u00e0 bon droit que le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a fait application de la directive au retour ; que le r\u00e8glement N\u00b0 562/2006 du 15 mars 2006 du Parlement europ\u00e9en et du conseil (code fronti\u00e8res Schengen) d\u00e9finit dans son article 2 les fronti\u00e8res int\u00e9rieures comme les fronti\u00e8res terrestres communes, y compris fluviales et lacustres, des Etats membres ; que l'article 25 du r\u00e8glement pr\u00e9cit\u00e9 permet \u00e0 un Etat membre, \u00ab exceptionnellement et imm\u00e9diatement, de r\u00e9introduire le contr\u00f4le aux fronti\u00e8res int\u00e9rieures ; qu'ainsi que l'a relev\u00e9 le premier juge, les modalit\u00e9s d\u00e9rogatoires des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res int\u00e9rieures ne peut modifier la nature int\u00e9rieure de la fronti\u00e8re concern\u00e9e ; qu'il convient en cons\u00e9quence, de consid\u00e9rer qu'au cas d'esp\u00e8ce, Monsieur E... a franchi une fronti\u00e8re int\u00e9rieure entre l'Espagne et la France, entra\u00eenant l'applicabilit\u00e9 de la directive retour ; qu'aucune peine d'emprisonnement ne pouvant sanctionner d\u00e9sormais le d\u00e9lit d'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national, la garde \u00e0 vue ne peut \u00eatre mise en oeuvre ; que l'ordonnance d\u00e9f\u00e9r\u00e9e doit \u00eatre confirm\u00e9e en ce qu'elle a mis fin \u00e0 la r\u00e9tention de Monsieur E... du fait de l'ill\u00e9galit\u00e9 du placement en garde \u00e0 vue et de la proc\u00e9dure subs\u00e9quente ; qu'il y a lieu en cons\u00e9quence de confirmer l'ordonnance d\u00e9f\u00e9r\u00e9e \u00bb ;",
        "Et aux motifs adopt\u00e9s qu' \u00ab il r\u00e9sulte de article 62-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale que la mesure de garde \u00e0 vue ne peut \u00eatre ordonn\u00e9e qu'\u00e0 l'encontre d'une personne contre laquelle il existe une ou plusieurs raisons plausibles de soup\u00e7onner qu'elle a commis ou tent\u00e9 de commettre un crime ou un d\u00e9lit puni d'une peine d'emprisonnement ; qu'en l'esp\u00e8ce, M. O... E... qui a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 dans la bande dite des 20 kilom\u00e8tres par rapport \u00e0 la fronti\u00e8re espagnole en application de l'article 78-2 alin\u00e9a 8 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 et plac\u00e9 en garde-\u00e0-vue pour entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais ; que la directive 2008/116/CE du parlement europ\u00e9en et du conseil du 16 d\u00e9cembre 2008 relative aux normes et proc\u00e9dures communes applicables dans les Etats membres au retour des ressortissants de pays tiers en s\u00e9jour irr\u00e9gulier s'applique \u00e0 tout ressortissant d'un pays tiers qui est pr\u00e9sent sur le territoire d'un Etat membre sans remplir les conditions d'entr\u00e9e, de s\u00e9jour ou de r\u00e9sidence dans l'UE et qui se trouva, de ce seul fait, en s\u00e9jour irr\u00e9gulier sans que cette pr\u00e9sence soit soumise \u00e0 une condition minimale ou d'intention de rester sur le territoire ; que les dispositions de cette directive s'opposent, comme l'a d\u00e9j\u00e0 rappel\u00e9 la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 une r\u00e9glementation d'un Etat membre permettant du seul fait de l'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re par une fronti\u00e8re Int\u00e9rieure, conduisant au s\u00e9jour irr\u00e9gulier, l'emprisonnement d'un ressortissant d'un pays tiers, pour lequel la proc\u00e9dure de retour \u00e9tablie par cette directive n'a pas encore \u00b7\u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 son terme ; que d\u00e8s lors les dispositions de l'article L.621-.2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile qui sanctionne p\u00e9nalement l'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re en France, ne sont pas applicables en cas de franchissement de fronti\u00e8res avec un pays membre ; que d\u00e8s lors, M. O... E... qui venait de franchir la fronti\u00e8re entre l'Espagne et la France, ne pouvait pas \u00eatre plac\u00e9 en garde-\u00e0-vue pour ce motif dans la mesure o\u00f9 aucune peine ne peut \u00eatre prononc\u00e9 pour ce seul fait ; que certes l'\u00e9tat d'urgence, comme l'autorisent les dispositions des articles 26 et 27 du code fronti\u00e8res Schengen, permet de r\u00e9tablir, de mani\u00e8re temporaire et sous certaines conditions, des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res int\u00e9rieures ; que n\u00e9anmoins le r\u00e9tablissement de ces contr\u00f4les n'a pas pour cons\u00e9quence de modifier la nature des fronti\u00e8res entre la France et les autres Etats membres, qui restent des fronti\u00e8res int\u00e9rieures, il convient d'ailleurs de souligner que l'\u00e9tat d'urgence et les dispositions pr\u00e9cit\u00e9s du code fronti\u00e8res Schengen n'ont pas vocation \u00e0 emp\u00eacher l'application des dispositions de la directive retour qui a toujours vocation \u00e0 s'appliquer aux \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re ayant franchi des fronti\u00e8res de pays membres ; que certes la mesure de garde \u00e0 vue n'a pas exc\u00e9d\u00e9 une dur\u00e9e de 16 heures (en l'esp\u00e8ce 15 heures 40), ce qui est comparable \u00e0 la mesure de retenue dont l'int\u00e9ress\u00e9 aurait pu faire l'objet, en vertu de l'article L. 611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile aux fins de v\u00e9rification de son droit de circulation ou de s\u00e9jour sur le territoire fran\u00e7ais ; qu'au cours de la retenue, les mesures de contraintes exerc\u00e9es sur l'\u00e9tranger sont strictement proportionn\u00e9es \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 des op\u00e9rations de v\u00e9rification et de son maintien \u00e0 disposition de l'officier de police judiciaire ; qu'ainsi, l'\u00e9tranger ne peut \u00eatre soumis au port des menottes ou des entraves sauf s'il est consid\u00e9r\u00e9 soit comme dangereux pour autrui ou pour lui-m\u00eame, soit comme susceptible de tenter de prendre la tuile alors que rien n'interdit de menotter l'individu interpell\u00e9 et plac\u00e9 en garde-\u00e0-vue ; que par ailleurs, lorsque la participation de l'\u00e9tranger aux op\u00e9rations de v\u00e9rification n'est pas n\u00e9cessaire, il ne peut \u00eatre plac\u00e9 dans une pi\u00e8ce occup\u00e9e simultan\u00e9ment par une ou plusieurs personnes gard\u00e9es \u00e0 vue ; qu'en l'esp\u00e8ce, compte tenu de son placement en garde-\u00e0-vue, M. O... E... a pu \u00eatre plac\u00e9 dans une pi\u00e8ce occup\u00e9e simultan\u00e9ment par une ou plusieurs personnes gard\u00e9es \u00e0 vue ; que de m\u00eame dans le cadre de la retenue, les policiers ne peuvent proc\u00e9der \u00e0 des relev\u00e9s d'empreintes digitales et \u00e0 des photographies de l'\u00e9tranger, apr\u00e8s en avoir inform\u00e9 le procureur de la R\u00e9publique, que si l'\u00e9tranger ne fournit pas d'\u00e9l\u00e9ment permettant d'appr\u00e9cier son droit de circulation ou de s\u00e9jour et que ces op\u00e9rations constituent l'unique moyen d'\u00e9tablir sa situation ; qu'en l'esp\u00e8ce, les policiers ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un relev\u00e9 des empreintes digitales de M. O... E... sans en informer le procureur de la R\u00e9publique et dans le but de les transmettre au fichier automatis\u00e9 des empreintes digitales et non en vue de d\u00e9terminer la situation de l'int\u00e9ress\u00e9, \u00e9tant soulign\u00e9 gue M. E... a clairement expliqu\u00e9 sa situation et avait fourni son passeport qui n'\u00e9tait pas muni d'un visa ; qu'ainsi le placement en garde \u00e0 vue qui n'est pas possible fauta de d\u00e9lit puni d'une peine d'emprisonnement, a port\u00e9 atteinte aux droits de M. E... ; que dans ces conditions il convient de prononcer la nullit\u00e9 du placement en garde-\u00e0-vue et par cons\u00e9quent de toute la proc\u00e9dure subs\u00e9quente, dont du placement en r\u00e9tention administrative \u00bb ;",
        "Alors qu'une r\u00e9glementation d'un Etat membre de l'Union europ\u00e9enne ne peut permettre, du seul fait de l'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re par une fronti\u00e8re int\u00e9rieure, conduisant au s\u00e9jour irr\u00e9gulier, \u00e0 l'emprisonnement ou au placement en garde \u00e0 vue d'un ressortissant d'un pays tiers, pour lequel la proc\u00e9dure de retour \u00e9tablie par cette directive n'a pas encore \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 son terme ; que, cependant, en cas de menace grave pour l'ordre public ou la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, un Etat membre peut exceptionnellement r\u00e9introduire le contr\u00f4le \u00e0 ses fronti\u00e8res int\u00e9rieures, paralysant ainsi partiellement l'application de la directive 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, du 16 d\u00e9cembre 2008, relative aux normes et proc\u00e9dures communes applicables dans les Etats membres au retour des ressortissants de pays tiers en s\u00e9jour irr\u00e9gulier ; que dans cette circonstance, une personne entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8rement en France peut \u00eatre contr\u00f4l\u00e9e selon les dispositions de l'article 78-2 alin\u00e9a 4 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale et \u00eatre plac\u00e9e en garde \u00e0 vue ; qu'en l'esp\u00e8ce, \u00e0 la date de l'entr\u00e9e en France de M. E..., de nationalit\u00e9 marocaine, en juin 2016, la France avait prononc\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence et r\u00e9tabli les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res int\u00e9rieures en conformit\u00e9 avec les dispositions du chapitre II du titre III du r\u00e8glement 2016/399 du 9 mars 2016 relatif au r\u00e9gime de franchissement des fronti\u00e8res par les personnes et de l'article 2 \u00a7 2 a) de la directive 2008/115/CE ; qu'ainsi, les mesures protectrices de cette derni\u00e8re directive n'\u00e9taient pas applicables, l'\u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re \u00e9tant alors susceptible de recevoir une peine de prison et d'\u00eatre plac\u00e9 en garde \u00e0 vue ; qu'en jugeant n\u00e9anmoins que la directive 2008/115/CE restait enti\u00e8rement applicable et qu'en cons\u00e9quence une mesure de garde \u00e0 vue ne pouvait \u00eatre exerc\u00e9e \u00e0 l'encontre de M. E..., entr\u00e9 irr\u00e9guli\u00e8rement sur le territoire fran\u00e7ais avant que la proc\u00e9dure de retour soit mise en oeuvre, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 2, 14, 25, 27 et 32 du r\u00e8glement 2016/399 du 9 mars 2016 relatif au r\u00e9gime de franchissement des fronti\u00e8res par les personnes, les articles 2 \u00a7 2 a), 8 et 15 de la directive 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 d\u00e9cembre 2008 relative aux normes et proc\u00e9dures communes applicables dans les Etats membres au retour des ressortissants de pays tiers en s\u00e9jour irr\u00e9gulier ainsi que les articles 62-2 et 78-2, alin\u00e9a 4, du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale."
    ]
}