{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "MF",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 12 juillet 2017",
        "Renvoi devant la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 879 FS-P+B+I",
        "Pourvoi n\u00b0 Q 16-22.548",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par le pr\u00e9fet des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales, domicili\u00e9 [...] \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0,",
        "contre l'ordonnance rendue le 22 juin 2016 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Montpellier, dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ \u00e0 M. Y... X..., anciennement retenu au centre de r\u00e9tention administrative de Perpignan [...], [...], et actuellement sans domicile ni lieu de r\u00e9sidence connu,",
        "2\u00b0/ au procureur de la R\u00e9publique pr\u00e8s le tribunal de grande instance de Montpellier, domicili\u00e9 [...],",
        "3\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Montpellier, domicili\u00e9 [...],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, compos\u00e9e conform\u00e9ment \u00e0 l'article R. 431-5 du code de l'organisation judiciaire, en l'audience publique du 13 juin 2017, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, M. Matet, conseiller doyen, Mme Wallon, M. Reynis, Mme Reygner, M. Vigneau, Mme Bozzi, M. Acquaviva, Mme Auroy, conseillers, MM. Mansion, Roth, Mmes Mouty-Tardieu, Le Cotty, conseillers r\u00e9f\u00e9rendaires, Mme Ancel, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, Mme Pecquenard, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Fran\u00e7ois-Henri Briard, avocat du pr\u00e9fet des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales, l'avis de Mme Ancel, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen unique :"
    ],
    "decision-2": [
        "Vu l'article 267 du Trait\u00e9 sur le fonctionnement de l'Union europ\u00e9enne ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu, selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel (Montpellier, 22 juin 2016) et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, que, pendant la p\u00e9riode de r\u00e9introduction temporaire en France d'un contr\u00f4le aux fronti\u00e8res int\u00e9rieures de l'espace Schengen, conform\u00e9ment aux dispositions de l'article 25 du r\u00e8glement (UE) 2016/399 du 9 mars 2016 concernant un code de l'Union relatif au r\u00e9gime de franchissement des fronti\u00e8res par les personnes (code fronti\u00e8res Schengen), M. X..., de nationalit\u00e9 marocaine, a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9, le 15 juin 2016, au Boulou (Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales), dans la zone comprise entre la fronti\u00e8re terrestre s\u00e9parant la France de l'Espagne et une ligne trac\u00e9e \u00e0 vingt kilom\u00e8tres en de\u00e7\u00e0, dans les conditions de l'article 78-2, alin\u00e9a 9, du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, dans sa r\u00e9daction issue de la loi n\u00b0 2016-731 du 3 juin 2016, alors qu'il se trouvait \u00e0 bord d'un autocar en provenance du Maroc ; qu'il avait pr\u00e9c\u00e9demment quitt\u00e9 la France \u00e0 la suite d'une mesure d'\u00e9loignement qui lui avait \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9e le 10 ao\u00fbt 2013 ; que, suspect\u00e9 d'\u00eatre entr\u00e9 irr\u00e9guli\u00e8rement sur le territoire fran\u00e7ais, d\u00e9lit pr\u00e9vu \u00e0 l'article L. 621-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (CESEDA), il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue ; que, le lendemain, le pr\u00e9fet a pris \u00e0 son encontre un arr\u00eat\u00e9 portant obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais et ordonn\u00e9 son placement en r\u00e9tention administrative ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Attendu que le pr\u00e9fet fait grief \u00e0 l'ordonnance de rejeter la demande de prolongation de la r\u00e9tention alors, selon le moyen, qu'une r\u00e9glementation d'un Etat membre de l'Union europ\u00e9enne ne peut permettre, du seul fait de l'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re par une fronti\u00e8re int\u00e9rieure, conduisant au s\u00e9jour irr\u00e9gulier, \u00e0 l'emprisonnement ou au placement en garde \u00e0 vue d'un ressortissant d'un pays tiers, pour lequel la proc\u00e9dure de retour \u00e9tablie par cette directive n'a pas encore \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 son terme ; que, cependant, en cas de menace grave pour l'ordre public ou la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, un Etat membre peut exceptionnellement r\u00e9introduire le contr\u00f4le \u00e0 ses fronti\u00e8res int\u00e9rieures, paralysant ainsi partiellement l'application de la directive 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, du 16 d\u00e9cembre 2008, relative aux normes et proc\u00e9dures communes applicables dans les Etats membres au retour des ressortissants de pays tiers en s\u00e9jour irr\u00e9gulier ; que dans cette circonstance, une personne entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8rement en France peut \u00eatre contr\u00f4l\u00e9e selon les dispositions de l'article 78-2, alin\u00e9a 4, [alin\u00e9a 8, devenu 9, selon le d\u00e9compte actuel] du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale et \u00eatre plac\u00e9e en garde \u00e0 vue ; qu'en l'esp\u00e8ce, \u00e0 la date de l'entr\u00e9e en France de M. X..., de nationalit\u00e9 marocaine, en juin 2016, la France avait prononc\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence et r\u00e9tabli les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res int\u00e9rieures en conformit\u00e9 avec les dispositions du chapitre II du titre III du r\u00e8glement 2016/399 du 9 mars 2016 relatif au r\u00e9gime de franchissement des fronti\u00e8res par les personnes et de l'article 2, \u00a7 2, a), de la directive 2008/115/CE ; qu'ainsi, les mesures protectrices de cette derni\u00e8re directive n'\u00e9taient pas applicables, l'\u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re \u00e9tant alors susceptible de recevoir une peine de prison et d'\u00eatre plac\u00e9 en garde \u00e0 vue ; qu'en jugeant n\u00e9anmoins que la directive 2008/115/CE restait enti\u00e8rement applicable et qu'en cons\u00e9quence une mesure de garde \u00e0 vue ne pouvait \u00eatre exerc\u00e9e \u00e0 l'encontre de M. X..., entr\u00e9 irr\u00e9guli\u00e8rement sur le territoire fran\u00e7ais avant que la proc\u00e9dure de retour soit mise en oeuvre, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 2, 14, 25, 27 et 32 du r\u00e8glement 2016/399 du 9 mars 2016 relatif au r\u00e9gime de franchissement des fronti\u00e8res par les personnes, les articles 2, \u00a7 2, a), 8 et 15 de la directive 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 d\u00e9cembre 2008 relative aux normes et proc\u00e9dures communes applicables dans les Etats membres au retour des ressortissants de pays tiers en s\u00e9jour irr\u00e9gulier ainsi que les articles 62-2 et 78-2, alin\u00e9a 4, du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;"
    ],
    "decision-5": [
        "Attendu que le code fronti\u00e8res Schengen pose le principe de la libre circulation au sein de l'espace Schengen et pr\u00e9voit l'absence de contr\u00f4le aux fronti\u00e8res des personnes franchissant les fronti\u00e8res int\u00e9rieures entre les Etats membres de l'Union ;",
        "Attendu, cependant, qu'en cas de menace grave pour l'ordre public ou la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure d'un Etat membre, celui-ci peut exceptionnellement r\u00e9introduire le contr\u00f4le aux fronti\u00e8res sur tous les tron\u00e7ons ou sur certains tron\u00e7ons sp\u00e9cifiques de ses fronti\u00e8res int\u00e9rieures pendant une p\u00e9riode limit\u00e9e, en application de l'article 25 de ce r\u00e8glement ;",
        "Attendu que, selon l'article 32 du m\u00eame r\u00e8glement, lorsqu'un contr\u00f4le aux fronti\u00e8res int\u00e9rieures est r\u00e9introduit, les dispositions pertinentes du titre II relatives aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures s'appliquent mutatis mutandis ; que l'article 5, point 3, dispose que les Etats membres instaurent des sanctions effectives, proportionn\u00e9es et dissuasives, en cas de franchissement non autoris\u00e9 des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures ; que l'article 13 ajoute que la surveillance des fronti\u00e8res a pour objectif d'emp\u00eacher le franchissement non autoris\u00e9 de la fronti\u00e8re et de prendre des mesures \u00e0 l'encontre des personnes l'ayant franchie ill\u00e9galement, de sorte qu'une personne qui a franchi ill\u00e9galement une fronti\u00e8re et qui n'a pas le droit de s\u00e9journer sur le territoire de l'Etat membre concern\u00e9 est appr\u00e9hend\u00e9e et fait l'objet de proc\u00e9dures respectant la directive 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 d\u00e9cembre 2008 relative aux normes et proc\u00e9dures communes applicables dans les Etats membres au retour des ressortissants de pays tiers en s\u00e9jour irr\u00e9gulier (la directive \"retour\") ;",
        "Attendu que la directive \"retour\" prescrit aux Etats membres de prendre une d\u00e9cision d'\u00e9loignement \u00e0 l'encontre de tout ressortissant d'un pays tiers en s\u00e9jour irr\u00e9gulier sur leur territoire ; que, selon son article 15, \u00e0 moins que d'autres mesures suffisantes, mais moins coercitives, puissent \u00eatre appliqu\u00e9es efficacement dans un cas particulier, les Etats membres peuvent uniquement placer en r\u00e9tention le ressortissant d'un pays tiers qui fait l'objet de proc\u00e9dures de retour afin de pr\u00e9parer le retour et/ou de proc\u00e9der \u00e0 l'\u00e9loignement ;",
        "Attendu que, dans un arr\u00eat du 7 juin 2016 (Affum, C-47/15), la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne (CJUE) a dit pour droit que la directive \"retour\" doit \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e en ce sens qu'elle s'oppose \u00e0 une r\u00e9glementation d'un Etat membre permettant du seul fait de l'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re par une fronti\u00e8re int\u00e9rieure, conduisant au s\u00e9jour irr\u00e9gulier, l'emprisonnement d'un ressortissant d'un pays tiers, pour lequel la proc\u00e9dure de retour \u00e9tablie par cette directive n'a pas encore \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 son terme, cette interpr\u00e9tation \u00e9tant \u00e9galement valable lorsque le ressortissant concern\u00e9 est susceptible d'\u00eatre repris par un autre Etat membre ;",
        "Attendu que la loi n\u00b0 2012-1560 du 31 d\u00e9cembre 2012, par abrogation de l'article L. 621-1 du CESEDA, a supprim\u00e9 le d\u00e9lit de s\u00e9jour irr\u00e9gulier et maintenu celui d'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re lorsqu'il est constat\u00e9 dans les circonstances de flagrance ;",
        "Attendu qu'aux termes de l'article L. 621-2, 1\u00b0 et 2\u00b0, du CESEDA, dans sa r\u00e9daction issue de cette loi, applicable en la cause, est puni d'une peine d'emprisonnement d'un an et d'une amende de 3 750 euros l'\u00e9tranger qui n'est pas ressortissant d'un Etat membre de l'Union europ\u00e9enne :",
        "1\u00b0 S'il a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 sur le territoire m\u00e9tropolitain sans remplir les conditions mentionn\u00e9es aux points a, b ou c du paragraphe 1 de l'article 5 du r\u00e8glement (CE) n\u00b0 562/2006 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, du 15 mars 2006, \u00e9tablissant un code communautaire relatif au r\u00e9gime de franchissement des fronti\u00e8res par les personnes (code fronti\u00e8res Schengen) et sans avoir \u00e9t\u00e9 admis sur le territoire en application des points a et c du paragraphe 4 de l'article 5 de ce m\u00eame r\u00e8glement ; il en est de m\u00eame lorsque l'\u00e9tranger fait l'objet d'un signalement aux fins de non-admission en application d'une d\u00e9cision ex\u00e9cutoire prise par un autre Etat partie \u00e0 la convention sign\u00e9e \u00e0 Schengen le 19 juin 1990 ;",
        "2\u00b0 Ou si, en provenance directe du territoire d'un Etat partie \u00e0 cette convention, il est entr\u00e9 sur le territoire m\u00e9tropolitain sans se conformer aux stipulations de ses articles 19, \u00a7 1 ou 2, 20, \u00a7 1, et 21, \u00a7 1 ou 2, \u00e0 l'exception des conditions mentionn\u00e9es au point e du \u00a7 1, de l'article 5 du r\u00e8glement (CE) n\u00b0 562/2006 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, du 15 mars 2006, pr\u00e9cit\u00e9 et au point d lorsque le signalement aux fins de non-admission ne r\u00e9sulte pas d'une d\u00e9cision ex\u00e9cutoire prise par un autre Etat partie \u00e0 la convention ;",
        "Attendu qu'au regard de ces dispositions se pose, d'abord, la question de savoir si le contr\u00f4le r\u00e9introduit \u00e0 une fronti\u00e8re int\u00e9rieure d'un Etat membre est assimilable au contr\u00f4le \u00e0 une fronti\u00e8re ext\u00e9rieure lors de son franchissement par un ressortissant d'un pays tiers, d\u00e9pourvu du droit d'entr\u00e9e, et que le contr\u00f4le est op\u00e9r\u00e9 en flagrance ;",
        "Attendu qu'une r\u00e9ponse affirmative \u00e0 cette question imposerait de d\u00e9terminer les modalit\u00e9s de ce contr\u00f4le telles qu'impliqu\u00e9es par la directive \"retour\" ;",
        "Attendu, \u00e0 cet \u00e9gard, que les Etats membres qui d\u00e9cident de l'\u00e9loignement d'un ressortissant d'un pays tiers appliquent les dispositions de la directive \"retour\" ;",
        "Attendu, cependant, que, d'une part, l'article 2, \u00a7 2, sous a), de cette directive permet aux Etats membres de continuer \u00e0 appliquer \u00e0 leurs fronti\u00e8res ext\u00e9rieures des proc\u00e9dures de retour nationales simplifi\u00e9es, sans devoir suivre toutes les \u00e9tapes de proc\u00e9dures pr\u00e9vues par ladite directive, afin de pouvoir \u00e9loigner plus rapidement les ressortissants de pays tiers intercept\u00e9s lors du franchissement de ces fronti\u00e8res, d'autre part, l'article 4, \u00a7 4, tel qu'interpr\u00e9t\u00e9 par la CJUE (arr\u00eat Affum pr\u00e9cit\u00e9, point 74), encadre l'exercice par les Etats membres de la facult\u00e9 pr\u00e9vue \u00e0 l'article 2, \u00a7 2, sous a), de sorte que les Etats membres concern\u00e9s peuvent utiliser les proc\u00e9dures de retour simplifi\u00e9es qui respectent les garanties minimales pr\u00e9vues par la directive parmi lesquelles figurent, notamment, les conditions de r\u00e9tention \u00e9tablies aux articles 16 et 17 de cette directive ;",
        "Attendu qu'au point 72 de la d\u00e9cision Affum, la CJUE a dit que, s'agissant de l'article 2, \u00a7 2, sous a), sont vis\u00e9s des ressortissants de pays tiers qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s ou intercept\u00e9s par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes au moment m\u00eame du franchissement irr\u00e9gulier de la fronti\u00e8re ext\u00e9rieure ou apr\u00e8s ce franchissement dans la proximit\u00e9 de cette fronti\u00e8re ; qu'au point 77, la CJUE a ajout\u00e9 qu'en ce qui concerne l'article L. 621-2, 2\u00b0, du CESEDA, qui sanctionne d'une peine d'emprisonnement l'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re d'un ressortissant de pays tiers sur le territoire fran\u00e7ais par une fronti\u00e8re int\u00e9rieure, l'article 2, \u00a7 2, sous a), ne saurait permettre aux Etats membres de soustraire des ressortissants de pays tiers en s\u00e9jour irr\u00e9gulier du champ d'application de la directive au motif de leur entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re par une fronti\u00e8re int\u00e9rieure ;",
        "Attendu, en cons\u00e9quence, que se pose la question de savoir si un Etat qui a r\u00e9tabli le contr\u00f4le aux fronti\u00e8res int\u00e9rieures peut se pr\u00e9valoir de l'article 2, \u00a7 2, sous a), pour soustraire \u00e0 la directive \"retour\" le ressortissant d'un pays tiers qui franchit irr\u00e9guli\u00e8rement la fronti\u00e8re et n'a pas encore s\u00e9journ\u00e9 sur le territoire national ;",
        "Attendu qu'en cas de r\u00e9ponse affirmative, se pose, enfin, la question de savoir si l'article 4, \u00a7 4, qui encadre l'application de l'article 2 de la directive, doit \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 en ce sens qu'il ne fait pas obstacle \u00e0 l'emprisonnement de ressortissants de pays tiers, dans les circonstances de fait de l'esp\u00e8ce ;",
        "Attendu qu'il y a lieu de surseoir \u00e0 statuer sur ces diff\u00e9rents points jusqu'\u00e0 ce que la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne se soit prononc\u00e9e ;"
    ],
    "decision-6": [
        "PAR CES MOTIFS :",
        "Renvoie \u00e0 la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne aux fins de r\u00e9pondre aux questions suivantes :",
        "1) L'article 32 du r\u00e8glement (UE) 2016/399 du 9 mars 2016, qui pr\u00e9voit que, lorsque le contr\u00f4le aux fronti\u00e8res int\u00e9rieures est r\u00e9tabli, les dispositions pertinentes du titre II (sur les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures) s'appliquent mutatis mutandis, doit-il \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 en ce sens que le contr\u00f4le r\u00e9introduit \u00e0 une fronti\u00e8re int\u00e9rieure d'un Etat membre est assimilable au contr\u00f4le effectu\u00e9 \u00e0 une fronti\u00e8re ext\u00e9rieure, lors de son franchissement par un ressortissant d'un pays tiers, d\u00e9pourvu du droit d'entr\u00e9e ?",
        "2) Dans les m\u00eames circonstances de r\u00e9tablissement des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res int\u00e9rieures, ce r\u00e8glement et la directive 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 d\u00e9cembre 2008 relative aux normes et proc\u00e9dures communes applicables dans les Etats membres au retour des ressortissants de pays tiers en s\u00e9jour irr\u00e9gulier, permettent-ils d'appliquer \u00e0 la situation d'un ressortissant de pays tiers, franchissant une fronti\u00e8re o\u00f9 le contr\u00f4le est r\u00e9tabli, la facult\u00e9 pr\u00e9vue \u00e0 l'article 2, \u00a7 2, sous a), de la directive, ouvrant aux Etats membres la possibilit\u00e9 de continuer \u00e0 appliquer \u00e0 leurs fronti\u00e8res ext\u00e9rieures des proc\u00e9dures de retour nationales simplifi\u00e9es ?",
        "3) En cas de r\u00e9ponse affirmative \u00e0 cette derni\u00e8re question, les dispositions de l'article 2, \u00a7 2, sous a), et de l'article 4, \u00a7 4, de la directive s'opposent-elles \u00e0 une r\u00e9glementation nationale telle que l'article L. 621-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, sanctionnant d'une peine d'emprisonnement l'irr\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e sur le territoire national d'un ressortissant de pays tiers pour lequel la proc\u00e9dure de retour \u00e9tablie par cette directive n'a pas encore \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 son terme ?",
        "Sursoit \u00e0 statuer jusqu'\u00e0 la d\u00e9cision de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne ;",
        "R\u00e9serve les d\u00e9pens ;",
        "Dit qu'une exp\u00e9dition du pr\u00e9sent arr\u00eat, ainsi qu'un dossier comprenant notamment le texte de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e, seront transmis par le directeur de greffe de la Cour de cassation au greffier de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du douze juillet deux mille dix-sept."
    ]
}