{
    "decision-0": [
        "N\u00b0 H 16-90.023 FS-D",
        "N\u00b0 5377",
        "18 OCTOBRE 2016",
        "ND",
        "RENVOI",
        "M. GU\u00c9RIN pr\u00e9sident,",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "________________________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CRIMINELLE, en son audience publique tenue au Palais de Justice \u00e0 Paris, le dix-huit octobre deux mille seize, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Sur le rapport de M. le conseiller BUISSON, les observations de la soci\u00e9t\u00e9 civile professionnelle WAQUET, FARGE et HAZAN, et les conclusions de M. l'avocat g\u00e9n\u00e9ral CUNY ;",
        "Statuant sur les questions prioritaires de constitutionnalit\u00e9 formul\u00e9es par m\u00e9moires sp\u00e9ciaux re\u00e7us le 28 juillet 2016 et pr\u00e9sent\u00e9s par :",
        "- M. [D] [K],",
        "\u00e0 l'"
    ],
    "decision-1": [
        "occasion du pourvoi form\u00e9 par lui contre l'ordonnance du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de PARIS, en date du 15 octobre 2015, qui a ordonn\u00e9 la prolongation de sa r\u00e9tention administrative dans des locaux ne d\u00e9pendant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire ;",
        "Attendu que les questions prioritaires de constitutionnalit\u00e9 sont ainsi r\u00e9dig\u00e9es :",
        "Question n\u00b0 1 :",
        "\u00ab Les articles 78-2 al. 7 et 78-2-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qui pr\u00e9voient la possibilit\u00e9 pour le procureur de la R\u00e9publique d'autoriser par r\u00e9quisitions des contr\u00f4les d'identit\u00e9 en vue de la recherche et de la poursuite d'infractions qu'il pr\u00e9cise, dans un p\u00e9rim\u00e8tre et pendant une p\u00e9riode d\u00e9termin\u00e9s, m\u00e9connaissent ils les articles 4 et 6 de la D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen qui affirment les principes de libert\u00e9 individuelle et d'\u00e9galit\u00e9, l'article 16 de la D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen qui pr\u00e9voit que ces droits doivent \u00eatre garantis et l'article 66 de la Constitution qui fait du juge judiciaire le gardien de la libert\u00e9 individuelle, en ce qu'ils emp\u00eachent ce dernier d'op\u00e9rer un contr\u00f4le effectif des circonstances et motifs ayant justifi\u00e9 le contr\u00f4le d'identit\u00e9 et permettent ainsi qu'il soit proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des contr\u00f4les d'identit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s et discr\u00e9tionnaires voire discriminatoires ? \u00bb ;",
        "Question n\u00b0 2 :",
        "\u00abLes articles L. 611-1 et L. 611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile sont-ils contraires aux articles 4 et 6 de la D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen qui affirment les principes de libert\u00e9 individuelle et d'\u00e9galit\u00e9, \u00e0 l'article 16 de la D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen qui pr\u00e9voit que ces droits doivent \u00eatre garantis et \u00e0 l'article 66 de la Constitution qui fait du juge judiciaire le gardien de la libert\u00e9 individuelle, en ce qu'ils permettent aux autorit\u00e9s de police de proc\u00e9der au contr\u00f4le du droit au s\u00e9jour d'un \u00e9tranger et \u00e0 son placement en retenue pour v\u00e9rification du droit au s\u00e9jour \u00e0 l'issue d'un contr\u00f4le d'identit\u00e9 sur r\u00e9quisitions r\u00e9alis\u00e9 sur le fondement des articles 78-2 al. 7 et 78-2-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qui ne pr\u00e9voient pas de contr\u00f4le suffisant par le juge judiciaire des circonstances et motifs ayant justifi\u00e9 le contr\u00f4le d'identit\u00e9 et donc des conditions dans lesquelles la qualit\u00e9 d'\u00e9tranger de la personne interpell\u00e9e est apparue ?\u00bb ;",
        "Attendu que les articles 78-2 et 78-2-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, L. 611-1 et L. 611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile sont applicables \u00e0 la proc\u00e9dure ;",
        "Attendu que les articles 78-2, alin\u00e9a 6 devenu alin\u00e9a 7, et 78-2-2 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s conformes \u00e0 la Constitution, respectivement par les d\u00e9cisions n\u00b0 93-323 DC du 5 ao\u00fbt 1993 et n\u00b0 2003-467 DC du 13 mars 2003 ;",
        "Que, toutefois, la d\u00e9p\u00e9nalisation du s\u00e9jour irr\u00e9gulier des \u00e9trangers r\u00e9sultant de la loi n\u00b0 2012-1560 du 31 d\u00e9cembre 2012, relative \u00e0 la retenue pour v\u00e9rification du droit au s\u00e9jour et modifiant le d\u00e9lit d'aide au s\u00e9jour irr\u00e9gulier pour en exclure les actions humanitaires et d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9es, est susceptible de constituer une circonstance nouvelle en ce que l'ex\u00e9cution des r\u00e9quisitions d\u00e9livr\u00e9es en application des articles 78-2 et 78-2-2 susvis\u00e9s, auxquels renvoient les articles L. 611-1 et L. 611-1-1 pr\u00e9cit\u00e9s, peut d\u00e9sormais \u00eatre l'occasion de constater non seulement des infractions autres que celles vis\u00e9es dans lesdites r\u00e9quisitions, mais encore des irr\u00e9gularit\u00e9s du s\u00e9jour d'\u00e9trangers non constitutives d'infractions, emportant des cons\u00e9quences sur leur libert\u00e9 individuelle d\u00e8s lors qu'ils peuvent faire l'objet d'une r\u00e9tention ;",
        "Attendu que, dans ce nouveau contexte, la question de l'\u00e9tendue des garanties offertes par les dispositions contest\u00e9es pr\u00e9sente un caract\u00e8re s\u00e9rieux ;",
        "D'o\u00f9 il suit qu'il y a lieu de renvoyer au Conseil constitutionnel les questions prioritaires de constitutionnalit\u00e9 ;"
    ],
    "decision-2": [
        "Par ces motifs :",
        "RENVOIE au Conseil constitutionnel les questions prioritaires de constitutionnalit\u00e9 ;",
        "Ainsi jug\u00e9 et prononc\u00e9 par la Cour de cassation, chambre criminelle, en son audience publique, les jour, mois et an que dessus ;",
        "Etaient pr\u00e9sents aux d\u00e9bats et au d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 : M. Gu\u00e9rin, pr\u00e9sident, M. Buisson, conseiller rapporteur, M. Straehli, Mme Durin-Karsenty, MM. Larmanjat, Ricard, Parlos, Bonnal, conseillers de la chambre, MM. Barbier, Talabardon, Ascensi, conseillers r\u00e9f\u00e9rendaires ;",
        "Avocat g\u00e9n\u00e9ral : M. Cuny ;",
        "Greffier de chambre : M. B\u00e9tron ;",
        "En foi de quoi le pr\u00e9sent arr\u00eat a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par le pr\u00e9sident, le rapporteur et le greffier de chambre ;"
    ]
}