{
    "decision-0": [
        "N\u00b0 A 16-81.323 F-P+B",
        "N\u00b0 360",
        "ND",
        "8 F\u00c9VRIER 2017",
        "CASSATION",
        "M. GU\u00c9RIN pr\u00e9sident,",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "________________________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CRIMINELLE, en son audience publique tenue au Palais de Justice \u00e0 PARIS, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "CASSATION et d\u00e9signation de juridiction sur le pourvoi form\u00e9 par le procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Colmar, contre l'arr\u00eat de ladite cour, chambre correctionnelle, en date du 20 janvier 2016, qui, dans la proc\u00e9dure suivie contre M. [U] [D] du chef de maintien irr\u00e9gulier sur le territoire fran\u00e7ais en r\u00e9cidive, a prononc\u00e9 la nullit\u00e9 des poursuites ;",
        "La COUR, statuant apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 25 janvier 2017 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents dans la formation pr\u00e9vue \u00e0 l'article 567-1-1 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale : M. Gu\u00e9rin, pr\u00e9sident, M. Moreau, conseiller rapporteur, M. Castel, conseiller de la chambre ;",
        "Greffier de chambre : M. B\u00e9tron ;",
        "Sur le rapport de M. le conseiller MOREAU, les observations de la soci\u00e9t\u00e9 civile professionnelle BARADUC, DUHAMEL et RAMEIX, avocat en la Cour et les conclusions de Mme l'avocat g\u00e9n\u00e9ral MORACCHINI ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Vu les m\u00e9moires produits en demande et en d\u00e9fense ;",
        "Sur le moyen unique de cassation, pris de la violation des articles 78-2, alin\u00e9a 8, du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale et L. 611-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et de droit d'asile :",
        "Vu l'article 78-2, alin\u00e9a 8, du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, dans sa r\u00e9daction applicable au 31 mai 2014, ensemble l'article L. 611-1, I, alin\u00e9a 2, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "Attendu que, selon le premier de ces textes, dans une zone comprise entre la fronti\u00e8re terrestre de la France avec les Etats parties \u00e0 la convention sign\u00e9e \u00e0 Schengen, le 19 juin 1990, et une ligne trac\u00e9e \u00e0 20 km en de\u00e7\u00e0, ainsi que dans certaines autres zones, pour la pr\u00e9vention et la recherche des infractions li\u00e9es \u00e0 la criminalit\u00e9 transfronti\u00e8re, l'identit\u00e9 de toute personne peut \u00eatre contr\u00f4l\u00e9e en vue de v\u00e9rifier le respect des obligations de d\u00e9tention, de port et de pr\u00e9sentation des titres et documents pr\u00e9vues par la loi ;",
        "Attendu que, selon le second, \u00e0 la suite d'un contr\u00f4le d'identit\u00e9, les personnes de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re peuvent \u00eatre tenues de pr\u00e9senter les pi\u00e8ces et documents sous le couvert desquels elles sont autoris\u00e9es \u00e0 circuler ou s\u00e9journer en France ;",
        "Attendu qu'il r\u00e9sulte de l'arr\u00eat attaqu\u00e9, du jugement qu'il confirme et des pi\u00e8ces de proc\u00e9dure que M. [D], de nationalit\u00e9 alg\u00e9rienne, a fait l'objet d'un contr\u00f4le effectu\u00e9 par les services de la police de l'air et des fronti\u00e8res alors qu'il voyageait dans un train reliant Nice \u00e0 Strasbourg ; que le contr\u00f4le a eu lieu au moment o\u00f9 le train, approchant de [Localit\u00e9 1], circulait sur une portion de voie distante de moins de 20 km de la fronti\u00e8re franco-allemande; que M. [D] a pr\u00e9sent\u00e9 un passeport alg\u00e9rien p\u00e9rim\u00e9 ; qu'il \u00e9tait par ailleurs sous le coup d'un arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral portant refus de s\u00e9jour et obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais ; que, poursuivi du chef de maintien irr\u00e9gulier sur le territoire fran\u00e7ais, en r\u00e9cidive, il a excip\u00e9 de la nullit\u00e9 du contr\u00f4le pour violation des dispositions de l'article L. 611-1, I, alin\u00e9a 3, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; que le tribunal correctionnel a fait droit \u00e0 sa demande, prononc\u00e9 la nullit\u00e9 du contr\u00f4le et de tous les actes subs\u00e9quents ; que le minist\u00e8re public a interjet\u00e9 appel de cette d\u00e9cision ;",
        "Attendu que pour confirmer le jugement, l'arr\u00eat \u00e9nonce que les mentions du proc\u00e8s-verbal \u00e9tabli par la police de l'air et des fronti\u00e8res, insuffisamment explicites sur les circonstances dans lesquelles le contr\u00f4le a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9, ne permettent pas de s'assurer que les policiers \u00e9taient en possession d'\u00e9l\u00e9ments objectifs, d\u00e9duits de circonstances ext\u00e9rieures \u00e0 la personne m\u00eame de l'int\u00e9ress\u00e9, de nature \u00e0 faire appara\u00eetre sa qualit\u00e9 d'\u00e9tranger ;",
        "Mais attendu qu'en statuant ainsi, alors, d'une part, que le contr\u00f4le avait \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 pour la pr\u00e9vention et la recherche des infractions li\u00e9es \u00e0 la criminalit\u00e9 transfronti\u00e8re, pendant une dur\u00e9e n'exc\u00e9dant pas six heures et de mani\u00e8re al\u00e9atoire et non syst\u00e9matique et, d'autre part, que le fondement dudit contr\u00f4le, par sa nature et sa finalit\u00e9, \u00e9tait ind\u00e9pendant du recueil d'\u00e9l\u00e9ments objectifs ext\u00e9rieurs \u00e0 la personne de l'\u00e9tranger, la cour d'appel a m\u00e9connu les textes susvis\u00e9s ;",
        "D'o\u00f9 il suit que la cassation est encourue ;"
    ],
    "decision-2": [
        "Par ces motifs :",
        "CASSE et ANNULE, en toutes ses dispositions, l'arr\u00eat susvis\u00e9 de la cour d'appel de Colmar, chambre correctionnelle, en date du 20 janvier 2016, et pour qu'il soit \u00e0 nouveau jug\u00e9, conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;",
        "RENVOIE la cause et les parties devant la cour d'appel de Metz, \u00e0 ce d\u00e9sign\u00e9e par d\u00e9lib\u00e9ration sp\u00e9ciale prise en chambre du conseil ;",
        "ORDONNE l'impression du pr\u00e9sent arr\u00eat, sa transcription sur les registres du greffe de la cour d'appel de Colmar et sa mention en marge ou \u00e0 la suite de l'arr\u00eat annul\u00e9 ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, chambre criminelle, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident le huit f\u00e9vrier deux mille dix-sept ;",
        "En foi de quoi le pr\u00e9sent arr\u00eat a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par le pr\u00e9sident, le rapporteur et le greffier de chambre."
    ]
}