{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "LM",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 1er juin 2017",
        "Rejet",
        "Mme X..., pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 708 F-P+B",
        "Pourvoi n\u00b0 D 16-20.054",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. Y....",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 10 mai 2016.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par M. B... Y..., domicili\u00e9 chez M. R\u00e9gis Z...[...],",
        "contre l'ordonnance rendue le 10 novembre 2015 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Toulouse, dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ au pr\u00e9fet de la Haute-Garonne, domicili\u00e9 [...],",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Toulouse, domicili\u00e9 [...],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation ;",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 3 mai 2017, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : Mme X..., pr\u00e9sident, Mme A..., conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, M. Matet, conseiller doyen, Mme Pecquenard, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme A..., conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Ohl et Vexliard, avocat de M. Y..., l'avis de M. Bernard de La Gatinais, premier avocat g\u00e9n\u00e9ral, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen unique :"
    ],
    "decision-2": [
        "Attendu, selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel (Toulouse, 10 novembre 2015), et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, que, le 4 novembre 2015, r\u00e9pondant \u00e0 une convocation de la pr\u00e9fecture, M. Y..., de nationalit\u00e9 nig\u00e9riane, en situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national, a re\u00e7u notification d'un arr\u00eat\u00e9 du 30 octobre 2015 prescrivant sa remise aux autorit\u00e9s espagnoles et a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu que M. Y... fait grief \u00e0 l'ordonnance de prolonger sa r\u00e9tention, alors, selon le moyen :",
        "1\u00b0/ que la convocation re\u00e7ue par M. Y..., dat\u00e9e du 2 novembre 2015, \u00e0 l'effet de se rendre \u00e0 la pr\u00e9fecture de la Haute-Garonne le 4 novembre 2015 \u00e0 14 heures, \u00e9tait r\u00e9dig\u00e9e uniquement en langue fran\u00e7aise ; qu'en \u00e9non\u00e7ant que \u00ab les convocations lui ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es en langue anglaise \u00bb et que \u00ab la convocation de M. B... Y... par la pr\u00e9fecture \u00bb \u00e9tait r\u00e9dig\u00e9e \u00ab dans une langue qu'il comprenait, l'anglais \u00bb, quand il r\u00e9sultait des mentions m\u00eames de cette convocation qu'elle \u00e9tait r\u00e9dig\u00e9e exclusivement en fran\u00e7ais, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a m\u00e9connu l'interdiction faite au juge de d\u00e9naturer les documents de la cause ;",
        "2\u00b0/ que la convocation re\u00e7ue par M. Y..., dat\u00e9e du 2 novembre 2015, \u00e0 l'effet de se rendre \u00e0 la pr\u00e9fecture de la Haute-Garonne le 4 novembre 2015 \u00e0 14 heures, portait la mention manuscrite, \u00e0 la rubrique \u00ab Langue lue et parl\u00e9e \u00bb : \u00ab Anglais (parl\u00e9 uniquement) \u00bb ; que le seul fait de se pr\u00e9senter \u00e0 des rendez-vous en pr\u00e9fecture n'implique pas la compl\u00e8te compr\u00e9hension de documents en langue anglaise ou fran\u00e7aise qui auraient pu \u00eatre remis \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 ; qu'en d\u00e9duisant de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, de ce que M. Y... s'\u00e9tait toujours pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9fecture aux rendez-vous qui lui \u00e9taient fix\u00e9s, que celui-ci \u00ab comprenait les documents r\u00e9dig\u00e9s en langue anglaise \u00bb, et en retenant que le simple fait que M. Y... se soit pr\u00e9sent\u00e9 impliquait qu'il ait compris la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9sent pour une \u00e9ventuelle ex\u00e9cution d'une mesure de r\u00e9admission avec une r\u00e9tention administrative en cons\u00e9quence, tout en constatant que M. Y..., non francophone, avait toujours d\u00e9clar\u00e9 parler l'anglais mais ne pas le lire, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a m\u00e9connu les stipulations de l'article 5, \u00a7 1, de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales ;",
        "3\u00b0/ que constitue un proc\u00e9d\u00e9 d\u00e9loyal le fait de convoquer un \u00e9tranger demandeur d'asile cinq fois d'affil\u00e9e, dans le cadre d'une proc\u00e9dure de d\u00e9termination de l'Etat membre responsable de la demande d'asile pr\u00e9sent\u00e9e, pour ex\u00e9cuter \u00e0 son encontre, lors du cinqui\u00e8me rendez-vous, une mesure de r\u00e9admission et une mesure de placement en centre de r\u00e9tention administrative ; qu'en retenant le contraire, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a m\u00e9connu les stipulations de l'article 5, \u00a7 1, de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales ;",
        "4\u00b0/ que la convocation en pr\u00e9fecture de M. Y..., dat\u00e9e du 2 novembre 2015, indiquait seulement la possibilit\u00e9 de \u00ab se voir notifier, lors de ces convocations, un arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9admission ainsi qu'un arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative \u00bb, sans toutefois mentionner que de tels arr\u00eat\u00e9s puissent \u00eatre mis \u00e0 ex\u00e9cution imm\u00e9diate \u00e0 l'encontre de l'int\u00e9ress\u00e9 ; qu'en retenant que de telles mentions \u2013 \u00e0 les supposer comprises par un \u00e9tranger non francophone \u2013 suffisaient \u00e0 rendre la proc\u00e9dure r\u00e9guli\u00e8re, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a m\u00e9connu les stipulations de l'article 5, \u00a7 1, de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Mais attendu que l'ordonnance rel\u00e8ve, par motifs propres et adopt\u00e9s, d'une part, que la convocation re\u00e7ue par M. Y... mentionne qu'il peut se voir notifier un arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9admission ainsi qu'un arr\u00eat\u00e9 de placement au centre de r\u00e9tention administrative \u00e0 l'occasion de cette proc\u00e9dure, d'autre part, que l'int\u00e9ress\u00e9, qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 aux quatre pr\u00e9c\u00e9dentes convocations \u00e0 la pr\u00e9fecture, en a compris l'objet ; qu'ayant ainsi fait ressortir le caract\u00e8re loyal de la convocation, le premier pr\u00e9sident en a exactement d\u00e9duit que la proc\u00e9dure d'interpellation \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8re ; que le moyen qui, en sa premi\u00e8re branche, critique un motif erron\u00e9 mais surabondant de l'ordonnance, ne peut \u00eatre accueilli ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du premier juin deux mille dix-sept."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Ohl et Vexliard, avocat aux Conseils, pour M. Y...",
        "Il est fait grief \u00e0 l'ordonnance confirmative attaqu\u00e9e d'avoir ordonn\u00e9 que M. Y... soit maintenu dans les locaux du centre de r\u00e9tention administrative ne d\u00e9pendant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire, et d'avoir dit que l'application de ces mesures prendrait fin au plus tard \u00e0 l'expiration d'un d\u00e9lai de vingt jours \u00e0 compter de l'expiration d'un d\u00e9lai de cinq jours suivant la d\u00e9cision initiale de placement en r\u00e9tention, sous r\u00e9serve de la d\u00e9cision du pr\u00e9sident du tribunal administratif comp\u00e9tent, \u00e9ventuellement saisi,",
        "Aux motifs qu'il ressort de la proc\u00e9dure que M. B... Y... ne parle pas fran\u00e7ais ; qu'il parle anglais ; qu'il s'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9fecture le 01 avril 2015 en vue de pr\u00e9senter une demande d'asile ; qu'il a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 \u00e0 cinq reprises par le pr\u00e9fecture, les convocations lui ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es en langue anglaise ; qu'il a d\u00e9f\u00e9r\u00e9 aux convocations ; qu'il lui a \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9 en langue anglaise une r\u00e9admission en Espagne qu'il a contest\u00e9e ; que la derni\u00e8re convocation qui fixait l'entretien au 4 novembre et qui a abouti au placement en r\u00e9tention l'informait qu'il pouvait se voir notifier lors de la convocation un arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9admission ainsi qu'un arr\u00eat\u00e9 de placement au centre de r\u00e9tention administrative ; que si certes, M. B... Y... a indiqu\u00e9 lors des premi\u00e8res d\u00e9marches qu'il a effectu\u00e9es aupr\u00e8s de la pr\u00e9fecture qu'il parlait l'anglais mais ne le lisait pas, il ressort de la proc\u00e9dure qu'il a toujours r\u00e9pondu aux convocations voire contest\u00e9 les documents que lui adressait la pr\u00e9fecture, ce qui signifie qu'il comprenait les documents r\u00e9dig\u00e9s en langue anglaise ; qu'il en r\u00e9sulte en cons\u00e9quence que la convocation de M. B... Y... par la pr\u00e9fecture dans une langue qu'il comprenait, l'anglais, mentionnait express\u00e9ment qu'il pourrait se voir notifier un arr\u00eat\u00e9 de placement dans un centre de r\u00e9tention ; que la proc\u00e9dure est en cons\u00e9quence r\u00e9guli\u00e8re ; que la d\u00e9cision de prolongation sera dans ces conditions confirm\u00e9e (ordonnance, p. 2),",
        "Et aux motifs \u00e9ventuellement adopt\u00e9s que sur la r\u00e9gularit\u00e9 de convocation, \u00e0 la lecture de la convocation jointe au dossier il appara\u00eet que l'\u00e9tranger a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 \u00e0 de multiples reprises (cinq fois) la derni\u00e8re le 4 novembre 2015 \u00e0 14 heures ; qu'il est indiqu\u00e9 que \u00ab le porteur de ce titre est inform\u00e9 qu'il peut se voir notifier lors de ces convocations, un arr\u00eate de r\u00e9admission ainsi qu'un arr\u00eat\u00e9 de placement au centre de r\u00e9tention administrative dans le cadre de l'application de cette proc\u00e9dure \u00bb ; qu'en cons\u00e9quence il ne peut y avoir de caract\u00e8re d\u00e9loyal \u00e0 cette convocation qui est explicite quant aux cons\u00e9quences de ce rendez-vous ; que sur la langue, selon l'article L. 552-13 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, en cas de violation des formes prescrites par la loi \u00e0 peine de nullit\u00e9 ou d'inobservation des formalit\u00e9s substantielles, toute juridiction, y compris la Cour de cassation, qui est saisie d'une demande d'annulation ou qui rel\u00e8ve d'office une telle irr\u00e9gularit\u00e9 ne peut prononcer la mainlev\u00e9e de la mesure de placement en r\u00e9tention que lorsque celle-ci a eu pour effet de porter atteinte aux droits de l'\u00e9tranger ; que dans le cas d'esp\u00e8ce, il appara\u00eet clair que M. Y... s'est pr\u00e9sent\u00e9 au quatre pr\u00e9c\u00e9dentes convocations en sachant pertinemment qu'il y avait une r\u00e9admission potentielle vers l'Espagne, ce dernier pays ayant donn\u00e9 son accord le 23 juin 2015, ainsi que cela figure \u00e0 la convocation ; que le simple fait qu'il se soit pr\u00e9sent\u00e9 implique qu'il ait compris la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9sent pour une \u00e9ventuelle ex\u00e9cution d'une mesure de r\u00e9admission avec une r\u00e9tention administrative en cons\u00e9quence ; qu'en tout \u00e9tat de cause il n'y a pas eu d'atteinte aux droits de l'\u00e9tranger ; qu'il est d\u00e8s lors n\u00e9cessaire d'ordonner la prolongation de la r\u00e9tention administrative de M. B... Y... (ordonnance, p. 2),",
        "1\u00b0/ Alors que la convocation re\u00e7ue par M. Y..., dat\u00e9e du 2 novembre 2015, \u00e0 l'effet de se rendre \u00e0 la pr\u00e9fecture de la Haute-Garonne le 4 novembre 2015 \u00e0 14 heures, \u00e9tait r\u00e9dig\u00e9e uniquement en langue fran\u00e7aise ; qu'en \u00e9non\u00e7ant que \u00ab les convocations lui ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es en langue anglaise \u00bb et que \u00ab la convocation de M. B... Y... par la pr\u00e9fecture \u00bb \u00e9tait r\u00e9dig\u00e9e \u00ab dans une langue qu'il comprenait, l'anglais \u00bb (ordonnance attaqu\u00e9e, p. 2), quand il r\u00e9sultait des mentions m\u00eames de cette convocation qu'elle \u00e9tait r\u00e9dig\u00e9e exclusivement en fran\u00e7ais, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a m\u00e9connu l'interdiction faite au juge de d\u00e9naturer les documents de la cause ;",
        "2\u00b0/ Alors que, en tout \u00e9tat de cause, la convocation re\u00e7ue par M. Y..., dat\u00e9e du 2 novembre 2015, \u00e0 l'effet de se rendre \u00e0 la pr\u00e9fecture de la Haute-Garonne le 4 novembre 2015 \u00e0 14 heures, portait la mention manuscrite, \u00e0 la rubrique \u00ab Langue lue et parl\u00e9e \u00bb : \u00ab Anglais (parl\u00e9 uniquement) \u00bb ; que le seul fait de se pr\u00e9senter \u00e0 des rendez-vous en pr\u00e9fecture n'implique pas la compl\u00e8te compr\u00e9hension de documents en langue anglaise ou fran\u00e7aise qui auraient pu \u00eatre remis \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 ; qu'en d\u00e9duisant de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, de ce que M. Y... s'\u00e9tait toujours pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9fecture aux rendez-vous qui lui \u00e9taient fix\u00e9s, que celui-ci \u00ab comprenait les documents r\u00e9dig\u00e9s en langue anglaise \u00bb (ordonnance attaqu\u00e9e, p. 2), et en retenant que le simple fait que M. Y... se soit pr\u00e9sent\u00e9 impliquait qu'il ait compris la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9sent pour une \u00e9ventuelle ex\u00e9cution d'une mesure de r\u00e9admission avec une r\u00e9tention administrative en cons\u00e9quence (ordonnance dont appel, p. 2), tout en constatant que M. Y..., non francophone, avait toujours d\u00e9clar\u00e9 parler l'anglais mais ne pas le lire (ordonnance attaqu\u00e9e, p. 2), le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a m\u00e9connu les stipulations de l'article 5, \u00a7 1, de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales ;",
        "3\u00b0/ Alors que, de plus, constitue un proc\u00e9d\u00e9 d\u00e9loyal le fait de convoquer un \u00e9tranger demandeur d'asile cinq fois d'affil\u00e9e, dans le cadre d'une proc\u00e9dure de d\u00e9termination de l'Etat membre responsable de la demande d'asile pr\u00e9sent\u00e9e, pour ex\u00e9cuter \u00e0 son encontre, lors du cinqui\u00e8me rendez-vous, une mesure de r\u00e9admission et une mesure de placement en centre de r\u00e9tention administrative ; qu'en retenant le contraire, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a m\u00e9connu les stipulations de l'article 5, \u00a7 1, de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales ;",
        "4\u00b0/ Alors que, en toute hypoth\u00e8se, la convocation en pr\u00e9fecture de M. Y..., dat\u00e9e du 2 novembre 2015, indiquaient seulement la possibilit\u00e9 de \u00ab se voir notifier, lors de ces convocations, un arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9admission ainsi qu'un arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative \u00bb, sans toutefois mentionner que de tels arr\u00eat\u00e9s puissent \u00eatre mis \u00e0 ex\u00e9cution imm\u00e9diate \u00e0 l'encontre de l'int\u00e9ress\u00e9 ; qu'en retenant que de telles mentions \u2013 \u00e0 les supposer comprises par un \u00e9tranger non francophone \u2013 suffisaient \u00e0 rendre la proc\u00e9dure r\u00e9guli\u00e8re, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a m\u00e9connu les stipulations de l'article 5, \u00a7 1, de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales."
    ]
}