{
    "decision-0": [
        "CIV. 2",
        "MY1",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 19 janvier 2017",
        "Rejet non sp\u00e9cialement motiv\u00e9",
        "M. PR\u00c9TOT, conseiller doyen",
        "faisant fonction de pr\u00e9sident",
        "D\u00e9cision n\u00b0 10045 F",
        "Pourvoi n\u00b0 Z 16-10.965",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, DEUXI\u00c8ME CHAMBRE CIVILE, a rendu la d\u00e9cision suivante :",
        "Vu le pourvoi form\u00e9 par M. [H] [D], domicili\u00e9 [Adresse 1],",
        "contre l'arr\u00eat rendu le 16 avril 2015 par la cour d'appel de Versailles (5e chambre), dans le litige l'opposant \u00e0 la caisse d'allocations familiales des Hauts-de-Seine, dont le si\u00e8ge est [Adresse 2],",
        "d\u00e9fenderesse \u00e0 la cassation ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 7 d\u00e9cembre 2016, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : M. Pr\u00e9tot, conseiller doyen faisant fonction de pr\u00e9sident, Mme Olivier, conseiller rapporteur, M. Cadiot, conseiller, Mme Szirek, greffier de chambre ;",
        "Vu les observations \u00e9crites de la SCP Fabiani, Luc-Thaler et Pinatel, avocat de M. [D], de la SCP Gatineau et Fattaccini, avocat de la caisse d'allocations familiales des Hauts-de-Seine ;",
        "Sur le rapport de Mme Olivier, conseiller, l'avis de Mme Lapasset, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Vu l'article 1014 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "Attendu que le moyen de cassation annex\u00e9, qui est invoqu\u00e9 \u00e0 l'encontre de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e, n'est manifestement pas de nature \u00e0 entra\u00eener la cassation ;",
        "Qu'il n'y a donc pas lieu de statuer par une d\u00e9cision sp\u00e9cialement motiv\u00e9e ;"
    ],
    "decision-2": [
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Condamne M. [D] aux d\u00e9pens ;",
        "Vu l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette les demandes ;",
        "Ainsi d\u00e9cid\u00e9 par la Cour de cassation, deuxi\u00e8me chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du dix-neuf janvier deux mille dix-sept.MOYEN ANNEXE \u00e0 la pr\u00e9sente d\u00e9cision",
        "Moyen produit par la SCP Fabiani, Luc-Thaler et Pinatel, avocat aux conseils pour M. [D].",
        "Il est fait grief \u00e0 l'arr\u00eat attaqu\u00e9 d'AVOIR d\u00e9bout\u00e9 M. [D] de sa demande tendant \u00e0 ce que la CAF des Hauts-de-Seine soit condamn\u00e9e \u00e0 lui verser les allocations familiales pour ses deux enfants a\u00een\u00e9s.",
        "AUX MOTIFS QUE \u00ab M. [H] [D] all\u00e8gue que l'exigence du certificat m\u00e9dical de l'Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration (OFII) contraindrait ses enfants \u00e0 quitter la France pour rejoindre son pays d'origine, la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, o\u00f9 ils seraient expos\u00e9s aux risques de maladies et seraient ainsi s\u00e9par\u00e9s de leurs parents\u00a0; que les dispositions des articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, qui ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s pour tenir compte des deux directives europ\u00e9ennes susvis\u00e9s, subordonnent le versement des prestations familiales \u00e0 la production d'un document attestant d'une entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re des enfants \u00e9trangers en France, et en particulier pour les enfants entr\u00e9s au titre du regroupement familial, du certificat m\u00e9dical d\u00e9livr\u00e9 par l'OFII\u00a0; que l'article 8 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme est relatif au droit au respect de la vie priv\u00e9e et familiale et se lit : Toute personne a droit au respect de sa vie priv\u00e9e et familiale, de son domicile et de sa correspondance. Il ne peut y avoir ing\u00e9rence d'une autorit\u00e9 publique dans l'exercice de ce droit que pour autant que cette ing\u00e9rence est pr\u00e9vue par la loi et qu'elle constitue une mesure qui, dans une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique, est n\u00e9cessaire \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 publique, au bien-\u00eatre \u00e9conomique du pays, \u00e0 la d\u00e9fense de l'ordre et \u00e0 la pr\u00e9vention des infractions p\u00e9nales, \u00e0 la protection de la sant\u00e9 ou de la morale, ou \u00e0 la protection des droits et libert\u00e9s d'autrui\u00a0; qu'aux termes de l'article 3-1 de la Convention internationale des droits de l'enfant : Dans toutes les d\u00e9cisions qui concernent les enfants, qu'elles soient le fait des institutions publiques ou priv\u00e9es de protection sociale, des tribunaux, des autorit\u00e9s administratives ou des organes l\u00e9gislatifs, l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant doit \u00eatre une consid\u00e9ration primordiale\u00a0; que l'article 9-1 de cette Convention, dispose pour sa part : Les \u00c9tats parties veillent \u00e0 ce que l'enfant ne soit pas s\u00e9par\u00e9 de ses parents contre leur gr\u00e9, \u00e0 moins que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes ne d\u00e9cident, sous r\u00e9serve de r\u00e9vision judiciaire et conform\u00e9ment aux lois et proc\u00e9dures applicables, que cette s\u00e9paration est n\u00e9cessaire dans l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant. Une d\u00e9cision en ce sens peut \u00eatre n\u00e9cessaire dans certains cas particuliers, par exemple lorsque les parents maltraitent ou n\u00e9gligent l'enfant, ou lorsqu'ils vivent s\u00e9par\u00e9ment et qu'une d\u00e9cision doit \u00eatre prise au sujet du lieu de r\u00e9sidence de l'enfant\u00a0; que contrairement \u00e0 ce qu'all\u00e8gue ou sugg\u00e8re M. [H] [D], elles n'ont pas pour effet n\u00e9cessaire la s\u00e9paration des enfants de leurs parents et visent au contraire \u00e0 assurer aux enfants des conditions d'accueil et de vie sur le territoire national dans les meilleurs conditions\u00a0; que M. [H] [D] ne d\u00e9montre en aucune mani\u00e8re que l'un quelconque des membres de sa famille se serait vu plus particuli\u00e8rement menac\u00e9 d'une atteinte \u00e0 sa sant\u00e9\u00a0; que le respect des dispositions du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, qui rev\u00eatent un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 d'un \u00e9tat d\u00e9mocratique d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants, ne portent pas, en l'esp\u00e8ce, une atteinte disproportionn\u00e9e au droit \u00e0 la vie familiale garanti par l'article 8 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales ni ne m\u00e9connaissent les dispositions des articles 3-1 et 9-1 de la convention internationale des droits de l'enfant\u00a0; que M. [H] [D] n'est donc pas fond\u00e9 \u00e0 soulever la violation des dispositions europ\u00e9ennes et internationales qu'il all\u00e8gue \u00bb\u00a0;",
        "ET AUX MOTIFS, REPUTES ADOPTES, QUE \u00ab Monsieur [D] estime r\u00e9unir les conditions pos\u00e9es par les textes nationaux puis, dans un deuxi\u00e8me moyen, conteste la conformit\u00e9 de ces derniers relativement aux normes internationales\u00a0; que par souci de coh\u00e9rence, il convient d'\u00e9tudier, dans un premier temps, la conformit\u00e9 des normes nationales aux regards des normes internationales, puis, le cas \u00e9ch\u00e9ant, de les examiner au fond\u00a0; que Sur la conformit\u00e9 des normes internes aux normes internationales, le refus de versement des prestations familiales \u00e0 Monsieur [D] est fond\u00e9 sur les articles L. 512-2 et D. 512-2 du Code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale qui exigent la justification de l'entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re de l'enfant sur le territoire fran\u00e7ais\u00a0; que ces exigences ont un caract\u00e8re objectif et justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9, dans un Etat d\u00e9mocratique, d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants\u00a0; que d\u00e8s lors, ces textes ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e au droit \u00e0 la vie familiale garanti par les articles 8 et 14 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales\u00a0; que ces dispositions ne m\u00e9connaissent pas non plus les stipulations de l'article 3-1 de la Convention internationale des droits de l'enfant, l'article 24 de la charte des droits fondamentaux de l'Union europ\u00e9enne du 7 d\u00e9cembre 2000, les articles 9 et 10 du pacte international relatif aux droits \u00e9conomiques, sociaux et culturels du 16 d\u00e9cembre 1966 prot\u00e9geant la famille, l'article 11 de la directive 2003-109 du 25 novembre 2003, ainsi que l'article 6 de la convention n\u00b0 97 et l'article 3 de la convention n\u00b0 118 de l'Organisation internationale du travail\u00a0; qu'ainsi, Monsieur [D] n'est pas fond\u00e9 \u00e0 contester la conformit\u00e9 des dispositions du Code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale aux textes internationaux pr\u00e9cit\u00e9s\u00a0; qu'au fond, l'article L. 512-1 du Code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale dispose que \u00ab toute personne fran\u00e7aise ou \u00e9trang\u00e8re, r\u00e9sidant en France et ayant \u00e0 sa charge un ou plusieurs enfants r\u00e9sidant en France, b\u00e9n\u00e9ficie pour ces enfants des prestations familiales dans les conditions pr\u00e9vues par le pr\u00e9sent livre \u00bb\u00a0; que l'article L. 512-2 alin\u00e9a 2 et suivants dispose que \u00abb\u00e9n\u00e9ficient \u00e9galement de plein droit des prestations familiales, dans les conditions fix\u00e9es par le pr\u00e9sent livre, les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, d'un autre \u00e9tat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, titulaires d'un titre exig\u00e9 d'eux en vertu soit de dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit de trait\u00e9s ou d'accords internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France\u00a0; que ces \u00e9trangers b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9, pour les enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de l'une des situations suivantes telle (2\u00b0) leur entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re dans le cadre de la proc\u00e9dure de regroupement familial vis\u00e9e au livre IV du CESEDA ou (7\u00b0) leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e au 7\u00b0 de l'article L. 313-11 du m\u00eame code \u00e0 la condition que le ou les enfants en cause soient entr\u00e9s en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de leurs parents titulaires de la carte susmentionn\u00e9e. Un d\u00e9cret fixe la liste des titres et justifications attestant de la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e9trangers. Il d\u00e9termine \u00e9galement la nature des documents exig\u00e9s pour justifier que les enfants que ces \u00e9trangers ont \u00e0 charge et au titre desquels des prestations familiales sont demand\u00e9es remplissent les conditions pr\u00e9vues aux alin\u00e9as pr\u00e9c\u00e9dents \u00bb\u00a0; que l'article D. 512-2 du m\u00eame code pr\u00e9cise que \u00ab la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants \u00e9trangers que le b\u00e9n\u00e9ficiaire a \u00e0 sa charge et au titre desquels il demande des prestations est justifi\u00e9e par la production de l'un des documents suivants : extrait d'acte de naissance en France\u00a0; certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical de l'enfant, d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7aise de l'immigration et de l'int\u00e9gration \u00e0 l'issue de la proc\u00e9dure d'introduction ou d'admission au s\u00e9jour au titre du regroupement familial\u00a0; livret de famille d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides ou, \u00e0 d\u00e9faut, un acte de naissance \u00e9tabli, le cas \u00e9ch\u00e9ant, par cet office, lorsque l'enfant est membre de famille d'un r\u00e9fugi\u00e9, d'un apatride ou d'un b\u00e9n\u00e9ficiaire de la protection subsidiaire\u00a0; visa d\u00e9livr\u00e9 par l'autorit\u00e9 consulaire et comportant le nom de l'enfant d'un \u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 313-8 ou au 5\u00b0 de l'article L. 313-11 du CESEDA\u00a0; attestation d\u00e9livr\u00e9e par l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale, pr\u00e9cisant que l'enfant est entr\u00e9 en France, au plus tard avec l'un de ses parents\u00a0; titre de s\u00e9jour d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger de 16 \u00e0 18 ans. \u00bb\u00a0; qu'en l'esp\u00e8ce, il convient tout d'abord de relever que Monsieur [D] ne conteste pas que ses enfants [O] et [W] sont arriv\u00e9s en France sans respecter la proc\u00e9dure de regroupement familial\u00a0; que Monsieur [D] soutient pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier des prestations familiales dans la mesure o\u00f9 il est titulaire d'une carte de s\u00e9jour en cours de validit\u00e9\u00a0; qu'effectivement, Monsieur [D] justifie \u00eatre titulaire d'une carte de s\u00e9jour r\u00e9guli\u00e8rement renouvel\u00e9e\u00a0; que cependant, l'article L. 512-2 alin\u00e9a 2 du Code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pr\u00e9voit que si les \u00e9trangers peuvent b\u00e9n\u00e9ficier des prestations familiales, il doit \u00eatre justifi\u00e9, pour les enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e au 7\u00b0 de l'article L. 313-11 du m\u00eame code \u00e0 la condition que le ou les enfants en cause soient entr\u00e9s en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de leurs parents titulaires de la carte susmentionn\u00e9e\u00a0; qu'ainsi, si la condition tenant \u00e0 la d\u00e9tention, par le parent, d'une carte de s\u00e9jour temporaire est remplie, la condition d'une arriv\u00e9e concomitante de l'enfant avec l'un de ses parents titulaires d'une telle carte est exig\u00e9e de fa\u00e7on cumulative\u00a0; or, en l'esp\u00e8ce, aucun \u00e9l\u00e9ment n'est produit tendant \u00e0 \u00e9tablir l'arriv\u00e9e concomitante de [O] et [W] avec l'un de ses parents\u00a0; qu'en effet, Monsieur [D] soutient sans en apporter la preuve que ces deux enfants seraient entr\u00e9s en France le 29 novembre 2010 accompagn\u00e9s de leur m\u00e8re (elle-m\u00eame en situation irr\u00e9guli\u00e8re selon les d\u00e9clarations du requ\u00e9rant)\u00a0; que notamment, aucune attestation pr\u00e9fectorale permettant d'\u00e9tablir ces \u00e9l\u00e9ments n'est produite et Monsieur [D] ne justifie pas - comme la possibilit\u00e9 lui \u00e9tait offerte - avoir demand\u00e9 \u00e0 la Caisse que cette derni\u00e8re sollicite une telle attestation aupr\u00e8s de la pr\u00e9fecture\u00a0; qu'or, le seul justificatif fourni est le document de circulation pour \u00e9tranger mineur mais ce dernier ne comptant pas parmi ceux exig\u00e9s par la r\u00e9glementation, il ne permet pas d'ouvrir droit aux prestations\u00a0; que dans ces conditions, faute de produire l'un des documents imp\u00e9rativement r\u00e9clam\u00e9s, Monsieur [D] n'est pas en mesure de justifier de l'entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re en France de ses enfants\u00a0; qu'en cons\u00e9quence, le refus qui lui a \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9 par la Caisse d'allocations familiales \u00e9tait justifi\u00e9 et Monsieur [D] sera d\u00e9bout\u00e9 de toutes ses pr\u00e9tentions \u00bb\u00a0;",
        "ALORS, D'UNE PART,\u00a0QUE selon l'article L. 512-2, alin\u00e9a 3, deuxi\u00e8me tiret, du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de l'Union europ\u00e9enne, d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, titulaires d'un titre exig\u00e9 d'eux en vertu soit de dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit de trait\u00e9s ou accords internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9 pour leurs enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de leur entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re dans le cadre de la proc\u00e9dure du regroupement familial vis\u00e9e au livre IV du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; que, selon l'article D. 512-2 du m\u00eame code, la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour de l'enfant est justifi\u00e9e dans ce cas par la production du certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical de l'enfant d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration \u00e0 l'issue de la proc\u00e9dure d'introduction ou d'admission au s\u00e9jour au titre du regroupement familial ; que ces dispositions ne s'appliquent que dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 l'enfant est entr\u00e9 en France dans le cadre du regroupement familial\u00a0; que la cour d'appel, qui a jug\u00e9 fond\u00e9 le refus de la CAF de servir les prestations familiales de M. [D], au motif que ce denier ne justifiait pas du certificat m\u00e9dical de l'OFII qui est d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 l'issue de la proc\u00e9dure de regroupement familial, alors m\u00eame qu'elle avait constat\u00e9 que les enfants [O] et [W] \u00e9taient arriv\u00e9s en France en dehors de la proc\u00e9dure du regroupement familial, n'a pas tir\u00e9 les cons\u00e9quences l\u00e9gales de ses propres constatations et a viol\u00e9, par fausse application, les articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale\u00a0;",
        "ALORS, D'AUTRE PART,\u00a0ET EN TOUT ETAT DE CAUSE, QUE pour satisfaire aux exigences des articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et produire le certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical d\u00e9livr\u00e9 par l'OFII, la proc\u00e9dure du regroupement familial doit \u00eatre initi\u00e9e par M. [D]\u00a0; que la mise en \u009cuvre de cette proc\u00e9dure supposera que les enfants [O] et [W] quittent le territoire fran\u00e7ais\u00a0; que leur \u00e9loignement du foyer familial et la s\u00e9paration, d'une part, avec leur parents, et, d'autre part, avec leur jeune s\u009cur n\u00e9e sur le territoire fran\u00e7ais, emporteraient une atteinte disproportionn\u00e9e au droit \u00e0 la vie familiale de ces enfants\u00a0; qu'en jugeant le contraire, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, ensemble l'article 8 de la convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et les articles 3-1 et 9-1 de la convention internationale des droits de l'enfant \u00bb."
    ]
}