{
    "decision-0": [
        "CIV. 2",
        "FB",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 4 mai 2016",
        "Rejet",
        "Mme FLISE, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 663 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 U 15-18.408",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de Mme [X] [I] [F].",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 19 mars 2015.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, DEUXI\u00c8ME CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par Mme [X] [I] [F], domicili\u00e9e [Adresse 3],",
        "contre l'arr\u00eat rendu le 3 juillet 2014 par la cour d'appel de Paris (p\u00f4le 6, chambre 12), dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ \u00e0 la caisse d'allocations familiales (CAF) de Paris, dont le si\u00e8ge est [Adresse 2],",
        "2\u00b0/ au ministre des affaires sociales de la sant\u00e9 et des droits des femmes, domicili\u00e9 en cette qualit\u00e9 [Adresse 1],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation ;",
        "La demanderesse invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 23 mars 2016, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : Mme Flise, pr\u00e9sident, Mme Olivier, conseiller rapporteur, M. Pr\u00e9tot, conseiller doyen, Mme Szirek, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Olivier, conseiller, les observations de la SCP Matuchansky, Vexliard et Poupot, avocat de Mme [F], de la SCP Gatineau et Fattaccini, avocat de la caisse d'allocations familiales de Paris, l'avis de M. de Monteynard, avocat g\u00e9n\u00e9ral, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen unique :"
    ],
    "decision-2": [
        "Attendu, selon l'arr\u00eat attaqu\u00e9 (Paris, 3 juillet 2014), que Mme [F], de nationalit\u00e9 ivoirienne, titulaire d'une carte de r\u00e9sident depuis le 24 janvier 2007, a sollicit\u00e9 de la caisse d'allocations familiales de Paris (la caisse) le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales pour sa fille [D], n\u00e9e le [Date naissance 1] 1995 en [Localit\u00e9 1] et entr\u00e9e en France en juin 2003 ; que la caisse lui ayant oppos\u00e9 un refus, elle a saisi d'un recours une juridiction de s\u00e9curit\u00e9 sociale ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu que Mme [F] fait grief \u00e0 l'arr\u00eat de la d\u00e9bouter de celui-ci, alors, selon le moyen :",
        "1\u00b0/ que les travailleurs salari\u00e9s ou assimil\u00e9s de nationalit\u00e9 ivoirienne, occup\u00e9s sur le territoire fran\u00e7ais, disposent d'une \u00e9galit\u00e9 de traitement avec les ressortissants fran\u00e7ais pour l'application de la l\u00e9gislation la s\u00e9curit\u00e9 sociale et b\u00e9n\u00e9ficient notamment, pour leurs enfants r\u00e9sidant en France, des prestations familiales pr\u00e9vues par la l\u00e9gislation fran\u00e7aise ; qu'en se fondant, pour lui refuser alors que ressortissante ivoirienne, le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales pour sa fille [D], sur la circonstance inop\u00e9rante qu'elle n'\u00e9tablissait pas \u00eatre titulaire d'une carte de s\u00e9jour temporaire portant la mention \u00ab vie priv\u00e9e et familiale \u00bb d\u00e9livr\u00e9e sur le fondement de l'article L. 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, sans rechercher au besoin d'office si elle exer\u00e7ait en France une activit\u00e9 salari\u00e9e lui ouvrant le droit au b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales, la cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard des articles 1er et 35, \u00a7 1 de la convention pr\u00e9cit\u00e9e ;",
        "2\u00b0/ qu'en se pronon\u00e7ant comme elle l'a fait, sans relever d'\u00e9l\u00e9ment de preuve de nature \u00e0 r\u00e9futer les constatations des premiers juges selon lesquelles elle avait \u00ab justifi\u00e9 de la r\u00e9gularit\u00e9 de son s\u00e9jour par la production d'une carte de s\u00e9jour temporaire \u00e0 compter du 24 janvier 2007 \u00bb, ce dont il r\u00e9sultait qu'elle \u00e9tait titulaire, depuis cette m\u00eame date, d'une carte de s\u00e9jour temporaire, la cour d'appel n'a pas tir\u00e9 les cons\u00e9quences d\u00e9coulant de ses constatations au regard des articles L. 512-1, L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ;",
        "3\u00b0/ qu'en lui refusant le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales par la consid\u00e9ration que l'enfant concern\u00e9 \u00e9tant n\u00e9 de p\u00e8re fran\u00e7ais, il ne relevait pas de la proc\u00e9dure de regroupement familial et qu'il n'\u00e9tait par ailleurs pas justifi\u00e9 de l'existence d'un titre de s\u00e9jour d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 la m\u00e8re sur le fondement de l'article L. 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, la cour d'appel a m\u00e9connu les articles 8 et 14 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et 3. 1, 26 et 27 de la Convention internationale des droits de l'enfant ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Mais attendu qu'il ne r\u00e9sulte ni de l'arr\u00eat ni des pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure que Mme [F] avait invoqu\u00e9 devant la cour d'appel les stipulations de la convention g\u00e9n\u00e9rale de s\u00e9curit\u00e9 sociale du 16 janvier 1985 entre le gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le gouvernement de la R\u00e9publique de C\u00f4te-d'Ivoire, publi\u00e9e par le d\u00e9cret n\u00b0 87-123 du 19 f\u00e9vrier 1987 ;",
        "Et attendu que l'arr\u00eat retient d'une part, qu'en l'esp\u00e8ce l'Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration a constat\u00e9 que le p\u00e8re de [D], M. [J] [F], \u00e9tant de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, le s\u00e9jour en France de celle-ci ne relevait pas de la proc\u00e9dure de regroupement familial ; d'autre part, que Mme [F] qui a la charge de sa fille [D] au titre de laquelle elle demande les prestations familiales n'a pas \u00e9tabli avoir \u00e9t\u00e9 admise au s\u00e9jour sur le fondement de l'article L. 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d}asile n'ayant pas pu fournir \u00e0 l'appui de sa demande l'attestation pr\u00e9fectorale vis\u00e9e \u00e0 l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale justifiant la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour de [D] et autorisant l'ouverture des droits aux prestations familiales ; qu'enfin pour obtenir le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales, les dispositions l\u00e9gislatives et r\u00e9glementaires susvis\u00e9es, dans leur r\u00e9daction issue de la loi n\u00b0 2005-1579 du 19 d\u00e9cembre 2005, qui imposent de justifier pour chaque enfant d}\u00e9tranger de son entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re dans les conditions qu'elles \u00e9dictent, rev\u00eatent un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 dans un Etat d\u00e9mocratique d}exercer un contr\u00f4le des conditions d}accueil des enfants, et ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e au principe de non-discrimination en raison de l'origine nationale et au droit \u00e0 la protection de la vie familiale garanti par les articles 8 et 14 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales ; qu'elles ne m\u00e9connaissent pas non plus, eu \u00e9gard \u00e0 ce principe de proportionnalit\u00e9 la Convention internationale des droits de l'enfant ;",
        "Que de ces constatations et \u00e9nonciations proc\u00e9dant de son appr\u00e9ciation souveraine des \u00e9l\u00e9ments de fait et de preuve qui lui \u00e9taient soumis, la cour d'appel a exactement d\u00e9cid\u00e9 que Mme [F] ne pouvait pr\u00e9tendre aux prestations familiales pour sa fille ;",
        "D'o\u00f9 il suit que, nouveau, m\u00e9lang\u00e9 de fait et de droit, et comme tel irrecevable en sa premi\u00e8re branche, le moyen n'est pas fond\u00e9 pour le surplus ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Condamne Mme [F] aux d\u00e9pens ;",
        "Vu l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette les demandes ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, deuxi\u00e8me chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du quatre mai deux mille seize."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Matuchansky, Vexliard et Poupot, avocat aux Conseils, pour Mme [F].",
        "IL EST FAIT GRIEF l'arr\u00eat infirmatif attaqu\u00e9 d'avoir d\u00e9bout\u00e9 madame [X] [I] [F] de ses demandes tendant \u00e0 l'obtention du b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales pour sa fille mineure [D] [F],",
        "AUX MOTIFS QUE l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pr\u00e9voit que b\u00e9n\u00e9ficient de plein droit des prestations familiales les personnes de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re r\u00e9sidant de mani\u00e8re habituelle sur le territoire fran\u00e7ais d\u00e8s lors qu'elles fournissent l'un des justificatifs attestant de la r\u00e9gularit\u00e9 de leur entr\u00e9e ou de leur s\u00e9jour en France ; que l'article L. 512-2 pr\u00e9cise en son alin\u00e9a 3 tel que modifi\u00e9 par la loi n\u00ba 2005-1579 du 19 d\u00e9cembre 2005 que ces \u00e9trangers b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9, pour les enfants \u00e9trangers qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de l'une des conditions suivantes : - leur naissance en France, - leur entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re dans le cadre de la proc\u00e9dure de regroupement familial, - leur qualit\u00e9 de membre de famille de r\u00e9fugi\u00e9, - leur qualit\u00e9 d}enfant d}\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e au 10\u00ba de l'article L. 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d}asile, - leur qualit\u00e9 d}enfant d}\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 313-13 du m\u00eame code, - leur qualit\u00e9 d}enfant d}\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 313-8 ou au 5\u00ba de l'article L. 313-11 du m\u00eame code, - leur qualit\u00e9 d}enfant d}\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e au 7\u00ba de l'article L313-11 du m\u00eame code \u00e0 la condition que le ou les enfants en cause soient entr\u00e9s en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de leurs parents titulaire de la carte susmentionn\u00e9e ; que l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pr\u00e9cise que la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants \u00e9trangers au titre desquels des prestations familiales sont demand\u00e9es est justifi\u00e9e selon le cas, par la production de l'un des documents qu'il \u00e9num\u00e8re (soit dans le cas o\u00f9 l'enfant est entr\u00e9 par la proc\u00e9dure du regroupement familial, par la production du certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical de l'enfant d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration (Ofii) \u00e0 l'issue de la proc\u00e9dure d}introduction ou d}admission au s\u00e9jour au titre du regroupement familial ; soit une attestation d\u00e9livr\u00e9e par l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale pr\u00e9cisant que l'enfant est entr\u00e9 au plus tard en m\u00eame temps que l'un de ses parents admis au s\u00e9jour sur le fondement du 7\u00ba \u00e0 l'article L. 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d}asile) ; qu'en l'esp\u00e8ce l'Ofii a constat\u00e9 que le p\u00e8re de [D], M. [J] [F], \u00e9tant de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, le s\u00e9jour en France de celle-ci ne relevait pas de la proc\u00e9dure de regroupement familial ; que Mme [X] [I] [F] qui a la charge de sa fille [D] au titre de laquelle elle demande les prestations familiales n'a pas \u00e9tabli avoir \u00e9t\u00e9 admise au s\u00e9jour sur le fondement de l'article L. 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d}asile n'ayant pas pu fournir \u00e0 l'appui de sa demande l'attestation pr\u00e9fectorale vis\u00e9e \u00e0 l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale justifiant la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour de [D] et autorisant l'ouverture des droits aux prestations familiales ; qu'enfin pour obtenir le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales, les dispositions l\u00e9gislatives et r\u00e9glementaires susvis\u00e9es, dans leur r\u00e9daction issue de la loi n\u00ba 2005-1579 du 19 d\u00e9cembre 2005, qui imposent de justifier pour chaque enfant d}\u00e9tranger de son entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re dans les conditions qu'elles \u00e9dictent, rev\u00eatent un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 dans un Etat d\u00e9mocratique d}exercer un contr\u00f4le des conditions d}accueil des enfants, et ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e au principe de non-discrimination en raison de l'origine nationale et au droit \u00e0 la protection de la vie familiale garanti par les articles 8 et 14 de la convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales ; qu'elles ne m\u00e9connaissent pas non plus, eu \u00e9gard \u00e0 ce principe de proportionnalit\u00e9 la convention internationale des droits de l'enfant ; que d\u00e8s lors la caisse a refus\u00e9 \u00e0 juste titre \u00e0 Mme [X] [I] [F] l'attribution des prestations familiales faute pour cette derni\u00e8re d}avoir \u00e9tabli la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour de [D] dans les conditions susvis\u00e9es ; que le jugement entrepris doit donc \u00eatre infirm\u00e9 (arr\u00eat, pp. 3 \u2013 4),",
        "ALORS, D'UNE PART, QUE les travailleurs salari\u00e9s ou assimil\u00e9s de nationalit\u00e9 ivoirienne, occup\u00e9s sur le territoire fran\u00e7ais, disposent d'une \u00e9galit\u00e9 de traitement avec les ressortissants fran\u00e7ais pour l'application de la l\u00e9gislation la s\u00e9curit\u00e9 sociale et b\u00e9n\u00e9ficient notamment, pour leurs enfants r\u00e9sidant en France, des prestations familiales pr\u00e9vues par la l\u00e9gislation fran\u00e7aise ; qu'en se fondant, pour refuser \u00e0 madame [F], ressortissante ivoirienne, le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales pour sa fille [D], sur la circonstance inop\u00e9rante que l'int\u00e9ress\u00e9e n'\u00e9tablissait pas \u00eatre titulaire d'une carte de s\u00e9jour carte de s\u00e9jour temporaire portant la mention \u00ab vie priv\u00e9e et familiale \u00bb d\u00e9livr\u00e9e sur le fondement de l'article L. 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, sans rechercher au besoin d'office si madame [F] exer\u00e7ait en France une activit\u00e9 salari\u00e9e lui ouvrant le droit au b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales, la cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard des articles 1er et 35, paragr. 1 la convention pr\u00e9cit\u00e9e,",
        "ALORS, D'AUTRE PART, EN TOUT ETAT DE CAUSE, QU'en se pronon\u00e7ant comme elle l'a fait, sans relever d'\u00e9l\u00e9ment de preuve de nature \u00e0 r\u00e9futer les constatations des premiers juges selon lesquelles madame [F] avait \u00ab justifi\u00e9 de la r\u00e9gularit\u00e9 de son s\u00e9jour par la production d'une carte de s\u00e9jour temporaire \u00e0 compter du 24 janvier 2007 \u00bb, ce dont il r\u00e9sultait que l'int\u00e9ress\u00e9e \u00e9tait titulaire, depuis cette m\u00eame date, d'une carte de s\u00e9jour temporaire, la cour d'appel n'a pas tir\u00e9 les cons\u00e9quences d\u00e9coulant de ses constatations au regard des articles L. 512-1, L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ;",
        "ALORS, ENFIN, QU'en refusant \u00e0 Mme [F] le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales par la consid\u00e9ration que l'enfant concern\u00e9 \u00e9tant n\u00e9 de p\u00e8re fran\u00e7ais, il ne relevait pas de la proc\u00e9dure de regroupement familial et qu'il n'\u00e9tait par ailleurs pas justifi\u00e9 de l'existence d'un titre de s\u00e9jour d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 la m\u00e8re sur le fondement de l'article L. 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, la cour d'appel a m\u00e9connu les articles 8 et 14 de la convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et 3. 1, 26 et 27 de la convention internationale des droits de l'enfant."
    ]
}