{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "MF",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 7 d\u00e9cembre 2016",
        "Rejet",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 1398 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 G 15-28.426",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par le pr\u00e9fet de la Moselle, domicili\u00e9 [Adresse 1],",
        "contre l'ordonnance rendue le 14 octobre 2015 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Metz, dans le litige l'opposant \u00e0 M. [S] [D], domicili\u00e9 [Adresse 2],",
        "d\u00e9fendeur \u00e0 la cassation ;",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 8 novembre 2016, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, M. Matet, conseiller doyen, M. Ingall-Montagnier, premier avocat g\u00e9n\u00e9ral, Mme Pecquenard, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Odent et Poulet, avocat du pr\u00e9fet de la Moselle, l'avis de M. Ingall-Montagnier, premier avocat g\u00e9n\u00e9ral, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen unique :"
    ],
    "decision-2": [
        "Attendu, selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel (Metz, 14 octobre 2015), et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, que, le 7 octobre 2015, M. [D], de nationalit\u00e9 pakistanaise, en situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 et plac\u00e9 en garde \u00e0 vue, sur le fondement de l'article L. 621-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, pour entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national ; que, le m\u00eame jour, le pr\u00e9fet a pris \u00e0 son encontre un arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu que le pr\u00e9fet fait grief \u00e0 l'ordonnance de dire n'y avoir lieu \u00e0 prolongation de la mesure, alors, selon le moyen, que la directive \u00ab retour \u00bb et la jurisprudence Achughbabian ne mettent pas obstacle \u00e0 la r\u00e9pression du d\u00e9lit d'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais, sur la base duquel un \u00e9tranger, qui encourt une peine de prison, peut \u00eatre plac\u00e9 en garde \u00e0 vue ; qu'en jugeant que M. [D], qui avait irr\u00e9guli\u00e8rement franchi la fronti\u00e8re franco-allemande, ne pouvait \u00eatre mis en garde \u00e0 vue sur la base du d\u00e9lit d'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re qui contreviendrait au droit europ\u00e9en, le magistrat d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 a viol\u00e9 l'article L. 621-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, les articles 62-2 et 67 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, ensemble les articles 8 et 15 de la directive n\u00b0 2008/115/CE du Parlement et du Conseil, du 16 d\u00e9cembre 2008 ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Mais attendu qu'il r\u00e9sulte de la jurisprudence de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne (arr\u00eat du 7 juin 2016, Affum, C-47/15) que la directive 2008/115 doit \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e en ce sens qu'elle s'oppose \u00e0 une r\u00e9glementation d'un \u00c9tat membre permettant, du seul fait de l'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re par une fronti\u00e8re int\u00e9rieure conduisant au s\u00e9jour irr\u00e9gulier, l'emprisonnement d'un ressortissant d'un pays tiers pour lequel la proc\u00e9dure de retour \u00e9tablie par cette directive n'a pas encore \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 son terme ; qu'il s'ensuit que le ressortissant d'un pays tiers, entr\u00e9 irr\u00e9guli\u00e8rement en France, qui n'encourt pas l'emprisonnement pr\u00e9vu par l'article L. 624-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile d\u00e8s lors qu'aucune proc\u00e9dure de retour n'a encore \u00e9t\u00e9 men\u00e9e jusqu'\u00e0 son terme, ne peut \u00eatre plac\u00e9 en garde \u00e0 vue du seul chef de l'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national ;",
        "Et attendu que l'ordonnance constate que M. [D] n'a pas \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 une proc\u00e9dure de retour conduisant \u00e0 l'expiration de la dur\u00e9e maximale de sa r\u00e9tention, de sorte qu'il ne pouvait \u00eatre plac\u00e9 en garde \u00e0 vue pour la seule infraction d'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais ; que c'est \u00e0 bon droit que le premier pr\u00e9sident a retenu que, la garde \u00e0 vue \u00e9tant irr\u00e9guli\u00e8re, la mesure de r\u00e9tention ne pouvait \u00eatre maintenue ; que le moyen n'est pas fond\u00e9 ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du sept d\u00e9cembre deux mille seize."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Odent et Poulet, avocat aux Conseils, pour le pr\u00e9fet de la Moselle.",
        "Il est fait grief \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e d'avoir rejet\u00e9 la requ\u00eate d'un pr\u00e9fet (le pr\u00e9fet de la Moselle), en prolongation de la r\u00e9tention administrative d'un \u00e9tranger (M. [D]) ;",
        "AUX MOTIFS QUE M. [D] soulevait l'inconventionnalit\u00e9 des dispositions de l'article L. 621-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile au regard des articles 8 et 15 de la directive 2008/115/CE du 16 d\u00e9cembre 2008 ; que, par arr\u00eat du 6 d\u00e9cembre 2011, la Cour de justice de l'Union Europ\u00e9enne avait dit que cette directive devait \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e en ce sens qu'elle : \u00ab - s'oppose \u00e0 une r\u00e9glementation d'un Etat membre r\u00e9primant le s\u00e9jour irr\u00e9gulier par des sanctions p\u00e9nales, pour autant que celle-ci permet l'emprisonnement d'un ressortissant d'un pays tiers qui, tout en s\u00e9journant irr\u00e9guli\u00e8rement sur le territoire dudit Etat membre et n'\u00e9tant pas dispos\u00e9 \u00e0 quitter ce territoire volontairement, n'a pas \u00e9t\u00e9 soumis aux mesures coercitives vis\u00e9es \u00e0 l'article 8 de cette directive et n'a pas, en cas de placement en r\u00e9tention en vue de la pr\u00e9paration et de la r\u00e9alisation de son \u00e9loignement, vu expirer la dur\u00e9e maximale de cette r\u00e9tention ; - ne s'oppose pas \u00e0 une telle r\u00e9glementation pour autant que celle-ci permet l'emprisonnement d'un ressortissant d'un pays tiers auquel la proc\u00e9dure de retour \u00e9tablie par ladite directive a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e et qui s\u00e9journe irr\u00e9guli\u00e8rement sur ledit territoire sans motif justifi\u00e9 de non-retour \u00bb ; que l'article L. 621-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile pr\u00e9voit une peine d'emprisonnement en cas d'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire m\u00e9tropolitain ; qu'il \u00e9tait cependant loisible de consid\u00e9rer qu'une entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais d'un ressortissant d'un pays tiers qui, en l'esp\u00e8ce, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 dans une gare ferroviaire situ\u00e9e en zone frontali\u00e8re, alors qu'il venait de descendre d'un train provenant d'Allemagne, m\u00eame s'il avait d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre entr\u00e9 sur le territoire fran\u00e7ais dans l'intention de rejoindre des connaissances et de s'installer durablement et s'il avait manifest\u00e9 durant sa garde-\u00e0-vue son refus de retourner en Allemagne ou au Pakistan dont il \u00e9tait originaire, mais ne se trouvant pas pour autant \u00e0 ce stade dans les circonstances o\u00f9 il aurait pu s\u00e9journer irr\u00e9guli\u00e8rement apr\u00e8s application de la directive susvis\u00e9e, ne saurait faire l'objet d'un r\u00e9gime plus coercitif qu'une personne s\u00e9journant sur le territoire dudit Etat membre, n'\u00e9tant simplement pas dispos\u00e9e \u00e0 quitter ce territoire volontairement et qui avait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en r\u00e9tention en vue de la pr\u00e9paration et de la r\u00e9alisation de son \u00e9loignement, sans avoir vu expirer la dur\u00e9e maximale de cette r\u00e9tention ; qu'en cons\u00e9quence, les dispositions susvis\u00e9es n'\u00e9taient pas conformes au droit europ\u00e9en ; que la loi du 31 d\u00e9cembre 2012 avait cr\u00e9\u00e9 le r\u00e9gime de la retenue administrative pour pallier l'inconventionnalit\u00e9 des dispositions de l'article L. 621-1 qu'elle avait par-l\u00e0 m\u00eame abrog\u00e9 ; qu'il r\u00e9sultait en l'esp\u00e8ce de ce qui pr\u00e9c\u00e9dait que M. [D] n'aurait d\u00fb en l'esp\u00e8ce faire l'objet que d'une simple retenue administrative ant\u00e9rieurement \u00e0 son placement en r\u00e9tention, conform\u00e9ment aux dispositions susvis\u00e9es, et que sa garde-\u00e0-vue, laquelle n'est possible que lorsque l'int\u00e9ress\u00e9 est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir commis une infraction passible d'une peine d'emprisonnement, \u00e9tait d\u00e8s lors irr\u00e9guli\u00e8re ; que l'irr\u00e9gularit\u00e9 de la garde-\u00e0-vue de M. [D] avait pour cons\u00e9quence l'irr\u00e9gularit\u00e9 de son placement en r\u00e9tention administrative ;",
        "ALORS QUE la directive \u00ab retour \u00bb et la jurisprudence europ\u00e9enne Achughbabian ne mettent pas obstacle \u00e0 la r\u00e9pression du d\u00e9lit d'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais, sur la base duquel un \u00e9tranger, qui encourt une peine de prison, peut \u00eatre plac\u00e9 en garde-\u00e0-vue ; qu'en jugeant que M. [D], qui avait irr\u00e9guli\u00e8rement franchi la fronti\u00e8re franco-allemande, ne pouvait \u00eatre mis en garde-\u00e0-vue, sur la base du d\u00e9lit d'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re qui contreviendrait au droit europ\u00e9en, le magistrat d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 a viol\u00e9 l'article L. 621-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, les articles 62-2 et 67 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, ensemble les articles 8 et 15 de la directive n\u00b0 2008/115/CE du Parlement et du Conseil du 16 d\u00e9cembre 2008."
    ]
}