{
    "decision-0": [
        "CIV. 2",
        "JT",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 15 d\u00e9cembre 2016",
        "Cassation",
        "Mme FLISE, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 1791 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 R 15-27.076",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, DEUXI\u00c8ME CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par la caisse d'allocations familiales des Hauts-de-Seine, dont le si\u00e8ge est [Adresse 2],",
        "contre l'arr\u00eat rendu le 17 septembre 2015 par la cour d'appel de Versailles (5e chambre), dans le litige l'opposant \u00e0 M. [O] [S], domicili\u00e9 [Adresse 1],",
        "d\u00e9fendeur \u00e0 la cassation ;",
        "La demanderesse invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 16 novembre 2016, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : Mme Flise, pr\u00e9sident, Mme Olivier, conseiller rapporteur, M. Pr\u00e9tot, conseiller doyen, Mme Szirek, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Olivier, conseiller, les observations de la SCP Gatineau et Fattaccini, avocat de la caisse d'allocations familiales des Hauts-de-Seine, de la SCP Monod, Colin et Stoclet, avocat de M. [S], l'avis de M. de Monteynard, avocat g\u00e9n\u00e9ral, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen unique, pris en sa premi\u00e8re branche :"
    ],
    "decision-2": [
        "Vu les articles L. 512-2 et D. 512-2, 5\u00b0 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu que pour accueillir ce dernier, l'arr\u00eat rel\u00e8ve, par motifs propres et adopt\u00e9s, que Mme [S] a quitt\u00e9 le Liban, le 14 ao\u00fbt 2006, avec ses enfants, \u00e0 destination de la France ; qu'elle a effectu\u00e9 le voyage en avion depuis Damas jusqu'\u00e0 l'a\u00e9roport de Paris Charles de Gaulle via Milan ; que le visa \u00ab Schengen \u00bb appos\u00e9 par les autorit\u00e9s italiennes sur son passeport est dat\u00e9 du 18 ao\u00fbt 2006 et que c'est la m\u00eame date qui appara\u00eet sur les passeports de chacun des deux enfants ; qu'il est justifi\u00e9 que le billet pris pour eux \u00e9tait le m\u00eame que celui de leur m\u00e8re et allait de Damas \u00e0 Paris avec une escale \u00e0 Milan, que d\u00e8s la rentr\u00e9e de septembre 2006, soit quelques jours apr\u00e8s leur arriv\u00e9e sur le territoire italien, les deux enfants \u00e9taient scolaris\u00e9s en France ; qu'il retient que ces \u00e9l\u00e9ments sont suffisants pour \u00e9tablir que [D] et [Z] sont bien entr\u00e9s en France le 18 ao\u00fbt 2006 en m\u00eame temps que leur m\u00e8re, elle-m\u00eame titulaire d'un titre de s\u00e9jour r\u00e9gulier depuis le 6 octobre 2009 ;",
        "Qu'en statuant ainsi, alors qu'elle relevait que l'attestation pr\u00e9fectorale produite ne pr\u00e9cisait pas que les enfants [D] et [Z] \u00e9taient entr\u00e9s en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de leurs parents, la cour d'appel, qui n'a pas tir\u00e9 les cons\u00e9quences l\u00e9gales de ses constatations, a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s ;"
    ],
    "decision-4": [
        "PAR CES MOTIFS, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur les autres branches du moyen :",
        "CASSE ET ANNULE, en toutes ses dispositions, l'arr\u00eat rendu le 17 septembre 2015, entre les parties, par la cour d'appel de Versailles ; remet, en cons\u00e9quence, la cause et les parties dans l'\u00e9tat o\u00f9 elles se trouvaient avant ledit arr\u00eat et, pour \u00eatre fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Paris ;",
        "Condamne M. [S] aux d\u00e9pens ;",
        "Vu l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette les demandes ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'arr\u00eat cass\u00e9 ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, deuxi\u00e8me chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du quinze d\u00e9cembre deux mille seize."
    ],
    "decision-5": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Gatineau et Fattaccini, avocat aux Conseils, pour la caisse d'allocations familiales des Hauts-de-Seine",
        "Le pourvoi fait grief \u00e0 l'arr\u00eat attaqu\u00e9 d'AVOIR dit que le b\u00e9n\u00e9fice des allocations familiales doit \u00eatre accord\u00e9 aux \u00e9poux [S] pour leurs deux enfants [D] et [Z] \u00e0 compter du 6 octobre 2009 et d'AVOIR condamn\u00e9 la CAF des Hauts-de-Seine \u00e0 payer aux \u00e9poux [S] la somme de 1.000 \u20ac sur le fondement de l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "AUX MOTIFS PROPRES QUE c'est par de justes motifs que le premier juge a accord\u00e9 aux \u00e9poux [S] le b\u00e9n\u00e9fice des allocations familiales pour leurs deux enfants [D] et [Z] ; qu'il r\u00e9sulte en effet des pi\u00e8ces, conclusions et arguments \u00e9chang\u00e9s entre les parties qu'il n'est pas contest\u00e9 que [D] et [Z] [S] sont les enfants des \u00e9poux [S] ; que M. [S] est entr\u00e9 sur le territoire national fran\u00e7ais en mai 2006 et a r\u00e9guli\u00e8rement s\u00e9journ\u00e9 sur ce territoire depuis (\u00e9tant observ\u00e9 qu'il est aujourd'hui de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise) ; que Mme [S] a quitt\u00e9 le Liban, le 14 ao\u00fbt 2006, avec ses enfants [D] et [Z], \u00e0 destination de la France ; qu'elle a effectu\u00e9 le voyage en avion depuis Damas jusqu'\u00e0 l'a\u00e9roport de Paris Charles de Gaulle via Milan; que le visa \u00ab Schengen \u00bb appos\u00e9 par les autorit\u00e9s italiennes sur son passeport est dat\u00e9 du 18 ao\u00fbt 2006 et que c'est la m\u00eame date qui appara\u00eet sur les passeports de chacun des deux enfants ; que, depuis le 6 octobre 2009, Mme [S] est titulaire d'un titre de s\u00e9jour portant la mention \u00ab vie priv\u00e9e et familiale \u00bb et portant comme date d'entr\u00e9e en France, le 18 ao\u00fbt 2006 ; que les \u00e9poux [S] ne disposent pas d'un certificat m\u00e9dical de l'OFI ; que d\u00e8s lors, aux termes des articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, M. et Mme [S] auraient d\u00fb disposer d'une attestation pr\u00e9fectorale pour pouvoir pr\u00e9tendre au b\u00e9n\u00e9fice des allocations familiales ; que la cour consid\u00e8re que ces dispositions, ainsi qu'il a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9, \u00ab rev\u00eatent un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 dans un \u00e9tat d\u00e9mocratique d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants (et) ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e au droit \u00e0 la vie familiale garanti par les articles 8 et 14 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales \u00bb ; qu'encore faut-il que l'attestation pr\u00e9fectorale en cause soit d\u00e9livr\u00e9e dans des conditions qui respectent les droits des personnes concern\u00e9es ; qu'il est constant que c'est la caisse d'allocations familiales, ce dont il faut prendre note avec appr\u00e9ciation, qui a sollicit\u00e9 des autorit\u00e9s pr\u00e9fectorales cette attestation ; que les autorit\u00e9s pr\u00e9fectorales, en l'occurrence la sous-pr\u00e9fecture de [Localit\u00e9 1] a adress\u00e9 ce document \u00e0 la CAF, sans le communiquer aux \u00e9poux [S], alors m\u00eame qu'une telle attestation, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, un tel refus d'attestation, porte n\u00e9cessairement atteinte \u00e0 leurs droits d\u00e8s lors qu'il a pour effet, ce que les autorit\u00e9s pr\u00e9fectorales ne pouvaient ignorer, de porter une atteinte s\u00e9rieuse aux droits de ces deux parents ; que dans le cas particulier, l'autorit\u00e9 administrative a commis une faute en ne d\u00e9livrant pas l'attestation en cause ; qu'en effet, tous les \u00e9l\u00e9ments dont elle disposait indiquent, comme le premier juge l'a retenu, qu'il est \u00e9tabli que les enfants [D] et [Z] [S] sont entr\u00e9s en France avec leur m\u00e8re le 18 ao\u00fbt 2006 ; qu'il ne peut \u00eatre valablement object\u00e9 que leur passeport n'en porte pas mention ; qu'en effet, il est constant qu'il a \u00e9t\u00e9 appos\u00e9 sur leur passeport respectif un visa de tourisme \u00ab Schengen \u00bb, d\u00e9livr\u00e9 par les autorit\u00e9s italiennes \u00e0 Beyrouth, le 14 ao\u00fbt 2006 et que chaque passeport a \u00e9t\u00e9 tamponn\u00e9 par les autorit\u00e9s de police, d'abord \u00e0 l'a\u00e9roport de Damas, le 18 ao\u00fbt 2006, puis \u00e0 l'a\u00e9roport de Malpensa (Milan, Italie) le m\u00eame jour ; que de plus, les re\u00e7us des billets d'avion comme la commande faite au voyagiste montrent que le voyage pr\u00e9vu s'effectuait en avion depuis Damas jusqu'\u00e0 Paris (Roissy Charles de Gaulle) via Milan (Malpensa), tandis que les autorit\u00e9s pr\u00e9fectorales ne contestent pas que la date d'entr\u00e9e de Mme [S] sur le territoire national est bien le 18 ao\u00fbt 2006 ; qu'enfin, la circonstance que les enfants [D] et [Z] disposaient d'un visa de tourisme, d\u00fbment tamponn\u00e9 par les autorit\u00e9s de police italiennes, les dispensaient de devoir justifier (ou leur m\u00e8re) d'un tampon des autorit\u00e9s fran\u00e7aises, par l'effet m\u00eame du dispositif Schengen ; qu'\u00e0 cet \u00e9gard, il n'est nullement invoqu\u00e9 par les autorit\u00e9s pr\u00e9fectorales, pour refuser de d\u00e9livrer l'attestation requise, que, d\u00e8s lors que la destination finale \u00e9tait la France, la demande de visa aurait d\u00fb \u00eatre formul\u00e9e aupr\u00e8s des autorit\u00e9s consulaires fran\u00e7aises et non italiennes ; que dans ces conditions, sauf \u00e0 porter une atteinte excessive aux droits \u00e0 la vie priv\u00e9e et familiale que la famille [S] tient des dispositions tant constitutionnelles que conventionnelles, les autorit\u00e9s pr\u00e9fectorales ne pouvaient refuser de d\u00e9livrer aux \u00e9poux [S] l'attestation indiquant que leurs enfants avaient p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 avec leur m\u00e8re sur le territoire national fran\u00e7ais le 18 ao\u00fbt 2006 ; que la d\u00e9cision du premier juge sera donc confirm\u00e9e, les \u00e9poux [S] ayant droit au b\u00e9n\u00e9fice des allocations familiales depuis le 6 octobre 2009, date \u00e0 laquelle Mme [S] a obtenu son titre de s\u00e9jour portant la mention \u00ab vie priv\u00e9e et familiale \u00bb ;",
        "ET AUX MOTIFS ADOPTES QUE l'article L. 512-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pose le principe que toute personne, m\u00eame \u00e9trang\u00e8re, r\u00e9sidant en France et ayant \u00e0 charge des enfants r\u00e9sidant en France b\u00e9n\u00e9ficie des allocations familiales dans les conditions fix\u00e9es par la loi ; que l'article suivant pr\u00e9cise que ce b\u00e9n\u00e9fice est conditionn\u00e9 \u00e0 la situation r\u00e9guli\u00e8re des parents \u00e9trangers en France et que les enfants doivent justifier notamment de l'une des situations suivantes: - leur entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re dans le cadre de la proc\u00e9dure de regroupement familial - leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e au 7 de l'article L. 313-11 du m\u00eame code \u00e0 la condition que le ou les enfants en cause soient entr\u00e9s en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de leurs parents titulaires de la carte susmentionn\u00e9e ; que conform\u00e9ment \u00e0 cet article un d\u00e9cret a fix\u00e9 la liste des titres et justifications attestant de la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e9trangers et d\u00e9termin\u00e9 la nature des documents exig\u00e9s pour justifier que les enfants que ces \u00e9trangers ont \u00e0 charge et au titre desquels des prestations familiales sont demand\u00e9es remplissent les conditions pr\u00e9vues aux alin\u00e9as pr\u00e9c\u00e9dents ; que l'article D. 512-2 pr\u00e9cise ainsi que la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour en France des enfants est justifi\u00e9e dans les deux cas cit\u00e9s par la production des documents suivants: - Certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical de l'enfant, d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration \u00e0 l'issue de la proc\u00e9dure d'introduction ou d'admission au s\u00e9jour au titre du regroupement familial; - Attestation d\u00e9livr\u00e9e par l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale, pr\u00e9cisant que l'enfant est entr\u00e9 en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de ses parents admis au s\u00e9jour sur le fondement du 7 de l'article L. 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ou du 50 de l'article 6 de l'accord franco-alg\u00e9rien du 27 d\u00e9cembre 1968 modifi\u00e9; qu'en l'esp\u00e8ce, il est \u00e9tabli que les deux parents [S] sont en situation r\u00e9guli\u00e8re sur le sol fran\u00e7ais et que notamment Madame [S] a obtenu une carte de s\u00e9jour temporaire valide \u00e0 compter du 6 octobre 2009, mentionnant une entr\u00e9e en France le 18 ao\u00fbt 2006 ; que les deux enfants [D] et [Z] ne sont pas entr\u00e9s en France dans le cadre de la politique du regroupement familial ; que la sous-pr\u00e9fecture de Boulogne a refus\u00e9 de d\u00e9livrer une attestation de ce que les enfants sont rentr\u00e9s en France au plus tard avec le parent rentr\u00e9 le deuxi\u00e8me en France en l'esp\u00e8ce leur m\u00e8re et ce refus administratif dont les parents n'ont pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s directement et qu'ils n'ont donc pas pu contester ne peut justifier un refus du b\u00e9n\u00e9fice des allocations familiales si l'entr\u00e9e des deux enfants en France au plus tard avec leur m\u00e8re est d\u00e9montr\u00e9 ; que le refus par la pr\u00e9fecture de d\u00e9livrer le document est fond\u00e9 sur l'absence de mention de la date d'arriv\u00e9e en France des enfants, alors qu'il appara\u00eet au vu des passeports que les enfants sont arriv\u00e9s le 14 ao\u00fbt 2006 en Italie en m\u00eame temps que leur m\u00e8re sur le \u00ab territoire SCHENGEN \u00bb et que c'est \u00e0 cette occasion que le visa d'entr\u00e9e leur a \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9, qu'aucun autre visa ou tampon d'entr\u00e9e n'\u00e9tait ensuite n\u00e9cessaire pour rentrer en France, le principe des accords dits de Schengen \u00e9tant justement que lorsqu'un Etat accorde un visa il est valable dans un autre Etat partie \u00e0 l'accord ; qu'en revanche, il est justifi\u00e9 que le billet pris pour eux \u00e9tait le m\u00eame que celui de leur m\u00e8re et allait de Damas \u00e0 Paris avec une escale \u00e0 Milan, que d\u00e8s la rentr\u00e9e de septembre 2006, soit quelques jours apr\u00e8s leur arriv\u00e9e sur le territoire italien, les deux enfants \u00e9taient scolaris\u00e9s en France ; que ces \u00e9l\u00e9ments sont suffisants pour \u00e9tablir que [D] et [Z] sont bien entr\u00e9s en France le 18 ao\u00fbt 2006 en m\u00eame temps que leur m\u00e8re, elle-m\u00eame titulaire d'un titre de s\u00e9jour r\u00e9gulier depuis le 6 octobre 2009 ; qu'il convient donc d'infirmer la d\u00e9cision de la commission de recours amiable notifi\u00e9e le 29 mars 2006 et d'accorder aux \u00e9poux [S] le b\u00e9n\u00e9fice des allocations familiales pour leurs deux enfants \u00e0 compter du 6 octobre 2009 ; que la caisse d'allocations familiales s'est content\u00e9e d'appliquer \u00e0 la lettre les termes de l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale puisqu'elle n'avait pas obtenu l'attestation pr\u00e9fectorale n\u00e9cessaire en l'absence de suivi r\u00e9gulier de la proc\u00e9dure de regroupement familial et ne peut \u00eatre condamn\u00e9e \u00e0 des dommages et int\u00e9r\u00eats ;",
        "1. ALORS QUE les \u00e9trangers peuvent b\u00e9n\u00e9ficier des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9, pour les enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de la r\u00e9gularit\u00e9 de leur entr\u00e9e et de leur s\u00e9jour en France par l'un des titres tels qu'\u00e9num\u00e9r\u00e9s par l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ; que parmi ces titres figure une attestation devant \u00eatre d\u00e9livr\u00e9e par l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale, pr\u00e9cisant que \u00ab l'enfant est entr\u00e9 en France au plus tard et en m\u00eame temps que l'un des parents admis au s\u00e9jour sur le fondement du 7\u00b0 de l'article L. 311-3 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ou du 5\u00b0 de l'article 6 de l'accord franco-alg\u00e9rien du 27 d\u00e9cembre 1968 modifi\u00e9 \u00bb ; qu'en l'esp\u00e8ce, la Cour d'appel a constat\u00e9 que l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale avait refus\u00e9 de d\u00e9livrer aux \u00e9poux [S] une attestation pr\u00e9fectorale pr\u00e9cisant que ses deux enfants mineurs \u00e9taient entr\u00e9s en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de leurs parents ; qu'en jugeant, malgr\u00e9 l'absence de production de l'attestation pr\u00e9vue par l'article D. 512-2-5\u00b0 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, que les \u00e9poux [S] pouvait pr\u00e9tendre aux allocations familiales depuis le 6 octobre 2009, la Cour d'appel n'a pas tir\u00e9 les cons\u00e9quences l\u00e9gales de ses propres constatations et, partant, a viol\u00e9 les articles L. 512-1, L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ;",
        "2. ALORS QUE les \u00e9trangers peuvent b\u00e9n\u00e9ficier des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9, pour les enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de la r\u00e9gularit\u00e9 de leur entr\u00e9e et de leur s\u00e9jour en France par l'un des titres tels qu'\u00e9num\u00e9r\u00e9s par l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, en particulier, une attestation d\u00e9livr\u00e9e par l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale indiquant que l'enfant est entr\u00e9 en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de ses parents ; qu'en affirmant, en l'absence d'une telle attestation, que le visa de tourisme Schengen appos\u00e9 le 14 ao\u00fbt 2006 par les autorit\u00e9s italiennes sur le passeport des enfants, les billets d'avion Damas-Paris via Milan, l'arriv\u00e9e de leur m\u00e8re en France le 18 ao\u00fbt 2006 et la scolarisation des enfants en France depuis septembre 2006, \u00e9tablissaient qu'ils \u00e9taient bien entr\u00e9s en France le 18 ao\u00fbt 2006, en m\u00eame temps que leur m\u00e8re, la Cour d'appel a substitu\u00e9 sa propre appr\u00e9ciation des faits au mode de preuve l\u00e9galement institu\u00e9 et ainsi viol\u00e9 les articles L. 512-1, L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ;",
        "3. ALORS QUE l'appr\u00e9ciation de la validit\u00e9 d'une d\u00e9cision de l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale rel\u00e8ve, \u00e0 titre principal ou pr\u00e9judiciel, de la comp\u00e9tence de la juridiction administrative ; qu'en affirmant, pour substituer sa propre appr\u00e9ciation \u00e0 celle de l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale que celle-ci avait \u00ab commis une faute en ne d\u00e9livrant pas l'attestation en cause \u00bb et que \u00ab les autorit\u00e9s pr\u00e9fectorales ne pouvaient refuser de d\u00e9livrer aux \u00e9poux [S] l'attestation indiquant que leurs enfants avaient p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 avec leur m\u00e8re sur le territoire national fran\u00e7ais le 18 ao\u00fbt 2006 \u00bb sans porter une atteinte excessive aux droits \u00e0 la vie priv\u00e9e et familiale de la famille [S], la Cour d'appel a exc\u00e9d\u00e9 ses pouvoirs et viol\u00e9 la loi des 16 et 24 ao\u00fbt 1790."
    ]
}