{
    "decision-0": [
        "CIV. 2",
        "LG",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 4 mai 2016",
        "Cassation",
        "Mme FLISE, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 659 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 X 15-16.479",
        "Aide juridictionnelle totale en d\u00e9fense",
        "au profit de Mme [K].",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 27 ao\u00fbt 2015.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, DEUXI\u00c8ME CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par la caisse d'allocations familiales de l'Indre, dont le si\u00e8ge est [Adresse 1],",
        "contre l'arr\u00eat rendu le 13 f\u00e9vrier 2015 par la cour d'appel de Bourges (chambre sociale), dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ \u00e0 Mme [L] [K] \u00e9pouse [Q], domicili\u00e9e [Adresse 2],",
        "2\u00b0/ au ministre charg\u00e9 des affaires de s\u00e9curit\u00e9 sociale, domicili\u00e9 [Adresse 3],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation ;",
        "La demanderesse invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 23 mars 2016, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : Mme Flise, pr\u00e9sident, Mme Olivier, conseiller rapporteur, M. Pr\u00e9tot, conseiller doyen, Mme Szirek, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Olivier, conseiller, les observations de la SCP Waquet, Farge et Hazan, avocat de la caisse d'allocations familiales de l'Indre, de la SCP Nicola\u00ff, de Lanouvelle et Hannotin, avocat de Mme [K], l'avis de M. de Monteynard, avocat g\u00e9n\u00e9ral, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen unique :"
    ],
    "decision-2": [
        "Vu les articles L. 512-2 et D. 512-2, 5\u00b0 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale dans leur r\u00e9daction issue respectivement de la loi n\u00b0 2005-1579 du 19 d\u00e9cembre 2005 et du d\u00e9cret n\u00b0 2006-234 du 27 f\u00e9vrier 2006, ensemble les articles 8 et 14 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et 3-1 de la Convention internationale des droits de l'enfant ;",
        "Attendu, selon le premier de ces textes, que les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de l'Union europ\u00e9enne, d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, titulaires d'un titre exig\u00e9 d'eux en vertu soit de dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit de trait\u00e9s ou accords internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9 pour leurs enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de l'une des situations qu'il \u00e9num\u00e8re limitativement ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu, selon l'arr\u00eat attaqu\u00e9, que Mme [K], ressortissante mac\u00e9donienne, est entr\u00e9e sur le territoire national avec ses deux enfants et leur p\u00e8re le 9 octobre 2006, et a obtenu, le 27 juillet 2011, une carte de s\u00e9jour temporaire d'un an \"vie priv\u00e9e et familiale\" en application de l'article L. 313-14 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; que la caisse d'allocations familiales de l'Indre (la caisse) lui ayant refus\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales pour ses deux premiers enfants au motif qu'ils n'\u00e9taient pas entr\u00e9s en m\u00eame temps que leurs parents titulaires d'une carte de s\u00e9jour temporaire d\u00e9livr\u00e9e en application de l'article L. 313-11, 7\u00b0 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, Mme [K] a saisi d'un recours une juridiction de s\u00e9curit\u00e9 sociale ;",
        "Attendu que, pour accueillir ce dernier, l'arr\u00eat retient, d'abord, apr\u00e8s avoir rappel\u00e9 les dispositions des articles 8 et 14 de la CEDH, que Mme [K] b\u00e9n\u00e9ficie d'un titre de s\u00e9jour temporaire pour \"vie priv\u00e9e et familiale\" conform\u00e9ment \u00e0 l'article L. 313-14 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, lequel pr\u00e9voit que \"la carte de s\u00e9jour temporaire mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 313-1 ou la carte de s\u00e9jour temporaire mentionn\u00e9e au 1\u00b0 de l'article L. 313-10 peut \u00eatre d\u00e9livr\u00e9e, sauf si sa pr\u00e9sence constitue une menace pour l'ordre public, \u00e0 l'\u00e9tranger ne vivant pas en \u00e9tat de polygamie dont l'admission au s\u00e9jour r\u00e9pond \u00e0 des consid\u00e9rations humanitaires ou se justifie au regard des motifs exceptionnels qu'il fait valoir, sans que soit opposable la condition pr\u00e9vue \u00e0 l'article L. 311-7.\" ; ensuite, que la caisse oppose \u00e0 Mme [K] de ne pas \u00e9tablir que ses enfants remplissent les conditions de l'article D. 512-2 et de ne pas justifier des documents \u00e9nonc\u00e9s au m\u00eame article sans pr\u00e9ciser le document qu'il lui appartiendrait de produire ; enfin, que subordonner un refus du b\u00e9n\u00e9fice des allocations familiales \u00e0 une proc\u00e9dure de regroupement familial est disproportionn\u00e9 par rapport au but poursuivi, ne r\u00e9pond pas \u00e0 un motif suffisamment imp\u00e9rieux et est contraire au principe de non discrimination par rapport au fr\u00e8re ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Qu'en substituant ainsi sa propre appr\u00e9ciation des faits au mode de preuve l\u00e9galement institu\u00e9 qui rev\u00eat un caract\u00e8re objectif, justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 dans un Etat d\u00e9mocratique d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants et ne porte pas d'atteinte disproportionn\u00e9e au droit \u00e0 la vie familiale garanti par les articles 8 et 14 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales, ni ne m\u00e9conna\u00eet les dispositions de l'article 3-1 de la Convention internationale des droits de l'enfant, la cour d'appel a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS :",
        "CASSE ET ANNULE, en toutes ses dispositions, l'arr\u00eat rendu le 13 f\u00e9vrier 2015, entre les parties, par la cour d'appel de Bourges ; remet, en cons\u00e9quence, la cause et les parties dans l'\u00e9tat o\u00f9 elles se trouvaient avant ledit arr\u00eat et, pour \u00eatre fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Orl\u00e9ans ;",
        "Condamne Mme [K] aux d\u00e9pens ;",
        "Vu l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette les demandes ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'arr\u00eat cass\u00e9 ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, deuxi\u00e8me chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du quatre mai deux mille seize."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Waquet, Farge et Hazan, avocat aux Conseils, pour la caisse d'allocations familiales de l'Indre",
        "Il est fait grief \u00e0 l'arr\u00eat attaqu\u00e9, d'AVOIR confirm\u00e9 le jugement entrepris en ce qu'il avait dit que Mme [K] avait droit aux prestations familiales des chefs de ses enfants [Z] et [W] \u00e0 compter du mois de juillet 2011, avait annul\u00e9 la d\u00e9cision de la commission de recours amiable de la CAF de l'Indre du 5 mars 2012 et avait renvoy\u00e9 les parties pour r\u00e9tablissement des droits \u00e0 prestations familiales du chef des deux enfants n\u00e9s hors du territoire fran\u00e7ais \u00e0 compter du 1er juillet 2011.",
        "AUX MOTIFS QUE les conditions d'obtention des prestations familiales au b\u00e9n\u00e9fice d'enfants \u00e9trangers sont r\u00e9gies par applications combin\u00e9es du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et du CESEDA ; que l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pr\u00e9voit \"B\u00e9n\u00e9ficient de plein droit des prestations familiales dans les conditions fix\u00e9es par le pr\u00e9sent livre les \u00e9trangers titulaires d'un titre exig\u00e9 d'eux en vertu soit de dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit de trait\u00e9s ou accords internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France ; que ces \u00e9trangers b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9, pour les enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de l'une des situations suivantes : leur naissance en France, leur entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re dans le cadre de la proc\u00e9dure de regroupement familial vis\u00e9e au livre IV du CESEDA, leur qualit\u00e9 de membre de famille de r\u00e9fugi\u00e9, leur qualit\u00e9 d'enfant \u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e au 10\u00b0 de l'article L. 313-11 du CESEDA, leur qualit\u00e9 d'enfant \u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 313-13 du m\u00eame code, leur qualit\u00e9 d'enfant \u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 313-8 ou 5\u00b0 de l'article L. 313-11 du m\u00eame code, leur qualit\u00e9 d'enfant \u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e au 7\u00b0 de l'article L. 313-11 du m\u00eame code \u00e0 la condition que le ou les enfants en cause soient entr\u00e9s en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de leurs parents titulaires de la carte susmentionn\u00e9e. Un d\u00e9cret fixe la liste des titres et justifications attestant la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e9trangers. Il d\u00e9termine \u00e9galement la nature des documents exig\u00e9s pour justifier que les enfants de ces \u00e9trangers sont \u00e0 charge et au titre desquels des prestations familiales sont demand\u00e9es remplissent les conditions pr\u00e9vues aux alin\u00e9as pr\u00e9c\u00e9dents\" ; que l'article D. 512-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pr\u00e9voit : \"L'\u00e9tranger qui demande \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de prestations familiales justifie de la r\u00e9gularit\u00e9 de son s\u00e9jour par la production d'un des titres de s\u00e9jour ou documents suivants en cours de validit\u00e9 : 1\u00b0 Carte de r\u00e9sident, 2\u00b0 Carte de s\u00e9jour temporaire, 3\u00b0 Certificat de r\u00e9sidence de ressortissant alg\u00e9rien, 4\u00b0 R\u00e9c\u00e9piss\u00e9 de demande de renouvellement de l'un des titres ci-dessus, 5\u00b0 R\u00e9c\u00e9piss\u00e9 de demande de titre de s\u00e9jour valant autorisation de s\u00e9jour d'une dur\u00e9e de trois mois renouvelable portant la mention \"reconnu r\u00e9fugi\u00e9\", 6\u00b0 R\u00e9c\u00e9piss\u00e9 de demande de s\u00e9jour d'une dur\u00e9e de six mois renouvelable portant la mention \"\u00e9tranger admis au s\u00e9jour au titre de l'asile\", 7\u00b0 Autorisation provisoire de s\u00e9jour d'une validit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 trois mois, 8\u00b0 Passeport mon\u00e9gasque rev\u00eatu d'une mention du Consul g\u00e9n\u00e9ral de France \u00e0 Monaco valant autorisation de s\u00e9jour, 9\u00b0 Livret sp\u00e9cial, livret ou carnet de circulation, 10\u00b0 R\u00e9c\u00e9piss\u00e9 de demande de titre de s\u00e9jour valant autorisation de s\u00e9jour d'une dur\u00e9e de validit\u00e9 de trois mois renouvelable d\u00e9livr\u00e9 dans le cadre de l'octroi de la protection subsidiaire, accompagn\u00e9 de la d\u00e9cision de L'OFPRA ou de la Commission de recours des r\u00e9fugi\u00e9s accordant cette protection\" ; que l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pr\u00e9voit : \"La r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants \u00e9trangers que le b\u00e9n\u00e9ficiaire a \u00e0 charge et au titre desquels il demande des prestations familiales est justifi\u00e9e par la production de l'un des documents suivants : 1\u00b0 l'Extrait d'acte de naissance en France, 2\u00b0Certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical de l'enfant d\u00e9livr\u00e9 par l'Office Fran\u00e7ais de l'Immigration et de l'Int\u00e9gration (OFII) \u00e0 l'issue de la proc\u00e9dure d'introduction ou d'admission au s\u00e9jour au titre du regroupement familial, 3\u00b0Livret de famille d\u00e9livr\u00e9 par l'office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides ...., 4\u00b0Visa d\u00e9livr\u00e9 par l'autorit\u00e9 consulaire et comportant le nom de l'enfant d'un \u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 313-8 ou au 5\u00b0 de l'article L. 313-11 du CESEDA, 5\u00b0Attestation d\u00e9livr\u00e9e par l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale, pr\u00e9cisant que l'enfant est entr\u00e9 en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de ses parents admis au s\u00e9jour sur le fondement de l'article 7\u00b0 de l'article L. 313-11 du CESEDA ou du 5\u00b0 de l'article 6 de l'accord franco-alg\u00e9rien du 27 d\u00e9cembre 1968 modifi\u00e9, 6\u00b0 Titre de s\u00e9jour d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e2g\u00e9 de seize \u00e0 dix-huit ans dans les conditions fix\u00e9es par l'article L. 311-3 du CESEDA ; qu'elle est \u00e9galement justifi\u00e9e, pour les enfants majeurs ouvrant droit aux prestations familiales, par l'un des titres mentionn\u00e9s \u00e0 l'article D. 512-1.\" ; que les premiers juges ont justement rappel\u00e9 qu'en vertu des dispositions de l'article 8 de la convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales, chacun a droit au respect de sa vie priv\u00e9e et familiale et que selon l'article 14 de la m\u00eame convention, la jouissance des droits et libert\u00e9s reconnus par elle, doit \u00eatre assur\u00e9e sans distinction notamment sur le sexe, la race, la couleur, la langue, la religion, les opinions politiques, l'origine nationale ou sociale, la fortune, la naissance ou toute autre situation ; qu'\u00e9galement en vertu des dispositions de l'article 3-1 de la convention internationale des droits de l'enfant l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant doit \u00eatre une consid\u00e9ration primordiale ; que Madame [K] b\u00e9n\u00e9ficie d'un titre de s\u00e9jour temporaire pour \"vie priv\u00e9e et familiale\" conform\u00e9ment \u00e0 l'article L. 313-14 du CESEDA lequel pr\u00e9voit que \"la carte de s\u00e9jour temporaire mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 313-1 ou la carte de s\u00e9jour temporaire mentionn\u00e9e au 1\u00b0 de l'article L. 313-10 peut \u00eatre d\u00e9livr\u00e9e, sauf si sa pr\u00e9sence constitue une menace pour l'ordre public, \u00e0 l'\u00e9tranger ne vivant pas en \u00e9tat de polygamie dont l'admission au s\u00e9jour r\u00e9pond \u00e0 des consid\u00e9rations humanitaires ou se justifie au regard des motifs exceptionnels qu'il fait valoir, sans que soit opposable la condition pr\u00e9vue \u00e0 l'article L. 311-7.\" ; que la CAF oppose \u00e0 Madame [K] de ne pas \u00e9tablir que ses enfants remplissent les conditions de l'article D. 512-2 et de ne pas justifier des documents \u00e9nonc\u00e9s \u00e0 l'article D. 512-2 sans pr\u00e9ciser le document qu'il lui appartiendrait de produire ; que par des motifs pertinents que la cour fait siens, les premiers juges ont justement retenu qu'il serait contraire \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur des enfants pr\u00e9conis\u00e9 par la convention internationale des droits de l'enfant pr\u00e9cit\u00e9e et qui doit pr\u00e9valoir, que [Z] et [W], afin de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier des prestations familiales, doivent quitter leurs parents et \u00eatre s\u00e9par\u00e9s de leur fr\u00e8re, retourner dans leur pays de naissance qu'ils ont quitt\u00e9 depuis pr\u00e8s de 9 ans alors qu'ils \u00e9taient \u00e2g\u00e9s de 4 et 2 ans, et ce le temps que Madame [K] remplisse les conditions formelles d'un regroupement familial ; que subordonner un refus du b\u00e9n\u00e9fice des allocations familiales \u00e0 une proc\u00e9dure de regroupement familial est disproportionn\u00e9 par rapport au but poursuivi, ne r\u00e9pond pas \u00e0 un motif suffisamment imp\u00e9rieux et est contraire au principe de non discrimination par rapport au jeune fr\u00e8re ; que d\u00e8s lors le jugement d\u00e9f\u00e9r\u00e9 sera confirm\u00e9 ;",
        "1\u00b0) ALORS QUE les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de l'Union europ\u00e9enne, d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, titulaires d'un titre exig\u00e9 d'eux en vertu soit de dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit de trait\u00e9s ou accords internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9, pour leurs enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de l'une des situations qu'il \u00e9num\u00e8re limitativement ; qu'en jugeant que la Caf de l'Indre ne pouvait refuser \u00e0 Mme [K] le b\u00e9n\u00e9fice des allocations familiales pour ses enfants mineurs, [Z] et [W], n\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, au seul motif que la Caf ne pr\u00e9cisait pas le document qu'il appartenait \u00e0 Mme [K] de lui fournir, la cour d'appel qui a statu\u00e9 par un motif inop\u00e9rant qui ne permettait ni d'exclure, ni d'\u00e9tablir que Mme [K] remplissait les conditions d'octroi des prestations familiales, a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard des articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE les articles L. 512-1, L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale qui rev\u00eatent un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 dans un \u00e9tat d\u00e9mocratique d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants, ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e au droit \u00e0 la vie familiale garanti par les articles 8 et 14 de la CEDH, ni ne m\u00e9connaissent les dispositions de l'article 3-1 de la Convention internationale des droits de l'enfant ; qu'en affirmant l'inverse, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 512-1, L. 512-2, D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, 8 et 14 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'Homme et des libert\u00e9s fondamentales et 3-1 de la Convention internationale des droits de l'enfant du 26 janvier 1990."
    ]
}