{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "CGA",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 22 juin 2016",
        "Cassation partielle sans renvoi",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 748 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 S 15-17.417",
        "Aide juridictionnelle totale en d\u00e9fense",
        "au profit de M. T... P....",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 28 septembre 2015.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par le pr\u00e9fet de Savoie, domicili\u00e9 [...] ,",
        "contre l'ordonnance rendue le 4 mars 2015 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Lyon, dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ \u00e0 M. T... P..., domicili\u00e9 chez M. K... P... [...] ,",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Lyon, domicili\u00e9 [...] ,",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation ;",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 24 mai 2016, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sentes : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Bignon, conseiller doyen, Mme Laum\u00f4ne, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Odent et Poulet, avocat du pr\u00e9fet de Savoie, de la SCP H\u00e9mery et Thomas-Raquin, avocat de M. P..., et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen unique, pris en sa deuxi\u00e8me branche :"
    ],
    "decision-2": [
        "Vu les articles 62-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale et L. 611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu, selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par un premier pr\u00e9sident, et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, que M. P..., de nationalit\u00e9 arm\u00e9nienne, en situation irr\u00e9guli\u00e8re en France, a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9, le 24 f\u00e9vrier 2015, \u00e0 11 heures 45, sur le fondement des articles 78-2, alin\u00e9a 8, du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale et L. 661-1, alin\u00e9a 2, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, puis a librement suivi, \u00e0 11 heures 50, les agents dans les locaux de police, o\u00f9 son placement en garde \u00e0 vue lui a \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9, \u00e0 12 heures 20, par le truchement d'un interpr\u00e8te en langue arm\u00e9nienne ; que, le 25 f\u00e9vrier 2015, \u00e0 11 heures 50, il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention, mesure dont le pr\u00e9fet a demand\u00e9 la prolongation au juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention ;",
        "Attendu que, pour d\u00e9clarer la proc\u00e9dure ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 imm\u00e9diatement le placement en r\u00e9tention de M. P... irr\u00e9guli\u00e8re et mettre fin \u00e0 cette mesure, l'ordonnance \u00e9nonce qu'apr\u00e8s un contr\u00f4le sur le fondement de l'article L. 611-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9, non en retenue, de fa\u00e7on subs\u00e9quente, mais en garde \u00e0 vue, alors que l'article L.611-1 pr\u00e9cit\u00e9 s'articule n\u00e9cessairement avec l'article L.611-1-1 du m\u00eame code ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Qu'en se d\u00e9terminant ainsi, sans rechercher si l'\u00e9tranger n'\u00e9tait pas soup\u00e7onn\u00e9 d'un d\u00e9lit justifiant son placement en garde \u00e0 vue, le premier pr\u00e9sident a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale ;",
        "Vu les articles L. 411-3 du code de l'organisation judiciaire et 1015 du code de proc\u00e9dure civile ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur les autres griefs :",
        "CASSE ET ANNULE, sauf en ce qu'elle d\u00e9clare l'appel recevable, l'ordonnance rendue le 4 mars 2015, entre les parties, par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Lyon ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "Vu l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'ordonnance partiellement cass\u00e9e ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du vingt-deux juin deux mille seize."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Odent et Poulet, avocat aux Conseils, pour le pr\u00e9fet de Savoie",
        "II est fait grief \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e d'avoir confirm\u00e9 la d\u00e9cision du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention ayant constat\u00e9 l'irr\u00e9gularit\u00e9 de la proc\u00e9dure de r\u00e9tention administrative dont un \u00e9tranger (M. P...) avait fait l'objet et d'avoir dit, en cons\u00e9quence, n'y avoir lieu \u00e0 prolongation de la r\u00e9tention administrative de l'int\u00e9ress\u00e9, d\u00e9cid\u00e9e par un pr\u00e9fet (le pr\u00e9fet de la Savoie) ;",
        "Aux MOTIFS QU'il s'\u00e9vin\u00e7ait de la pi\u00e8ce n\u00b0 1 du proc\u00e8s-verbal des policiers que le 24 f\u00e9vrier 2015, \u00e0 partir de 10 h 50, ceux-ci op\u00e9raient au p\u00e9age de Saint-D...[...] (73) des contr\u00f4les d'identit\u00e9 au titre de l'article 78-2 alin\u00e9a 8 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale dans la bande des 20 kms de la fronti\u00e8re ; qu'\u00e0 une heure non pr\u00e9cis\u00e9e, ils avaient intercept\u00e9 un v\u00e9hicule de marque BMW s\u00e9rie 5 circulant de l'Italie vers la France, occup\u00e9 par quatre personnes ; que trois d'entre elles avaient pr\u00e9sent\u00e9 des titres de s\u00e9jour r\u00e9guliers et la quatri\u00e8me un passeport arm\u00e9nien au nom de T... P... avec un visa Schengen lituanien ; que les policiers, se r\u00e9f\u00e9rant express\u00e9ment \u00e0 l'article L. 611-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile dans leur proc\u00e8s-verbal, article qui, dans son deuxi\u00e8me alin\u00e9a, renvoie \u00e0 l'article 78-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, avaient examin\u00e9 ce document arm\u00e9nien et avaient constat\u00e9 en page 7 la pr\u00e9sence d'un tampon d'entr\u00e9e dans l'espace Schengen du m\u00eame jour \u00e0 Milan en Italie, sans que l'int\u00e9ress\u00e9 ne puisse y justifier de son s\u00e9jour ; que ce dernier n'avait qu'une r\u00e9servation dans un h\u00f4tel de Vilnius en Lituanie du 22 au 28 f\u00e9vrier 2015 et un billet d'avion de la Lituanie \u00e0 V..., puis d'Ukraine en Arm\u00e9nie, sans retour ; qu'\u00e0 l'occasion de ce contr\u00f4le, conform\u00e9ment \u00e0 l'article L. 611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, il \u00e9tait apparu que l'\u00e9tranger n'\u00e9tait pas en mesure de justifier de son droit de circuler ou de s\u00e9journer en France et qu'il pouvait \u00eatre conduit dans un local de police aux fins de v\u00e9rification de son droit de circulation ou de s\u00e9jour et y \u00eatre retenu par un officier de police judiciaire aux fins de v\u00e9rification de son droit de circulation ou de s\u00e9jour sur le territoire fran\u00e7ais ; que tel n'avait pas \u00e9t\u00e9 le cas, puisqu'\u00e0 11 h M. P... n'avait pas fait l'objet d'une retenue administrative subs\u00e9quente, mais d'une mesure de garde \u00e0 vue ; que l'article L. 611-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile s'articule n\u00e9cessairement avec l'article L. 611-1-1 du m\u00eame code ; que la proc\u00e9dure \u00e9tait donc irr\u00e9guli\u00e8re ;",
        "ET AUX MOTIFS EVENTUELLEMENT ADOPTES QUE M. P... avait \u00e9t\u00e9 invit\u00e9, ainsi que les trois autres passagers, \u00e0 suivre librement les policiers au service ; que tous avaient consenti \u00e0 se soumettre \u00e0 cette invitation \u00e0 11 h 50 ; que ce n'\u00e9tait que le 24 f\u00e9vrier \u00e0 12 h 20 qu'avait \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9 \u00e0 M. P... son placement r\u00e9troactif en garde \u00e0 vue \u00e0 compter du 24 f\u00e9vrier \u00e0 11 h 50, au moment de son interpellation ; que la proc\u00e9dure \u00e9tait donc irr\u00e9guli\u00e8re dans la mesure o\u00f9 M. P... aurait d\u00fb, d\u00e8s le 24 f\u00e9vrier \u00e0 11 h 50, faire l'objet d'un placement en retenue administrative dans le cadre des articles L. 611-1 et suivants du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile avec les garanties y aff\u00e9rentes ; que la loi du 31 d\u00e9cembre 2012 avait pr\u00e9cis\u00e9ment pour objet de mettre fin aux pratiques d\u00e9voy\u00e9es des auditions libres qui \u00e9taient utilis\u00e9es jusqu'alors pour entendre des personnes sur leur droit au s\u00e9jour sans qu'elles puissent b\u00e9n\u00e9ficier des droits compensant leur privation de fait de libert\u00e9 ;",
        "1\u00b0) ALORS QUE le d\u00e9lit d'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national est punissable de prison, de sorte que l'\u00e9tranger qui en est soup\u00e7onn\u00e9 peut \u00eatre plac\u00e9 en garde \u00e0 vue ; qu'en d\u00e9clarant la proc\u00e9dure de r\u00e9tention administrative irr\u00e9guli\u00e8re, au motif que M. P..., qui \u00e9tait pourtant soup\u00e7onn\u00e9 du d\u00e9lit d'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re, ne pouvait \u00eatre plac\u00e9 en garde \u00e0 vue, le conseiller d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 a viol\u00e9 les articles 8 et 15 de la directive n\u00b0 20087 1157 CE du Parlement et du Conseil du 16 d\u00e9cembre 2008, ensemble les articles 62-2, 67 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, L. 611-1-1 et L 621-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "2\u00b0) ALORS QU'un \u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re peut \u00eatre plac\u00e9 en garde \u00e0 vue lorsque, outre l'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re, le d\u00e9lit de faux et usage est susceptible d'\u00eatre relev\u00e9 \u00e0 son encontre ; qu'en d\u00e9clarant la proc\u00e9dure de r\u00e9tention administrative de M. P... irr\u00e9guli\u00e8re, au motif qu'il avait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue le 24 f\u00e9vrier 2015 \u00e0 11 h 50 et non en retenue pour v\u00e9rification de son droit au s\u00e9jour, sans rechercher si l'\u00e9tranger n'\u00e9tait pas \u00e9galement soup\u00e7onn\u00e9 d'un d\u00e9lit (en l'occurrence, faux et usage) n\u00e9cessitant son placement en garde \u00e0 vue, le conseiller d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard des articles 8 et 15 de la directive n\u00b0 20087 1157 CE du Parlement et du Conseil du 16 d\u00e9cembre 2008, ensemble des articles 62-2, 67 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale et L. 611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "3\u00b0) ALORS QU'en tout \u00e9tat de cause et subsidiairement un \u00e9tranger, dont le droit au s\u00e9jour doit \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9, peut \u00eatre entendu librement, pourvu qu'il n'ait en rien \u00e9t\u00e9 contraint de se rendre dans les locaux de police ; qu'en \u00e9non\u00e7ant, par motifs adopt\u00e9s du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention, que M. P... avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 tort entendu librement par la police, quand il aurait d\u00fb faire l'objet, d\u00e8s le 24 f\u00e9vrier \u00e0 11 h 50, d'une mesure de retenue pour v\u00e9rification du droit au s\u00e9jour, le conseiller d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 a viol\u00e9 les articles 62 et 73 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, ensemble l'article L. 611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile."
    ]
}