{
    "decision-0": [
        "CIV. 2",
        "CF",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 31 mars 2016",
        "Rejet",
        "Mme FLISE, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 471 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 R 15-16.128",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. et Mme [J].",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 19 mars 2015.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, DEUXI\u00c8ME CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par :",
        "1\u00b0/ M. [Y] [J], domicili\u00e9 [Adresse 3],",
        "2\u00b0/ Mme [Z] [B], divorc\u00e9e [J] , domicili\u00e9e [Adresse 1],",
        "contre l'arr\u00eat rendu le 26 juin 2014 par la cour d'appel de Colmar (chambre sociale, section SB), dans le litige les opposant \u00e0 la caisse d'allocations familiales (CAF) du [Localit\u00e9 1], dont le si\u00e8ge est [Adresse 2],",
        "d\u00e9fenderesse \u00e0 la cassation ;",
        "Les demandeurs invoquent, \u00e0 l'appui de leur pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 2 mars 2016, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : Mme Flise, pr\u00e9sident, Mme Olivier, conseiller rapporteur, M. Pr\u00e9tot, conseiller doyen, Mme Szirek, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Olivier, conseiller, les observations de la SCP Vincent et Ohl, avocat de M. [J] et de Mme [B], de la SCP Gatineau et Fattaccini, avocat de la caisse d'allocations familiales du [Localit\u00e9 1], l'avis de Mme Lapasset, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen unique :"
    ],
    "decision-2": [
        "Attendu, selon l'arr\u00eat attaqu\u00e9 (Colmar, 26 juin 2014), rendu sur renvoi apr\u00e8s cassation (2e Civ., 29 novembre 2012, pourvoi n\u00b0 11-26.280), qu'entr\u00e9s en France le 12 mars 2004, M. et Mme [J], de nationalit\u00e9 iranienne, ont obtenu des cartes de s\u00e9jour temporaire valables pour une ann\u00e9e et renouvelables ; qu'ils ont demand\u00e9 \u00e0 la caisse d'allocations familiales du [Localit\u00e9 1] (la caisse) l'attribution des prestations familiales pour leur enfant [L], n\u00e9e \u00e0 [Localit\u00e9 3] le [Date naissance 1] 1993, entr\u00e9e en France avec eux et titulaire d'un document de circulation du mineur \u00e9tranger d\u00e9livr\u00e9 en application de l'article L. 321-4 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile par la pr\u00e9fecture du [Localit\u00e9 1] ; que la caisse ayant rejet\u00e9 leur demande faute pour eux de produire le certificat m\u00e9dical d\u00e9livr\u00e9 par l'Agence nationale de l'accueil des \u00e9trangers et des migrations, M. et Mme [J] ont saisi d'un recours une juridiction de s\u00e9curit\u00e9 sociale ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu que M. [J] et Mme [B] font grief \u00e0 l'arr\u00eat de les d\u00e9bouter de leur demande alors, selon le moyen, que selon l'article L. 512-2, alin\u00e9a 3, deuxi\u00e8me tiret, du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de l'Union europ\u00e9enne, d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, titulaires d'un titre exig\u00e9 d'eux en vertu soit de dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit de trait\u00e9s ou accords internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9 pour leurs enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de leur entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re dans le cadre de la proc\u00e9dure du regroupement familial vis\u00e9e au livre IV du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; que, selon l'article D. 512-2 du m\u00eame code, la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour de l'enfant est justifi\u00e9e dans ce cas par la production du certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical de l'enfant d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration \u00e0 l'issue de la proc\u00e9dure d'introduction ou d'admission au s\u00e9jour au titre du regroupement familial ; qu'en l'esp\u00e8ce il ressort de l'arr\u00eat attaqu\u00e9 que tous deux de nationalit\u00e9 iranienne, ils sont entr\u00e9s en France le 12 mars 2004 avec leur premier enfant [L], n\u00e9e le [Date naissance 1] 1993 \u00e0 [Localit\u00e9 3], et se sont install\u00e9s \u00e0 [Localit\u00e9 2] ; qu'ils faisaient valoir que depuis leur entr\u00e9e en France en m\u00eame temps que leur enfant le 12 mars 2004, ils s\u00e9journent tous deux de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais et sont titulaires de cartes de s\u00e9jour temporaires produites avec leurs conclusions d'appel ; que l'arr\u00eat attaqu\u00e9 ne dit pas le contraire ; que par suite, l'enfant [L] n'est pas entr\u00e9 en France dans le cadre de la proc\u00e9dure du regroupement familial, de sorte que M. [J] pouvait pr\u00e9tendre au b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales du chef de celui-ci sans avoir \u00e0 produire le certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical d\u00e9livr\u00e9 par l'agence nationale de l'accueil des \u00e9trangers et des migrations (devenue OFII) ; qu'en d\u00e9cidant le contraire la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, dans leur r\u00e9daction issue respectivement de la loi n\u00b0 2005-1579 du 19 d\u00e9cembre 2005 et du d\u00e9cret n\u00b0 2006-234 du 27 f\u00e9vrier 2006, ensemble les articles 8 et 14 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et 3-1 de la Convention internationale des droits de l'enfant ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Mais attendu que le moyen, qui reproche \u00e0 la juridiction de renvoi d'avoir statu\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 l'arr\u00eat de cassation qui la saisissait, est irrecevable ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Condamne M. [J] et Mme [B] aux d\u00e9pens ;",
        "Vu l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande de la caisse d'allocations familiales du [Localit\u00e9 1] ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, deuxi\u00e8me chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du trente et un mars deux mille seize."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Vincent et Ohl, avocat aux Conseils, pour M. [J] et Mme [B].",
        "En ce que l'arr\u00eat attaqu\u00e9 d\u00e9boute M. [Y] [J] et Mme [Z] [B] de leur pr\u00e9tention au b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales en faveur de leur enfant [L] \u00e0 compter du 1er ao\u00fbt 2004 ; dit qu'en cons\u00e9quence M. [P] et Mme [Z] [B] devront restituer \u00e0 la Caisse d'Allocations Familiales du [Localit\u00e9 1] les prestations ind\u00fbment vers\u00e9es au titre de l'enfant [L] \u00e0 compter du 1er ao\u00fbt 2004.",
        "Aux motifs que l'article L512-2 du Code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pr\u00e9voit que b\u00e9n\u00e9ficient de plein droit des prestations familiales, les personnes de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re hors ressortissants d'un Etat membre de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne r\u00e9sidant de mani\u00e8re habituelle sur le territoire fran\u00e7ais d\u00e8s lors qu'elles fournissent l'un des justificatifs attestant de la r\u00e9gularit\u00e9 de leur entr\u00e9e ou de leur s\u00e9jour en France ; que cet article pr\u00e9cise en son alin\u00e9a 3, dans sa version en vigueur au 20 juin 2008, date de la demande de prestations, et tel que modifi\u00e9 par la loi n\u00b0 2005-1579 du 19 d\u00e9cembre 2005, que ces \u00e9trangers b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9, pour les enfants \u00e9trangers qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de l'une des situations suivantes : leur naissance en France, leur entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re dans le cadre de la proc\u00e9dure de regroupement familial, leur qualit\u00e9 de membre de famille de r\u00e9fugi\u00e9, leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e au 10\u00b0 de l'article L313-11 du Code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L313 -13 du m\u00eame code, leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L313-8 ou au 5\u00b0 de l'article L313-11 du m\u00eame code, leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e au 7\u00b0 de l'article L313-11 du m\u00eame code \u00e0 la condition que le ou les enfants en cause soient entr\u00e9s en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de leurs parents titulaire de la carte susmentionn\u00e9e ; que l'article D512-2 du Code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pr\u00e9cise que la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants \u00e9trangers au titre desquels des prestations familiales sont demand\u00e9es est justifi\u00e9e selon le cas, par la production de l'un des documents qu'il \u00e9num\u00e8re (soit dans le cas o\u00f9 l'enfant est entr\u00e9 par la proc\u00e9dure du regroupement familial, par la production du certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical de l'enfant d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration (OFII) \u00e0 l'issue de la proc\u00e9dure d'introduction ou d'admission au s\u00e9jour au titre du regroupement familial ; soit une attestation d\u00e9livr\u00e9e par F autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale pr\u00e9cisant que l'enfant est entr\u00e9 au plus tard en m\u00eame temps que l'un de ses parents admis au s\u00e9jour sur le fondement du 7\u00b0 de l'article L313-11 du Code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile) ; qu'en l'esp\u00e8ce, M. [J] et Mme [B] ne contestent pas qu'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 en mesure de produire une des pi\u00e8ces \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'article D512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale attestant de la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour de leur enfant [L], notamment le certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical d\u00e9livr\u00e9 par l'Agence nationale de l'accueil des \u00e9trangers et des migrations (devenue OFII) ; Qu'ils se bornent \u00e0 plaider l'incompatibilit\u00e9 des exigences pos\u00e9es par les textes susvis\u00e9s avec l'interdiction de toute mesure discriminatoire \u00e9dict\u00e9e par la Constitution de la R\u00e9publique, la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales, le Pacte international relatif aux droits civils et politiques, la Convention internationale relative aux droits de l'enfant et la Charte sociale europ\u00e9enne ; qu'ils invoquent aussi la position de la Halde, du D\u00e9fenseur des droits et de la D\u00e9fenseure des enfants ; cependant que le Conseil Constitutionnel a valid\u00e9 ces dispositions au regard de la Constitution ; qu'il est d\u00e9sormais reconnu que les dispositions des articles L512-2 et D512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, dans leur r\u00e9daction issue de la loi du 19 d\u00e9cembre 2005 et du d\u00e9cret du 27 janvier 2006, \u2026/\u2026 qui imposent de justifier pour chaque enfant d'\u00e9tranger de son entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re en France dans les conditions qu'elles \u00e9dictent, rev\u00eatent un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 dans un Etat d\u00e9mocratique d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants, et ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e au principe de non-discrimination en raison de l'origine nationale et au droit \u00e0 la protection de la vie familiale garantis par les articles 8 et 14 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales du 4 novembre 1950, ni ne m\u00e9connaissent les dispositions de 1 'article 3-1 de la Convention internationale des droits de l'enfant ; que ce principe de proportionnalit\u00e9 trouve \u00e0 s'appliquer aux autres normes internationales invoqu\u00e9es par les appelants se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 la non-discrimination ; qu'enfin les d\u00e9lib\u00e9rations de la Halde \u00e9galement invoqu\u00e9es ne constituent que des recommandations qui ne s'imposent pas au juge ; que ne s'imposent pas plus au juge les avis \u00e9mis par le D\u00e9fenseur des enfants et la D\u00e9fenseure des enfants ; en cons\u00e9quence que la Commission de recours amiable de la Caisse d'allocations familiales du [Localit\u00e9 1] a \u00e0 juste titre refus\u00e9 en sa s\u00e9ance du 22 d\u00e9cembre 2008 \u00e0 M. [J] et Mme [B] l'attribution des prestations familiales faute pour eux d'\u00e9tablir la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour de leur enfant [L] dans les conditions susvis\u00e9es ;",
        "Alors que selon l'article L. 512-2, alin\u00e9a 3, deuxi\u00e8me tiret, du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de l'Union europ\u00e9enne, d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, titulaires d'un titre exig\u00e9 d'eux en vertu soit de dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit de trait\u00e9s ou accords internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9 pour leurs enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de leur entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re dans le cadre de la proc\u00e9dure du regroupement familial vis\u00e9e au livre IV du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; que, selon l'article D. 512-2 du m\u00eame code, la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour de l'enfant est justifi\u00e9e dans ce cas par la production du certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical de l'enfant d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration \u00e0 l'issue de la proc\u00e9dure d'introduction ou d'admission au s\u00e9jour au titre du regroupement familial ; qu'en l'esp\u00e8ce il ressort de l'arr\u00eat attaqu\u00e9 que les exposants, tous deux de nationalit\u00e9 iranienne, sont entr\u00e9s en France le 12 mars 2004 avec leur premier enfant [L] [J] n\u00e9e le [Date naissance 1] 1993 \u00e0 [Localit\u00e9 3] et se sont install\u00e9s \u00e0 [Localit\u00e9 2] ; que les exposants faisaient valoir que depuis leur entr\u00e9e en France en m\u00eame temps que leur enfant le 12 mars 2004, ils s\u00e9journent tous deux de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais et sont titulaires de cartes de s\u00e9jour temporaires produites avec leurs conclusions d'appel ; que l'arr\u00eat attaqu\u00e9 ne dit pas le contraire ; que par suite, l'enfant [L] n'est pas entr\u00e9 en France dans le cadre de la proc\u00e9dure du regroupement familial, de sorte que M. [J] pouvait pr\u00e9tendre au b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales du chef de celui-ci sans avoir \u00e0 produire le certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical d\u00e9livr\u00e9 par l'agence nationale de l'accueil des \u00e9trangers et des migrations (devenue OFII) ; qu'en d\u00e9cidant le contraire la Cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, dans leur r\u00e9daction issue respectivement de la loi n\u00b0 2005-1579 du 19 d\u00e9cembre 2005 et du d\u00e9cret n\u00b0 2006-234 du 27 f\u00e9vrier 2006, ensemble les articles 8 et 14 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et 3-1 de la Convention internationale des droits de l'enfant."
    ]
}