{
    "decision-0": [
        "CIV. 2",
        "CM",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 16 juin 2016",
        "Cassation",
        "Mme FLISE, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 1009 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 M 14-29.920",
        "Aide juridictionnelle totale en d\u00e9fense",
        "au profit de Mme X... C....",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 9 juillet 2015.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, DEUXI\u00c8ME CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par la caisse d'allocations familiales (CAF) du Nord, dont le si\u00e8ge est [...] ,",
        "contre l'arr\u00eat rendu le 31 octobre 2014 par la cour d'appel de Douai (chambre sociale, s\u00e9curit\u00e9 sociale), dans le litige l'opposant \u00e0 Mme Y... X... C..., domicili\u00e9e [...] ,",
        "d\u00e9fenderesse \u00e0 la cassation ;",
        "La demanderesse invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 18 mai 2016, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : Mme Flise, pr\u00e9sident, Mme Olivier, conseiller rapporteur, M. Pr\u00e9tot, conseiller doyen, Mme Szirek, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Olivier, conseiller, les observations de la SCP Rousseau et Tapie, avocat de la caisse d'allocations familiales du Nord, de la SCP Garreau, Bauer-Violas et Feschotte-Desbois, avocat de Mme X... C..., et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen unique, pris en ses deux premi\u00e8res branches :"
    ],
    "decision-2": [
        "Vu les articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale dans leur r\u00e9daction issue, respectivement, de la loi n\u00b0 2005-1579 du 19 d\u00e9cembre 2005 et du d\u00e9cret n\u00b0 2006-234 du 27 f\u00e9vrier 2006, ensemble les articles 8 et 14 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales ;",
        "Attendu que le premier de ces textes subordonne \u00e0 la production d'un titre ou d'un document attestant de la r\u00e9gularit\u00e9 de leur s\u00e9jour comme de celui des enfants qui sont \u00e0 leur charge, le versement des prestations familiales aux \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de l'Union europ\u00e9enne, d'un Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique ; que selon le deuxi\u00e8me, la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants \u00e9trangers que le b\u00e9n\u00e9ficiaire a \u00e0 charge et au titre desquels il demande des prestations familiales est justifi\u00e9e notamment par la production d'un certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical de l'enfant d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration \u00e0 l'issue de la proc\u00e9dure d'introduction ou d'admission au s\u00e9jour au titre du regroupement familial ; que ces nouvelles dispositions, qui rev\u00eatent un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 dans un Etat d\u00e9mocratique d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants, ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e au droit \u00e0 la vie familiale garanti par les articles 8 et 14 de cette Convention ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu, selon l'arr\u00eat attaqu\u00e9, que Mme X... C..., ressortissante de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, entr\u00e9e en France en 2003 et titulaire d'une carte de s\u00e9jour temporaire, a sollicit\u00e9, le 21 avril 2010, de la caisse d'allocations familiales du Nord (la caisse) le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales pour son fils U..., n\u00e9 le [...] au Congo, entr\u00e9 en France en 2005 et titulaire d'un document de circulation pour \u00e9tranger mineur d\u00e9livr\u00e9 le 24 ao\u00fbt 2006 ; que la caisse lui ayant oppos\u00e9 un refus, elle a saisi d'un recours une juridiction de s\u00e9curit\u00e9 sociale ;",
        "Attendu que pour accueillir celui-ci, l'arr\u00eat retient d'abord, que jusqu'\u00e0 l'entr\u00e9e en vigueur de la loi du 19 d\u00e9cembre 2005 qui a modifi\u00e9 les conditions d'attribution des prestations sociales, le b\u00e9n\u00e9fice de celles-ci ne pouvait \u00eatre subordonn\u00e9 \u00e0 la production d'un certificat de l'office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration, et que Mme X... C... r\u00e9side sur le territoire national fran\u00e7ais depuis le 10 ao\u00fbt 2003 et y vit avec son fils mineur depuis le 10 ao\u00fbt 2005, soit ant\u00e9rieurement \u00e0 l'entr\u00e9e en vigueur de la loi du 19 d\u00e9cembre 2005, ensuite, que l'attestation pr\u00e9fectorale pr\u00e9vue \u00e0 l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale n'a pu \u00eatre \u00e9tablie, d\u00e8s lors que Mme X... C... a \u00e9t\u00e9 admise au s\u00e9jour en France sur un fondement diff\u00e9rent du 7\u00b0 de l'article L. 131-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; qu'il est \u00e9galement \u00e9tabli que l'enfant n'est pas entr\u00e9 en France dans le cadre de la proc\u00e9dure de regroupement familial \u00e0 l'issue de laquelle un certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical de l'enfant est d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration, de sorte que la production d'un tel certificat ne peut \u00eatre exig\u00e9e ; qu'enfin, une telle exigence porterait une atteinte disproportionn\u00e9e au droit \u00e0 la vie familiale garanti par les articles 8 et 14 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde et aux dispositions protectrices adopt\u00e9es par la Convention internationale des droits de l'enfant sign\u00e9e le 26 janvier 1990 ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Qu'en statuant ainsi, alors que la demande form\u00e9e le 22 avril 2010 se rapportait \u00e0 des prestations post\u00e9rieures \u00e0 l'entr\u00e9e en vigueur des deux premiers textes susvis\u00e9s, la cour d'appel a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur l'autre branche du moyen :",
        "CASSE ET ANNULE, en toutes ses dispositions, l'arr\u00eat rendu le 31 octobre 2014, entre les parties, par la cour d'appel de Douai ; remet, en cons\u00e9quence, la cause et les parties dans l'\u00e9tat o\u00f9 elles se trouvaient avant ledit arr\u00eat et, pour \u00eatre fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Douai, autrement compos\u00e9e ;",
        "Condamne Mme X... C... aux d\u00e9pens ;",
        "Vu l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande de la SCP Garreau, Bauer-Violas et Feschotte-Desbois ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'arr\u00eat cass\u00e9 ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, deuxi\u00e8me chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du seize juin deux mille seize."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Rousseau et Tapie, avocat aux Conseils, pour la caisse d'allocations familiales du Nord",
        "Il est reproch\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat infirmatif attaqu\u00e9 d'avoir ordonn\u00e9 \u00e0 la caisse d'allocations familiales du Nord de verser \u00e0 Mme X... C... les allocations familiales qui lui \u00e9taient dues \u00e0 compter du 22 avril 2010 et ce avec int\u00e9r\u00eat au taux l\u00e9gal \u00e0 compter du 2 d\u00e9cembre 2010 ;",
        "Aux motifs qu'il ressort des dispositions des articles L. 512-1 et L. 512-2, D. 512-1 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, que les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, titulaires d'un titre exig\u00e9 d'eux en vertu soit de dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit de trait\u00e9s ou accords internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France, b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9, pour les enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de leur entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re dans le cadre de la proc\u00e9dure de regroupement familial vis\u00e9e au titre IV du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; que selon l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants \u00e9trangers que le b\u00e9n\u00e9ficiaire a \u00e0 charge et au titre desquels il demande des prestations familiales est justifi\u00e9e par la production du certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical de l'enfant, d\u00e9livr\u00e9 par l'Agence nationale de l'accueil des \u00e9trangers et des migrations \u00e0 l'issue de la proc\u00e9dure d'introduction ou d'admission au s\u00e9jour au titre du regroupement familial ; que cependant, jusqu'\u00e0 l'entr\u00e9e en vigueur de la loi du 19 d\u00e9cembre 2005 qui a modifi\u00e9 les conditions d'attribution des prestations familiales, le b\u00e9n\u00e9fice de celles-ci ne pouvait \u00eatre subordonn\u00e9e \u00e0 la production d'un certificat de l'Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration ; qu'or, Mme X... C... r\u00e9side l\u00e9galement sur le territoire national fran\u00e7ais depuis le 10 ao\u00fbt 2003 et y vit avec son fil mineur depuis le 10 ao\u00fbt 2005, soit ant\u00e9rieurement \u00e0 l'entr\u00e9e en vigueur de la loi du 19 d\u00e9cembre 2005 ; que par ailleurs, il n'est pas contest\u00e9 que l'enfant U... S... C..., n\u00e9 le [...] , muni d'un document de circulation pour \u00e9tranger mineur d\u00e9livr\u00e9 le 24 ao\u00fbt 2006, est entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement en France et qu'il vit avec sa m\u00e8re, titulaire d'une carte de s\u00e9jour temporaire (dur\u00e9e de validit\u00e9 du 27 mars 2010 et au 25 mars 2011) qui en assure la charge effective et permanente ; que, comme la pr\u00e9fecture du Nord l'a indiqu\u00e9 le 3 juin 2010 en r\u00e9ponse \u00e0 la demande de la caisse d'allocations familiales, l'attestation pr\u00e9fectorale pr\u00e9vue \u00e0 l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale n'a pu \u00eatre \u00e9tablie, d\u00e8s lors que Mme X... C... a \u00e9t\u00e9 admise au s\u00e9jour en France sur un fondement diff\u00e9rent du 7\u00b0 de l'article L. 131-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; qu'il est \u00e9galement \u00e9tabli que l'enfant n'est pas entr\u00e9 en France dans le cadre de la proc\u00e9dure de regroupement familial \u00e0 l'issue de laquelle un certificat de contr\u00f4l\u00e9 m\u00e9dical de l'enfant est d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration, de sorte que la production d'un tel certificat ne peut \u00eatre exig\u00e9 ; qu'enfin, une telle exigence porterait une atteinte disproportionn\u00e9e au droit \u00e0 la vie familiale garanti par les articles 8 et 14 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde et aux dispositions protectrices adopt\u00e9es par la Convention internationale des droits de l'enfant sign\u00e9e le 26 janvier 1990 ; que d\u00e8s lors, la caisse d'allocations familiales n'est pas fond\u00e9e \u00e0 refuser le b\u00e9n\u00e9fice des allocations familiales au seul motif qu'elle ne disposait pas de ce document ;",
        "Alors que, 1\u00b0) le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales sont r\u00e9gies par les dispositions en vigueur pour la p\u00e9riode au titre de laquelle elles sont demand\u00e9es ; que la demande ayant \u00e9t\u00e9 form\u00e9e le 22 avril 2010, elle \u00e9tait r\u00e9gie par les dispositions issues de la loi n\u00b0 2007-1786 du 19 d\u00e9cembre 2007 et du d\u00e9cret n\u00b0 2009-331 du 25 mars 2009 ; qu'en ayant retenu, pour condamner la caisse d'allocations familiales au versement des prestations familiales litigieuses, que ces dispositions n'\u00e9taient pas applicables au pr\u00e9sent litige, la cour d'appel a viol\u00e9 par refus d'application l'article L. 512-2 dans sa r\u00e9daction issue de la loi du 19 d\u00e9cembre 2007 et l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale issu du d\u00e9cret du 25 mars 2009 ;",
        "Alors que 2\u00b0) selon l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de l'Union europ\u00e9enne, d'un Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique et s\u00e9journant r\u00e9guli\u00e8rement en France b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales, sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9, pour les enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de l'un des six documents express\u00e9ment vis\u00e9s par l'article D. 512-2 du code de s\u00e9curit\u00e9 sociale (dont le certificat m\u00e9dical d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de l'int\u00e9gration et de l'immigration pour les enfants entr\u00e9s au titre du regroupement familial) correspondant aux cat\u00e9gories vis\u00e9es par l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ; qu'une telle production ne correspond pas \u00e0 une exigence disproportionn\u00e9e au regard des stipulations des articles 8 et 14 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'Homme ni de la convention internationale des droits de l'enfant sign\u00e9 le 26 janvier 1990, alors m\u00eame que l'enfant n'aurait pas fait l'objet du certificat m\u00e9dical pr\u00e9cit\u00e9 du fait qu'il n'est pas rentr\u00e9 sur le territoire au titre du regroupement familial ; que ces dispositions internes rev\u00eatent un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 dans un Etat d\u00e9mocratique d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants ; qu'en condamnant la caisse au versement des allocations familiales en retenant \u00e9galement qu'elle ne pouvait exiger la production du certificat m\u00e9dical d\u00e9livr\u00e9 dans le cadre de la proc\u00e9dure de regroupement familial, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, ensemble les stipulations des articles 8 et 14 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'Homme et la convention internationale des droits de l'enfant sign\u00e9e le 26 janvier 1990 ;",
        "Alors que, 3\u00b0) et subsidiairement, en supposant que les dispositions applicables fussent celles en vigueur ant\u00e9rieurement \u00e0 la loi du 19 d\u00e9cembre 2007 et m\u00eame \u00e0 la loi du 19 d\u00e9cembre 2005, l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale dans sa r\u00e9daction issue de la loi du 29 d\u00e9cembre 1986 ouvrait le b\u00e9n\u00e9fice de plein droit des prestations familiales aux \u00e9trangers titulaires d'un titre exig\u00e9 d'eux en vertu soit de dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit de trait\u00e9s ou accords internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France et pr\u00e9voit qu'un d\u00e9cret fixe la liste des titres et justifications attestant la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e9trangers et des enfants qu'ils ont \u00e0 charge et au titre desquels des prestations familiales sont demand\u00e9es ; que les articles D. 511-1 et D. 511-2 pris en application de ces dispositions fixent la liste des titres et justifications attestant la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e9trangers et des enfants qu'ils ont \u00e0 charge et au titre desquels des prestations familiales sont demand\u00e9es, c'est-\u00e0-dire soit un extrait d'acte de naissance en France, soit un certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical d\u00e9livr\u00e9 par l'office des migrations internationales \u00e0 l'issue de la proc\u00e9dure de regroupement familial et comportant le nom de l'enfant ; que tant les dispositions ant\u00e9rieures que post\u00e9rieures \u00e0 l'entr\u00e9e en vigueur de la loi du 19 d\u00e9cembre 2005 exigeaient donc la production d'un certificat m\u00e9dical, exigence qui, dans un cas comme dans l'autre, rev\u00eatait un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 dans un Etat d\u00e9mocratique d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants ; qu'en s'\u00e9tant fond\u00e9e sur l'absence d'exigibilit\u00e9 du certificat m\u00e9dical d\u00e9livr\u00e9 dans le cadre du regroupement familial motif pris que l'int\u00e9ress\u00e9e \u00e9tait entr\u00e9e sur le territoire avant l'entr\u00e9e en vigueur de la loi du 19 d\u00e9cembre 2005, quand les dispositions ant\u00e9rieurement applicables exigeaient de la m\u00eame fa\u00e7on la production d'un certificat m\u00e9dical d\u00e9livr\u00e9 aux enfants entr\u00e9s sur le territoire dans le cadre du regroupement familial, la cour d'appel a viol\u00e9 les dispositions de l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale dans leur r\u00e9daction issue de la loi du 29 d\u00e9cembre 1986, des articles D. 511-1 et D. 511-2 du m\u00eame code, ensemble des articles 8 et 14 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'Homme et de la convention internationale des droits de l'enfant sign\u00e9e le 26 janvier 1990."
    ]
}