{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "JT",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 13 juillet 2016",
        "Rejet",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 925 F-P+B",
        "Pourvoi n\u00b0 B 15-22.854",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. T....",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 2 juin 2015.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par M. V... T..., domicili\u00e9 chez M. N... [...] ,",
        "contre l'ordonnance rendue le 16 d\u00e9cembre 2014 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Paris (p\u00f4le 2, chambre 11), dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ au pr\u00e9fet de police, domicili\u00e9 [...] ,",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Paris, domicili\u00e9 [...] ,",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation ;",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, les deux moyens de cassation annex\u00e9s au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 21 juin 2016, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sentes : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Bignon, conseiller doyen, Mme Nguyen, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Waquet, Farge et Hazan, avocat de M. T..., et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Attendu, selon l'ordonnance attaqu\u00e9e (Paris, 16 d\u00e9cembre 2014), rendue par un premier pr\u00e9sident, et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, que, le 9 d\u00e9cembre 2014, M. T..., de nationalit\u00e9 tunisienne, en situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national, a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 suivre les policiers dans les locaux des services de police apr\u00e8s un contr\u00f4le d'identit\u00e9, r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 14 heures 30, en ex\u00e9cution de r\u00e9quisitions \u00e9crites du procureur de la R\u00e9publique prises au visa de l'article 78-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, suivi d'un contr\u00f4le des titres de s\u00e9jour effectu\u00e9 sur le fondement de l'article L. 611-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; que le m\u00eame jour, \u00e0 17 heures 30, l'int\u00e9ress\u00e9 a re\u00e7u notification de l'arr\u00eat\u00e9 portant placement en r\u00e9tention et des droits y aff\u00e9rents ;"
    ],
    "decision-2": [
        "Sur le premier moyen :",
        "Attendu que M. T... fait grief \u00e0 l'ordonnance de prolonger la mesure de r\u00e9tention, alors, selon le moyen, qu'en application de l'article L. 611-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, \u00e0 la suite d'un contr\u00f4le d'identit\u00e9 effectu\u00e9 en application des articles 78-1, 78-2, 78-2-1 et 78-2-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, les personnes de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re peuvent \u00eatre tenues de pr\u00e9senter les pi\u00e8ces et documents ou documents sous le couvert desquels elles sont autoris\u00e9es \u00e0 circuler ou \u00e0 s\u00e9journer en France si des \u00e9l\u00e9ments objectifs d\u00e9duits de circonstances ext\u00e9rieures \u00e0 la personne m\u00eame de l'int\u00e9ress\u00e9 sont de nature \u00e0 faire appara\u00eetre sa qualit\u00e9 d'\u00e9tranger ; que la mise en oeuvre r\u00e9guli\u00e8re de cette facult\u00e9 suppose, en amont, que le contr\u00f4le d'identit\u00e9 op\u00e9r\u00e9 soit lui-m\u00eame r\u00e9gulier ; que le contr\u00f4le d'identit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 en l'esp\u00e8ce en ex\u00e9cution de r\u00e9quisitions \u00e9crites du procureur de la R\u00e9publique de Paris du 8 d\u00e9cembre 2014, prises au visa des articles 78-2 et 78-3 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, aux fins de rechercher les personnes susceptibles d'avoir commis une liste d'infractions pr\u00e9cises dans laquelle \u00e9taient vis\u00e9es celles \u00e0 la l\u00e9gislation sur les \u00e9trangers ; que, dans le cadre ainsi d\u00e9fini aux r\u00e9quisitions, \u00e9tait applicable le droit commun selon lequel le contr\u00f4le d'identit\u00e9 ne peut \u00eatre effectu\u00e9 qu'en pr\u00e9sence de pr\u00e9somptions d'infraction ou d'\u00e9l\u00e9ments d'extran\u00e9it\u00e9 ; qu'en se bornant \u00e0 v\u00e9rifier la r\u00e9gularit\u00e9 du contr\u00f4le de titre op\u00e9r\u00e9 sur le fondement de l'article L. 611-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile \u00e0 partir des mentions du proc\u00e8s-verbal de contr\u00f4le d'identit\u00e9 relatives \u00e0 l'identit\u00e9 et la nationalit\u00e9, sans s'assurer de la r\u00e9gularit\u00e9, en amont, du contr\u00f4le d'identit\u00e9 lui-m\u00eame, le magistrat d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 a viol\u00e9 les articles 78-2 et 78-3 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, ensemble l'article L. 611-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Mais attendu que si le constat des \u00e9l\u00e9ments objectifs, d\u00e9duits de circonstances ext\u00e9rieures \u00e0 la personne, de nature \u00e0 faire appara\u00eetre sa qualit\u00e9 d'\u00e9tranger, doit pr\u00e9c\u00e9der le contr\u00f4le des titres de s\u00e9jour intervenu sur le fondement de l'article L. 611-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, un tel constat n'a pas \u00e0 \u00eatre pr\u00e9alable au contr\u00f4le d'identit\u00e9 effectu\u00e9 en application de l'article 78-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, mais peut r\u00e9sulter de celui-ci ; qu'en \u00e9non\u00e7ant que le proc\u00e8s-verbal de contr\u00f4le d'identit\u00e9 d\u00e9taillait les nom, pr\u00e9nom, date et lieu de naissance, adresse et nationalit\u00e9, tous \u00e9l\u00e9ments r\u00e9guli\u00e8rement et logiquement d\u00e9clin\u00e9s lors du contr\u00f4le d'identit\u00e9, le premier pr\u00e9sident s'est assur\u00e9 de la r\u00e9gularit\u00e9 de ce contr\u00f4le d'identit\u00e9, au regard des moyens pr\u00e9sent\u00e9s en appel ; que le moyen n'est pas fond\u00e9 ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Sur le second moyen :",
        "Attendu que M. T... fait le m\u00eame grief \u00e0 l'ordonnance, alors, selon le moyen,",
        "1\u00b0/ qu'en affirmant que le document intitul\u00e9 \u00ab audition de l'\u00e9tranger interpell\u00e9 \u00bb ne constitue qu'un \u00ab recueil de renseignements administratifs \u00bb, le magistrat d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 a d\u00e9natur\u00e9 cette pi\u00e8ce de la proc\u00e9dure et viol\u00e9 l'article 1134 du code civil ;",
        "2\u00b0/ que pour les n\u00e9cessit\u00e9s d'une v\u00e9rification du droit de circulation ou de s\u00e9jour sur le territoire fran\u00e7ais, un officier de police judiciaire ne peut placer une personne en retenue dans les locaux de police ou de gendarmerie que dans le cadre et le respect des dispositions de l'article L. 611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; que ce n'est que dans la mesure o\u00f9 aucune v\u00e9rification n'est n\u00e9cessaire que les services de police ne sont pas tenus de la placer en retenue ; qu'il ne r\u00e9sulte pas des mentions du proc\u00e8s-verbal de police que M. T... aurait reconnu se trouver en situation irr\u00e9guli\u00e8re, qu'il a \u00e9t\u00e9 conduit dans les locaux de police pour l'examen de sa situation administrative et qu'une mesure d'\u00e9loignement devait \u00eatre instruite ; qu'il r\u00e9sulte des pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure qu'un proc\u00e8s-verbal d'audition a \u00e9t\u00e9 dress\u00e9 ; que le magistrat d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, qui admet que des v\u00e9rifications administratives ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es, a viol\u00e9 l'article L. 611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "3\u00b0/ que le maintien \u00e0 disposition de l'\u00e9tranger jusqu'\u00e0 son placement en r\u00e9tention dans le cadre du r\u00e9gime de l'audition libre de l'article 62 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale n'est r\u00e9gulier qu'en l'absence de contrainte d\u00fbment \u00e9tablie ; qu'il appartient au juge de la prolongation de la r\u00e9tention de le v\u00e9rifier ; qu'en se bornant \u00e0 constater que la preuve d'une contrainte n'\u00e9tait pas rapport\u00e9e lorsqu'il devait v\u00e9rifier si la preuve de l'absence de contrainte avait \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e, le magistrat d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 a viol\u00e9 l'article 62 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "4\u00b0/ qu'il ne r\u00e9sulte d'aucune pi\u00e8ce de la proc\u00e9dure que M. T... ait re\u00e7u notification de son droit de quitter les locaux de police ou de gendarmerie, ait d\u00e9clar\u00e9 avoir suivi de son plein gr\u00e9 les policiers, n'avoir subi aucune contrainte de leur part ou avoir accept\u00e9 de rester \u00e0 leur disposition le temps de son audition ; que le magistrat d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 a viol\u00e9 l'article 62 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "5\u00b0) qu'en toute hypoth\u00e8se, la r\u00e9tention sous contrainte de l'\u00e9tranger en raison de sa situation irr\u00e9guli\u00e8re, dans le cadre des dispositions de l'article 62 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale et dans l'attente de la notification des mesures annonc\u00e9es d'\u00e9loignement et de r\u00e9tention, suppose que l'int\u00e9ress\u00e9 ait imm\u00e9diatement re\u00e7u notification de ses droits de personne retenue ; qu'il r\u00e9sulte des constatations de l'ordonnance attaqu\u00e9e que contr\u00f4l\u00e9 le 9 d\u00e9cembre 2014 \u00e0 14 h 30, le placement en r\u00e9tention administrative et les droits aff\u00e9rents n'ont \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9s \u00e0 M. T..., retenu dans les locaux de police, qu'\u00e0 17 h 39, de sorte que la proc\u00e9dure n'est pas r\u00e9guli\u00e8re au regard des dispositions de l'article 62 pr\u00e9cit\u00e9 qui a ainsi \u00e9t\u00e9 viol\u00e9 ;",
        "6\u00b0/ que la r\u00e9tention sous contrainte de l'\u00e9tranger en raison de sa situation irr\u00e9guli\u00e8re, dans le cadre des dispositions de l'article 62 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale et dans l'attente de la notification des mesures annonc\u00e9es d'\u00e9loignement et de r\u00e9tention, suppose que l'int\u00e9ress\u00e9 ait \u00e9t\u00e9 mis en mesure d'exercer effectivement ses droits de personne retenue ; que le magistrat d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, qui n'a pas exerc\u00e9 son contr\u00f4le sur ce point, a derechef viol\u00e9 l'article 62 pr\u00e9cit\u00e9 ;"
    ],
    "decision-5": [
        "Mais attendu que l'ordonnance \u00e9nonce qu'aucune mesure d'enqu\u00eate ou de v\u00e9rification n'\u00e9tait n\u00e9cessaire, puisque l'irr\u00e9gularit\u00e9 de la situation de l'int\u00e9ress\u00e9 \u00e9tait apparue d\u00e8s le contr\u00f4le des titres de s\u00e9jour, et qu'aucune privation de libert\u00e9 n'\u00e9tait intervenue avant le placement en r\u00e9tention, d\u00e8s lors que l'\u00e9tranger avait \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 suivre les policiers pour recevoir la notification de ses droits, intervenue trois heures apr\u00e8s le contr\u00f4le initial ; que le premier pr\u00e9sident n'a pu qu'en d\u00e9duire, sans d\u00e9naturer l'acte portant recueil d'informations sur la situation administrative de l'\u00e9tranger, et abstraction faite du motif surabondant critiqu\u00e9 par la troisi\u00e8me branche du moyen, que la proc\u00e9dure, qui ne relevait ni des dispositions de l'article 62 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ni de celles de l'article L. 611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8re ; que le moyen ne peut \u00eatre accueilli ;"
    ],
    "decision-6": [
        "PAR CES MOTIFS :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Vu l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du treize juillet deux mille seize."
    ],
    "decision-7": [
        "MOYENS ANNEXES au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyens produits par la SCP Waquet, Farge et Hazan, avocat aux Conseils, pour M. T...",
        "PREMIER MOYEN DE CASSATION",
        "IL EST FAIT GRIEF \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e D'AVOIR INFIRME l'ordonnance du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention du 14 d\u00e9cembre 2014 et statuant de nouveau, ORDONNE la prolongation de la r\u00e9tention de M. T... dans des locaux ne d\u00e9pendant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire et pour une dur\u00e9e de 20 jours,",
        "AUX MOTIFS QUE la cour constate que l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 conform\u00e9ment aux r\u00e9quisitions du procureur de la R\u00e9publique en date du 8 d\u00e9cembre 2014 ; que le proc\u00e8s-verbal de contr\u00f4le d'identit\u00e9 du 9 d\u00e9cembre 2014 14h30 d\u00e9taille les nom, pr\u00e9nom, date et lieu de naissance, adresse et nationalit\u00e9, tous \u00e9l\u00e9ments r\u00e9guli\u00e8rement et logiquement d\u00e9clin\u00e9s par l'int\u00e9ress\u00e9 lors dudit contr\u00f4le ; que d\u00e8s lors les policiers \u00e9taient fond\u00e9s, sans qu'il soit n\u00e9cessaire de caract\u00e9riser quelque autre \u00e9l\u00e9ment d'extran\u00e9it\u00e9, \u00e0 faire application de l'article L 611-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; qu'il convient en cons\u00e9quence d'infirmer l'ordonnance querell\u00e9e de ce chef;",
        "ALORS QU'en application de l'article L 611-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, \u00e0 la suite d'un contr\u00f4le d'identit\u00e9 effectu\u00e9 en application des articles 78-1, 78-2, 78-2-1 et 78-2-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, les personnes de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re peuvent \u00eatre tenues de pr\u00e9senter les pi\u00e8ces et documents ou documents sous le couvert desquels elles sont autoris\u00e9es \u00e0 circuler ou \u00e0 s\u00e9journer en France si des \u00e9l\u00e9ments objectifs d\u00e9duits de circonstances ext\u00e9rieures \u00e0 la personne m\u00eame de l'int\u00e9ress\u00e9 sont de nature \u00e0 faire appara\u00eetre sa qualit\u00e9 d'\u00e9tranger; que la mise en oeuvre r\u00e9guli\u00e8re de cette facult\u00e9 suppose, en amont, que le contr\u00f4le d'identit\u00e9 op\u00e9r\u00e9 soit lui-m\u00eame r\u00e9gulier ; que le contr\u00f4le d'identit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 en l'esp\u00e8ce en ex\u00e9cution de r\u00e9quisitions \u00e9crites du procureur de la R\u00e9publique de Paris du 8 d\u00e9cembre 2014, prises au visa des articles 78-2 et 78-3 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, aux fins de rechercher les personnes susceptibles d'avoir commis une liste d'infractions pr\u00e9cises dans laquelle \u00e9taient vis\u00e9es celles \u00e0 la l\u00e9gislation sur les \u00e9trangers ; que, dans le cadre ainsi d\u00e9fini aux r\u00e9quisitions, \u00e9tait applicable le droit commun selon lequel le contr\u00f4le d'identit\u00e9 ne peut \u00eatre effectu\u00e9 qu'en pr\u00e9sence de pr\u00e9somptions d'infraction ou d'\u00e9l\u00e9ments d'extran\u00e9it\u00e9 ; qu'en se bornant \u00e0 v\u00e9rifier la r\u00e9gularit\u00e9 du contr\u00f4le de titre op\u00e9r\u00e9 sur le fondement de l'article L 611-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile \u00e0 partir des mentions du proc\u00e8s-verbal de contr\u00f4le d'identit\u00e9 relatives \u00e0 l'identit\u00e9 et la nationalit\u00e9, sans s'assurer de la r\u00e9gularit\u00e9, en amont, du contr\u00f4le d'identit\u00e9 lui-m\u00eame, le magistrat d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 a viol\u00e9 les articles 78-2 et 78-3 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, ensemble l'article L 611-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile.",
        "SECOND MOYEN DE CASSATION",
        "IL EST FAIT GRIEF \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e D'AVOIR INFIRME l'ordonnance du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention du 14 d\u00e9cembre 2014 et statuant de nouveau, ORDONNE la prolongation de la r\u00e9tention de M. T... dans des locaux ne d\u00e9pendant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire et pour une dur\u00e9e de 20 jours,",
        "AUX MOTIFS, sur le moyen tir\u00e9 de la nullit\u00e9 de la mise \u00e0 disposition et la n\u00e9cessit\u00e9 d'une mesure de retenue, QUE d\u00e8s lors qu'aucune mesure d'enqu\u00eate n'\u00e9tait n\u00e9cessaire, la mesure de mise \u00e0 disposition est parfaitement r\u00e9guli\u00e8re ; sur moyen de nullit\u00e9 tir\u00e9 de l'irr\u00e9gularit\u00e9 de la mise \u00e0 disposition du fait de la contrainte exerc\u00e9e ; QU'il ne r\u00e9sulte d'aucune pi\u00e8ce de proc\u00e9dure que quelque contrainte ait \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9e, l'int\u00e9ress\u00e9 ayant \u00e9t\u00e9 d\u00fbment \"invit\u00e9\" \u00e0 suivre les policiers comme mentionn\u00e9 au proc\u00e8s-verbal pr\u00e9c\u00e9demment cit\u00e9, sur le moyen tir\u00e9 de la nullit\u00e9 de l'audition libre, la cour constate que c'est \u00e0 tort que figure en proc\u00e9dure un document intitul\u00e9 \"audition\", d\u00e8s lors qu'il ne s'agit que d'un recueil de renseignements administratifs ; sur le moyen de nullit\u00e9 tir\u00e9 de ce qu'une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e, la cour constate QUE cette all\u00e9gation est d\u00e9nu\u00e9e de fondement, les v\u00e9rifications administratives r\u00e9alis\u00e9es ne sauraient se confondre avec un acte d'enqu\u00eate ; sur le moyen tir\u00e9 de la tardivet\u00e9 de notification des droits en r\u00e9tention, la cour consid\u00e8re QUE l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 le 9 d\u00e9cembre 2014 \u00e0 14h30, son placement en r\u00e9tention administrative et les droits aff\u00e9rents lui ont \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9s \u00e0 17h39, ce qui au regard des diligences accomplies, transport, recherche d'interpr\u00e8te, recueil de renseignements administratifs, ne saurait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme tardif ; sur le moyen tir\u00e9 d'une irr\u00e9gularit\u00e9 en raison d'une privation arbitraire de libert\u00e9 dans le d\u00e9lai du contr\u00f4le jusqu'\u00e0 la mise \u00e0 disposition, la cour consid\u00e8re QUE l'int\u00e9ress\u00e9 ayant d\u00fbment \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 suivre les policiers comme il r\u00e9sulte du proc\u00e8s-verbal pr\u00e9cit\u00e9, aucune privation de libert\u00e9 coercitive et arbitraire n'est donc caract\u00e9ris\u00e9e, QUE, sur le moyen tir\u00e9 d'une violation de l'article R 551-4 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, la cour constate que la notification des droits et le document \u00e9tabli \u00e0 cet effet est parfaitement r\u00e9gulier ; en cons\u00e9quence, il convient d'infirmer l'ordonnance querell\u00e9e et de prolonger la mesure dans les termes du dispositif ;",
        "1\u00b0) ALORS QU'en affirmant que le document intitul\u00e9 \u00ab audition de l'\u00e9tranger interpell\u00e9 \u00bb ne constitue qu'un \u00ab recueil de renseignements administratifs \u00bb, le magistrat d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 a d\u00e9natur\u00e9 cette pi\u00e8ce de la proc\u00e9dure et viol\u00e9 l'article 1134 du code civil ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE pour les n\u00e9cessit\u00e9s d'une v\u00e9rification du droit de circulation ou de s\u00e9jour sur le territoire fran\u00e7ais, un officier de police judiciaire ne peut placer une personne en retenue dans les locaux de police ou de gendarmerie que dans le cadre et le respect des dispositions de l'article L. 611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; que ce n'est que dans la mesure o\u00f9 aucune v\u00e9rification n'est n\u00e9cessaire que les services de police ne sont pas tenus de la placer en retenue ; qu'il ne r\u00e9sulte pas des mentions du proc\u00e8s-verbal de police que M. T... aurait reconnu se trouver en situation irr\u00e9guli\u00e8re, qu'il a \u00e9t\u00e9 conduit dans les locaux de police pour l'examen de sa situation administrative et qu'une mesure d'\u00e9loignement devait \u00eatre instruite ; qu'il r\u00e9sulte des pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure qu'un proc\u00e8s-verbal d'audition a \u00e9t\u00e9 dress\u00e9; que le magistrat d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, qui admet que des v\u00e9rifications administratives ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es, a viol\u00e9 l'article L 611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile;",
        "3\u00b0) ALORS QUE le maintien \u00e0 disposition de l'\u00e9tranger jusqu'\u00e0 son placement en r\u00e9tention dans le cadre du r\u00e9gime de l'audition libre de l'article 62 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale n'est r\u00e9gulier qu'en l'absence de contrainte d\u00fbment \u00e9tablie ; qu'il appartient au juge de la prolongation de la r\u00e9tention de le v\u00e9rifier ; qu'en se bornant \u00e0 constater que la preuve d'une contrainte n'\u00e9tait pas rapport\u00e9e lorsqu'il devait v\u00e9rifier si la preuve de l'absence de contrainte avait \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e, le magistrat d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 a viol\u00e9 l'article 62 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "4\u00b0) ALORS QU'il ne r\u00e9sulte d'aucune pi\u00e8ce de la proc\u00e9dure que M. T... ait re\u00e7u notification de son droit de quitter les locaux de police ou de gendarmerie, ait d\u00e9clar\u00e9 avoir suivi de son plein gr\u00e9 les policiers, n'avoir subi aucune contrainte de leur part ou avoir accept\u00e9 de rester \u00e0 leur disposition le temps de son audition ; que le magistrat d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 a viol\u00e9 l'article 62 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "5\u00b0) ALORS, en toute hypoth\u00e8se, QUE la r\u00e9tention sous contrainte de l'\u00e9tranger en raison de sa situation irr\u00e9guli\u00e8re, dans le cadre des dispositions de l'article 62 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale et dans l'attente de la notification des mesures annonc\u00e9es d'\u00e9loignement et de r\u00e9tention, suppose que l'int\u00e9ress\u00e9 ait imm\u00e9diatement re\u00e7u notification de ses droits de personne retenue ; qu'il r\u00e9sulte des constatations de l'ordonnance attaqu\u00e9e que contr\u00f4l\u00e9 le 9 d\u00e9cembre 2014 \u00e0 14h30, le placement en r\u00e9tention administrative et les droits aff\u00e9rents n'ont \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9s \u00e0 M. T..., retenu dans les locaux de police, qu'\u00e0 17h39, de sorte que la proc\u00e9dure n'est pas r\u00e9guli\u00e8re au regard des dispositions de l'article 62 pr\u00e9cit\u00e9 qui a ainsi \u00e9t\u00e9 viol\u00e9 ;",
        "6\u00b0) ALORS, enfin, QUE la r\u00e9tention sous contrainte de l'\u00e9tranger en raison de sa situation irr\u00e9guli\u00e8re, dans le cadre des dispositions de l'article 62 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale et dans l'attente de la notification des mesures annonc\u00e9es d'\u00e9loignement et de r\u00e9tention, suppose que l'int\u00e9ress\u00e9 ait \u00e9t\u00e9 mis en mesure d'exercer effectivement ses droits de personne retenue ; que le magistrat d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, qui n'a pas exerc\u00e9 son contr\u00f4le sur ce point, a derechef viol\u00e9 l'article 62 pr\u00e9cit\u00e9."
    ]
}