{
    "decision-0": [
        "CIV. 2",
        "CF",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 4 mai 2017",
        "Rejet",
        "M. X..., conseiller doyen faisant fonction de pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 562 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 F 16-14.214",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de Mme Y....",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 4 f\u00e9vrier 2016.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, DEUXI\u00c8ME CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par Mme D... Y... , domicili\u00e9e [...] \u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0,",
        "contre l'arr\u00eat rendu le 1er juillet 2015 par la cour d'appel d'Aix-en-Provence (14e chambre civile), dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ \u00e0 la caisse d'allocations familiales (CAF) des Bouches-du-Rh\u00f4ne, dont le si\u00e8ge est [...] \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0,",
        "2\u00b0/ au ministre charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, domicili\u00e9 [...] \u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 07 SP,",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation ;",
        "La demanderesse invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, en l'audience publique du 22 mars 2017, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : M. X..., conseiller doyen faisant fonction de pr\u00e9sident, Mme Z..., conseiller rapporteur, M. Poirotte, conseiller, Mme Szirek, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Z..., conseiller, les observations de la SCP Monod, Colin et Stoclet, avocat de Mme Y..., de la SCP Gatineau et Fattaccini, avocat de la caisse d'allocations familiales des Bouches-du-Rh\u00f4ne, Mme A..., avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen unique :"
    ],
    "decision-2": [
        "Attendu, selon l'arr\u00eat attaqu\u00e9 (Aix-en-Provence, 1er juillet 2015) et les productions, que Mme Y..., de nationalit\u00e9 comorienne, soutenant \u00eatre entr\u00e9e en France courant novembre 2008, avec ses deux enfants, Ali B..., n\u00e9e le [...] \u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00e0 Maroni (Grande Comore) et C... Mohamed, n\u00e9 le [...] \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00e0 Mayotte (France), a d\u00e9pos\u00e9, [...] , aupr\u00e8s de la caisse d'allocations familiales des Bouches-du-Rh\u00f4ne (la caisse), une demande de versement des prestations familiales au titre de sa fille Ali, qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e ; qu'elle a saisi d'un recours une juridiction de s\u00e9curit\u00e9 sociale ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu que Mme Y... fait grief \u00e0 l'arr\u00eat de la d\u00e9bouter de son recours, alors, selon le moyen :",
        "1\u00b0/ qu'il r\u00e9sulte des articles L. 512-2, alin\u00e9a 7, du code de s\u00e9curit\u00e9 sociale et D. 512-2, alin\u00e9a 5, du m\u00eame code qu'un parent \u00e9tranger b\u00e9n\u00e9ficie de l'octroi de prestations familiales d\u00e8s lors qu'il justifie \u00eatre titulaire d'une carte de s\u00e9jour temporaire \u00ab vie priv\u00e9e et familiale \u00bb et que l'enfant au b\u00e9n\u00e9fice duquel il sollicite lesdites prestations est entr\u00e9 en France au plus tard en m\u00eame temps que lui ; qu'en l'esp\u00e8ce, il n'\u00e9tait pas contest\u00e9 que l'attestation pr\u00e9fectorale du 9 octobre 2009 \u00e9tablissait qu'Ali B..., mineure au titre de laquelle \u00e9taient sollicit\u00e9es les prestations familiales, \u00e9tait entr\u00e9e en France au plus tard en m\u00eame temps que sa m\u00e8re ; que la cour d'appel a constat\u00e9 qu'elle \u00e9tait b\u00e9n\u00e9ficiaire, depuis le 1er janvier 2010, d'une carte de s\u00e9jour temporaire \u00ab vie priv\u00e9e et familiale \u00bb ; qu'en la d\u00e9boutant de",
        "ses demandes, aux motifs inop\u00e9rants que celle-ci n'\u00e9tait pas titulaire d'un tel titre de s\u00e9jour au 9 octobre 2009, tandis qu'il r\u00e9sultait de ses propres constatations qu'elle remplissait, \u00e0 la date de la d\u00e9cision contest\u00e9e du 10 septembre 2010, toutes les conditions l\u00e9galement requises pour b\u00e9n\u00e9ficier de prestations familiales, la cour d'appel a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s ;",
        "2\u00b0/ que les juges du fond doivent s'assurer, pour d\u00e9bouter un ressortissant \u00e9tranger de sa demande de prestations familiales, que ce dernier ne satisfaisait pas, \u00e0 la date de la d\u00e9cision de la commission de recours amiable contest\u00e9e, aux deux conditions pos\u00e9es par les articles L. 512-2, alin\u00e9a 7, du code de s\u00e9curit\u00e9 sociale et D. 512-2, alin\u00e9a 5, du m\u00eame code ; qu'en la d\u00e9boutant de ses demandes, aux motifs qu'elle n'\u00e9tait pas titulaire d'un titre de s\u00e9jour \u00ab vie priv\u00e9e et familiale \u00bb au 9 octobre 2009, sans v\u00e9rifier si elle n'\u00e9tait pas devenue b\u00e9n\u00e9ficiaire d'un tel titre \u00e0 la date de la d\u00e9cision contest\u00e9e du 10 septembre 2010, la cour d'appel, qui s'est d\u00e9termin\u00e9e par des motifs inop\u00e9rants, a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard des textes susvis\u00e9s ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Mais attendu, selon l'article L. 512-2, alin\u00e9a 3, du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, que les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de l'Union europ\u00e9enne, d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, titulaires d'un titre exig\u00e9 d'eux en vertu soit de dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit de trait\u00e9s ou accords internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9 pour leurs enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de l'une des situations qu'il \u00e9num\u00e8re limitativement ;",
        "Et attendu que l'arr\u00eat rel\u00e8ve que la demande de prestations a \u00e9t\u00e9 instruite dans le cadre de l'article D. 512-2, 5\u00b0, que les services pr\u00e9fectoraux ont consid\u00e9r\u00e9 que l'enfant \u00e9tait entr\u00e9e en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de ses parents mais ont en revanche constat\u00e9 que le parent n'avait pas \u00e9t\u00e9 admis au s\u00e9jour sur le fondement de l'article L. 313-11, 7\u00b0 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "Que de ces constatations et \u00e9nonciations proc\u00e9dant de son appr\u00e9ciation souveraine des \u00e9l\u00e9ments de fait et de preuve qui lui \u00e9taient soumis, la cour d'appel, qui n'a aucunement constat\u00e9 que Mme Y... \u00e9tait titulaire d'un titre de s\u00e9jour temporaire \u00ab vie priv\u00e9e et familiale \u00bb d\u00e9livr\u00e9 au titre de l'article L. 313-11, 7\u00b0 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile et n'avait pas \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 une recherche que ses constatations rendaient inop\u00e9rante, a exactement d\u00e9cid\u00e9 que Mme Y... ne pouvait pas pr\u00e9tendre aux prestations familiales pour sa fille ;",
        "D'o\u00f9 il suit que le moyen n'est pas fond\u00e9 ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Condamne Mme Y... aux d\u00e9pens ;",
        "Vu l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette les demandes ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, deuxi\u00e8me chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du quatre mai deux mille dix-sept."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Monod, Colin et Stoclet, avocat aux Conseils, pour Mme Y....",
        "IL EST FAIT GRIEF \u00e0 l'arr\u00eat infirmatif attaqu\u00e9 d'avoir d\u00e9bout\u00e9 Mme Y... de son recours contre la d\u00e9cision de la commission de recours amiable du 10 septembre 2010 et d'avoir rejet\u00e9 toutes ses demandes ;",
        "AUX MOTIFS PROPRES QUE l'article L313-11-7 du CESEDA pr\u00e9voit les cas de d\u00e9livrance de plein droit de la carte de s\u00e9jour temporaire portant la mention \" vie priv\u00e9e et familiale \" \u00e0 certains \u00e9trangers majeurs ; que l'article L512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale dans sa r\u00e9daction issue de la loi 2005-1579 du 19 d\u00e9cembre 2005 subordonne le droit aux prestations familiales pour les enfants \u00e9trangers qui ne sont pas n\u00e9s en France, \u00e0 la r\u00e9gularit\u00e9 de leur s\u00e9jour ; que cette r\u00e9gularit\u00e9 r\u00e9sulte de justificatifs dont la liste est fix\u00e9e par le d\u00e9cret 2006-234 du 27 f\u00e9vrier 2006, devenu l'article D512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ; que cet article D512-2 est ainsi r\u00e9dig\u00e9 : \u00ab la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants \u00e9trangers que le b\u00e9n\u00e9ficiaire a \u00e0 charge et au titre desquels il demande des prestations familiales est justifi\u00e9e par la production de l'un des documents suivants : 1\u00b0(non invoqu\u00e9 et non applicable) ; 2\u00b0 certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical de l'enfant, d\u00e9livr\u00e9 par l'agence nationale de l'accueil des \u00e9trangers et des migrations \u00e0 l'issue de la proc\u00e9dure d'introduction ou d'admission au s\u00e9jour au titre du regroupement familial ; (id....) ; 5\u00b0 attestation d\u00e9livr\u00e9e par l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale, pr\u00e9cisant que l'enfant est entr\u00e9 en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de ses parents admis au s\u00e9jour sur le fondement du 7\u00b0 de l'article L. 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ou du 5\u00b0 de l'article 6 de l'Accord franco-alg\u00e9rien du 27 d\u00e9cembre 1968 modifi\u00e9 ;(...) ; que la demande a \u00e9t\u00e9 instruite dans le cadre de l'article D512-2-5\u00b0, et que les services pr\u00e9fectoraux ont consid\u00e9r\u00e9 que l'enfant \u00e9tait entr\u00e9e en France \u00ab au plus tard en m\u00eame temps que l'un de ses parents \u00bb ; qu'en revanche, ils ont constat\u00e9 que le parent n'avait pas \u00e9t\u00e9 \u00ab admis au s\u00e9jour sur le fondement de l'article L313-11-7\u00b0 du CESEDA \u00bb ; que la date exacte de la demande de prestations familiales ne ressort pas du dossier, mais elle a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessairement contemporaine de l'attestation pr\u00e9fectorale du 9 octobre 2009 puisque ce document devait \u00eatre joint \u00e0 la demande adress\u00e9e \u00e0 la Caisse, qui y a r\u00e9pondu le 12 juin 2010 ; que Madame B. a fait valoir qu'elle \u00e9tait bien titulaire d'une carte de s\u00e9jour temporaire \u00ab vie priv\u00e9e et familiale \u00bb, mais ce document ne lui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 qu'avec effet au 1er janvier 2010 ; qu'elle n'a fourni aucune carte de s\u00e9jour ou tout autre document justifiant de sa situation ant\u00e9rieure au 1er janvier 2010 ; que les services pr\u00e9fectoraux \u00e9taient donc fond\u00e9s \u00e0 constater, le 9 octobre 2009, que \u00ab Madame B. n'\u00e9tait pas titulaire d'une carte de s\u00e9jour d\u00e9livr\u00e9e au titre de l'article L313-11-7 du CESEDA \u00bb ; que la Caisse a rappel\u00e9 qu'elle \u00e9tait tributaire de la position de l'administration pr\u00e9fectorale qui a d\u00e9termin\u00e9 sa d\u00e9cision du 12 juin 2010 rejetant la demande sur le fondement de l'article D512-2-5\u00b0, l'article D512-2-2\u00b0 n'\u00e9tant ni invoqu\u00e9 ni applicable puisqu'aucune demande de regroupement familial n'avait \u00e9t\u00e9 faite par Madame B. (qui y insiste elle-m\u00eame dans sa lettre adress\u00e9e \u00e0 la commission de recours amiable) ; que Madame B. n'a pas justifi\u00e9 se trouver dans une autre situation pr\u00e9vue par les textes pr\u00e9cit\u00e9s ; que la Caisse a estim\u00e9 devoir \u00e9valuer le droit aux prestations sociales pour l'enfant Ali R. par l'examen de la situation de cette enfant au regard des textes r\u00e9gissant le s\u00e9jour des \u00e9trangers en France ; qu'elle en a conclu que le \u00ab titre de s\u00e9jour \u00bb de l'enfant n'\u00e9tait pas valable pour ouvrir des droits ; que cette motivation ne pouvait \u00eatre retenue car, d'une part, aucun texte n'impose \u00e0 un enfant \u00e9tranger mineur de justifier d'un titre de s\u00e9jour et d'autre part, en d\u00e9pit de la r\u00e9daction des articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, le fait de subordonner le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales \u00e0 la production d'un justificatif de la r\u00e9gularit\u00e9 du s\u00e9jour des enfants mineurs porte une atteinte disproportionn\u00e9e au principe de non discrimination et au droit \u00e0 la protection de la vie familiale et contraire aux articles 8 et 14 de la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme (CEDH) ; que la Commission de recours amiable \u00e9tait donc fond\u00e9e \u00e0 rejeter le recours mais en invoquant le seul motif admissible, \u00e0 savoir l'absence de titre de s\u00e9jour du parent qui demandait les prestations familiales ; qu'en effet, et par application des textes pr\u00e9cit\u00e9s et des articles L. 512-1 et L. 512- 2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, si les \u00e9trangers r\u00e9sidant r\u00e9guli\u00e8rement en France avec leurs enfants mineurs b\u00e9n\u00e9ficient de plein droit des prestations familiales, a contrario, lorsque le ou les parent(s) ne peuvent justifier qu'ils r\u00e9sident r\u00e9guli\u00e8rement en France, ils n'ont aucun droit aux prestations familiales pour leur enfant mineur \u00e9tranger ; que l'acte d'appel a d\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 la Cour une d\u00e9cision statuant sur un contentieux strictement d\u00e9fini et d\u00e9limit\u00e9, et tel qu'il avait \u00e9t\u00e9 soumis au tribunal des affaires de s\u00e9curit\u00e9 sociale ; que la Cour ne saurait donc se prononcer sur une situation qui a pu \u00e9voluer post\u00e9rieurement \u00e0 la date de la demande litigieuse et de la d\u00e9cision prise par la Caisse le 12 juin 2010, contest\u00e9e devant cette commission ; que Madame B. est d'ailleurs parfaitement \u00e9clair\u00e9e sur ce point puisque, dans sa lettre saisissant la commission de recours amiable, elle indiquait \u00ab J'ai \u00e9galement \u00e9crit \u00e0 la Pr\u00e9fecture pour que mon dossier soit r\u00e9examin\u00e9 \u00bb ; que l'issue de cette \u00e9ventuelle d\u00e9marche est donc indiff\u00e9rente \u00e0 la solution du pr\u00e9sent litige ;",
        "1\u00b0) ALORS QU'il r\u00e9sulte des articles L. 512-2, alin\u00e9a 7, du code de s\u00e9curit\u00e9 sociale et D. 512-2, alin\u00e9a 5, du m\u00eame code qu'un parent \u00e9tranger b\u00e9n\u00e9ficie de l'octroi de prestations familiales d\u00e8s lors qu'il justifie \u00eatre titulaire d'une carte de s\u00e9jour temporaire \u00ab vie priv\u00e9e et familiale \u00bb et que l'enfant au b\u00e9n\u00e9fice duquel il sollicite lesdites prestations est entr\u00e9 en France au plus tard en m\u00eame temps que lui ; qu'en l'esp\u00e8ce, il n'\u00e9tait pas contest\u00e9 que l'attestation pr\u00e9fectorale du 9 octobre 2009 \u00e9tablissait qu'Ali B..., mineure au titre de laquelle \u00e9taient sollicit\u00e9es les prestations familiales, \u00e9tait entr\u00e9e en France au plus tard en m\u00eame temps que sa m\u00e8re, Mme Y... ; que la cour d'appel a constat\u00e9 que Mme Y... \u00e9tait b\u00e9n\u00e9ficiaire, depuis le 1er janvier 2010, d'une carte de s\u00e9jour temporaire \u00ab vie priv\u00e9e et familiale \u00bb ; qu'en d\u00e9boutant Mme Y... de ses demandes, aux motifs inop\u00e9rants que celle-ci n'\u00e9tait pas titulaire d'un tel titre de s\u00e9jour au 9 octobre 2009, tandis qu'il r\u00e9sultait de ses propres constatations que Mme Y... remplissait, \u00e0 la date de la d\u00e9cision contest\u00e9e du 10 septembre 2010, toutes les conditions l\u00e9galement requises pour b\u00e9n\u00e9ficier de prestations familiales, la cour d'appel a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE, en tout \u00e9tat de cause, que les juges du fond doivent s'assurer, pour d\u00e9bouter un ressortissant \u00e9tranger de sa demande de prestations familiales, que ce dernier ne satisfaisait pas, \u00e0 la date de la d\u00e9cision de la commission de recours amiable contest\u00e9e, aux deux conditions pos\u00e9es par les articles L. 512-2, alin\u00e9a 7, du code de s\u00e9curit\u00e9 sociale et D. 512-2, alin\u00e9a 5 du m\u00eame code ; qu'en d\u00e9boutant Mme Y... de ses demandes, aux motifs qu'elle n'\u00e9tait pas titulaire d'un titre de s\u00e9jour \u00ab vie priv\u00e9e et familiale \u00bb au 9 octobre 2009, sans v\u00e9rifier si elle n'\u00e9tait pas devenue b\u00e9n\u00e9ficiaire d'un tel titre \u00e0 la date de la d\u00e9cision contest\u00e9e du 10 septembre 2010, la cour d'appel, qui s'est d\u00e9termin\u00e9e par des motifs inop\u00e9rants, a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard des textes susvis\u00e9s."
    ]
}