{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "LG",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 9 novembre 2016",
        "Cassation partielle sans renvoi",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 1235 FS-P+B+R+I",
        "Pourvoi n\u00b0 G 13-28.349",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur le pourvoi form\u00e9 par Mme [S] [D] \u00e9pouse [P], domicili\u00e9e chez M. [I] [T], [Adresse 2],",
        "contre l'ordonnance rendue le 29 mars 2013 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Douai (chambre des libert\u00e9s individuelles), dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ au pr\u00e9fet du [Localit\u00e9 4], domicili\u00e9 en cette qualit\u00e9, [Adresse 3],",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Douai, domicili\u00e9 en son parquet g\u00e9n\u00e9ral, [Adresse 1],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation ;",
        "La demanderesse invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat ;",
        "Vu la communication faite au procureur g\u00e9n\u00e9ral ;",
        "LA COUR, compos\u00e9e conform\u00e9ment \u00e0 l'article R. 431-5 du code de l'organisation judiciaire, en l'audience publique du 4 octobre 2016, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents : Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, M. Matet, conseiller doyen, MM. Hascher, Reynis, Mme Reygner, M. Vigneau, Mme Bozzi, M. Acquaviva, conseillers, MM. Mansion, Roth, Mmes Mouty-Tardieu, Le Cotty, Azar, conseillers r\u00e9f\u00e9rendaires, M. Bernard de La Gatinais, premier avocat g\u00e9n\u00e9ral, Mme Pecquenard, greffier de chambre ;",
        "Sur le rapport de Mme Gargoullaud, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Spinosi et Sureau, avocat de Mme [D], l'avis de M. Bernard de La Gatinais, premier avocat g\u00e9n\u00e9ral, et apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Sur le moyen unique :"
    ],
    "decision-2": [
        "Vu les articles 8 et 15 de la directive 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, du 16 d\u00e9cembre 2008, relative aux normes et proc\u00e9dures communes applicables dans les Etats membres au retour des ressortissants de pays tiers en s\u00e9jour irr\u00e9gulier, ensemble les articles L. 621-2, 2\u00b0, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile et 63 et 67 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, applicables \u00e0 la date des faits ;"
    ],
    "decision-3": [
        "Attendu, selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par un premier pr\u00e9sident, et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, que Mme [D], de nationalit\u00e9 ghan\u00e9enne, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e, en \u00e9tat de flagrance, le 22 mars 2013, \u00e0 [Localit\u00e9 1], point d'entr\u00e9e du tunnel sous la Manche, \u00e0 bord d'un autobus en provenance de [Localit\u00e9 2] (Belgique) et \u00e0 destination de [Localit\u00e9 3] (Royaume-Uni) ; qu'apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 un passeport belge comportant la photographie et le nom d'un tiers, Mme [D] se trouvant d\u00e9pourvue de tout autre document, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en garde \u00e0 vue pour entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais, sur le fondement de l'article L. 621-2, 2\u00b0, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (CESEDA), dans sa r\u00e9daction issue de la loi n\u00b0 2012-1560 du 31 d\u00e9cembre 2012 ; que, le lendemain, le pr\u00e9fet du [Localit\u00e9 4] a pris \u00e0 son encontre une d\u00e9cision de remise aux autorit\u00e9s belges, en vue de sa r\u00e9admission, sur le fondement de l'article 2 de l'arrangement conclu, le 16 avril 1964, entre la France et le Benelux, portant sur la prise en charge des personnes \u00e0 la fronti\u00e8re, et a ordonn\u00e9 son placement en r\u00e9tention administrative ; qu'un juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a prolong\u00e9 cette mesure de r\u00e9tention ; que, par arr\u00eat du 28 janvier 2015 (1re Civ., 28 janvier 2015, pourvoi n\u00b0 13-28.349, Bull. 2015, I, n\u00b0 25), la premi\u00e8re chambre civile de la Cour de cassation a saisi la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne de trois questions pr\u00e9judicielles portant sur l'interpr\u00e9tation des articles 3, 2), et 6, \u00a7 3, de la directive 2008/115/CE pr\u00e9cit\u00e9e ;",
        "Attendu que, pour confirmer la prolongation de la r\u00e9tention, l'ordonnance retient que le placement en garde \u00e0 vue de Mme [D] est r\u00e9gulier d\u00e8s lors que l'infraction d'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re \u00e9tait \u00e9tablie \u00e0 son encontre ;",
        "Attendu cependant que, par arr\u00eat du 7 juin 2016 (CJUE, arr\u00eat du 7 juin 2016, C-47/15), la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne a dit pour droit :",
        "\"1) L'article 2, paragraphe 1, et l'article 3, point 2, de la directive 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, du 16 d\u00e9cembre 2008, relative aux normes et proc\u00e9dures communes applicables dans les Etats membres au retour des ressortissants de pays tiers en s\u00e9jour irr\u00e9gulier, doivent \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9s en ce sens qu'un ressortissant d'un pays tiers se trouve en s\u00e9jour irr\u00e9gulier sur le territoire d'un Etat membre et rel\u00e8ve, \u00e0 ce titre, du champ d'application de cette directive, lorsque, sans remplir les conditions d'entr\u00e9e, de s\u00e9jour ou de r\u00e9sidence, il transite par cet Etat membre en tant que passager d'un autobus, en provenance d'un autre Etat membre, faisant partie de l'espace Schengen, et \u00e0 destination d'un troisi\u00e8me Etat membre se trouvant en dehors de cet espace.",
        "2) La directive 2008/115 doit \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e en ce sens qu'elle s'oppose \u00e0 une r\u00e9glementation d'un Etat membre permettant du seul fait de l'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re par une fronti\u00e8re int\u00e9rieure, conduisant au s\u00e9jour irr\u00e9gulier, l'emprisonnement d'un ressortissant d'un pays tiers, pour lequel la proc\u00e9dure de retour \u00e9tablie par cette directive n'a pas encore \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 son terme.",
        "Cette interpr\u00e9tation est \u00e9galement valable lorsque le ressortissant concern\u00e9 est susceptible d'\u00eatre repris par un autre Etat membre, en application d'un accord ou d'un arrangement au sens de l'article 6, paragraphe 3, de ladite directive.\" ;",
        "Attendu qu'en cas de flagrant d\u00e9lit, le placement en garde \u00e0 vue n'est possible, en vertu des articles 63 et 67 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qu'\u00e0 l'occasion d'enqu\u00eates sur les d\u00e9lits punis d'emprisonnement ; qu'il s'ensuit que le ressortissant d'un pays tiers, entr\u00e9 en France irr\u00e9guli\u00e8rement, par une fronti\u00e8re int\u00e9rieure \u00e0 l'espace Schengen, qui n'encourt pas l'emprisonnement pr\u00e9vu \u00e0 l'article L. 621-2, 2\u00b0, du CESEDA d\u00e8s lors que la proc\u00e9dure de retour \u00e9tablie par la directive 2008/115/CE n'a pas encore \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 son terme, ne peut \u00eatre plac\u00e9 en garde \u00e0 vue \u00e0 l'occasion d'une proc\u00e9dure de flagrant d\u00e9lit diligent\u00e9e du seul chef d'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re ;",
        "Qu'en se d\u00e9terminant comme il l'a fait, sans rechercher si la proc\u00e9dure de retour \u00e9tablie par la directive n\u00b0 2008/115/CE avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 son terme \u00e0 l'\u00e9gard de l'int\u00e9ress\u00e9e, le premier pr\u00e9sident a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale ;"
    ],
    "decision-4": [
        "Vu les articles L. 411-3 du code de l'organisation judiciaire et 1015 du code de proc\u00e9dure civile ;"
    ],
    "decision-5": [
        "PAR CES MOTIFS :",
        "CASSE ET ANNULE, sauf en ce qu'elle d\u00e9clare l'appel recevable, l'ordonnance rendue le 29 mars 2013, entre les parties, par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Douai ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "Vu l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'ordonnance partiellement cass\u00e9e ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du neuf novembre deux mille seize."
    ],
    "decision-6": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Spinosi et Sureau, avocat aux Conseils, pour Mme [D]",
        "Il est reproch\u00e9 \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e d'avoir ordonn\u00e9 la prolongation du maintien de Madame [S] [P] n\u00e9e [D] dans des locaux ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire, pour une dur\u00e9e maximale de vingt jours.",
        "Aux motifs que, \u00ab L'int\u00e9ress\u00e9e reprend devant la cour le moyen soulev\u00e9 devant le premier juge.",
        "Elle fait valoir qu'elle a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en garde \u00e0 vue sur le seul motif d'un s\u00e9jour irr\u00e9gulier.",
        "Or elle rappelle la jurisprudence de la Cour de Cassation selon laquelle :",
        "\u00ab ...il r\u00e9sulte de la jurisprudence de la cour de justice de l'Union Europ\u00e9enne, que la directive 2008/115/CE s'appose \u00e0 une r\u00e9glementation nationale r\u00e9primant le s\u00e9jour irr\u00e9gulier d'une peine d'emprisonnement, en ce que cette r\u00e9glementation est susceptible de conduire, pour ce seul motif, \u00e0 l'emprisonnement d'un ressortissant d'un pays tiers, lorsque ce dernier, non dispos\u00e9 \u00e0 quitter le territoire national volontairement, soit n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9alablement soumis \u00e0 l'une des mesures coercitives pr\u00e9vues \u00e0 l'article 8 de cette directive, soit, a d\u00e9j\u00e0 fuit l'objet d'un placement en r\u00e9tention, mais n'a pas vu expirer la dur\u00e9e maximale de celte mesure qu'en outre, en cas de flagrant d\u00e9lit, le placement en garde \u00e0 vue n'est possible, en vertu des articles 63 et 67 du Code de Proc\u00e9dure Penale, applicables \u00e0 la date des faits, qu'a l'occasion d'enqu\u00eates sur les d\u00e9lits punis d'emprisonnement ; qu'il s'ensuit que le ressortissant d'un pays tiers, en s\u00e9jour irr\u00e9gulier en France, qui n'encourt pas l'emprisonnement pr\u00e9vu par L 621-1 du Code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile lorsqu'Il se trouve dans l'une ou l'autre situation expos\u00e9e par la jurisprudence europ\u00e9enne pr\u00e9cit\u00e9e, ne peut \u00eatre plac\u00e9 en garde \u00e0 vue \u00e0 l'occasion d'une proc\u00e9dure de flagrant d\u00e9lit diligent\u00e9e de ce seul chef \u00bb",
        "Il r\u00e9sulte de la proc\u00e9dure soumise \u00e0 l'appr\u00e9ciation de la cour que l'int\u00e9ress\u00e9e a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en garde \u00e0 vue au visa de l'article L 621-2 du Code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour dos \u00e9trangers et du droit d'asile. (Cf : proc\u00e8s verbal d'interpellation).",
        "Cet article, issu de la loi du 31 d\u00e9cembre 2012, d\u00e9finit l'infraction d'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national comme le fait de p\u00e9n\u00e9trer sans remplir les conditions mentionn\u00e9es aux points a, b ou e du paragraphe 1 de l'article 5 du r\u00e8glement CE n' 562/2006 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 15 mars 2006, \u00e9tablissant un code communautaire relatif au r\u00e9gime de franchissement des fronti\u00e8res par les personnes.",
        "Or le paragraphe 1 a exige que, pour un s\u00e9jour n'exc\u00e9dant pas trois mois sur une p\u00e9riode de six mois, les conditions d'entr\u00e9e pour les ressortissants des pays tiers sont les suivantes : \"\u00eatre en possession d'un document ou de documents de voyage en cours de validit\u00e9 permettant le franchissement de la fronti\u00e8re\"",
        "Dans le cas pr\u00e9cis de [S] [P], cette derni\u00e8re \u00e9tait d\u00e9pourvue de tout document lui permettrait de franchir la fronti\u00e8re, puisqu'elle n'\u00e9tait pas titulaire du passeport qu'elle a pr\u00e9sent\u00e9.",
        "Il s'ensuit que l'infraction d'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re \u00e9tait parfaitement \u00e9tablie, et que c'est \u00e0 bon droit qu'elle a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en garde \u00e0 vue \u00bb ;",
        "Alors qu'il r\u00e9sulte de la jurisprudence de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne (arr\u00eats du 28 avril 2011, El Dridi, C-61/PPU, et du 6 d\u00e9cembre 2011, Achughbabian, C-329/11) que la directive 2008/115/CE s'oppose \u00e0 une r\u00e9glementation nationale r\u00e9primant l'entr\u00e9e et le s\u00e9jour irr\u00e9guliers d'une peine d'emprisonnement, en ce que cette r\u00e9glementation est susceptible de conduire, pour un de ces seuls motifs, \u00e0 l'emprisonnement d'un ressortissant d'un pays tiers, lorsque ce dernier, non dispos\u00e9 \u00e0 quitter le territoire national volontairement, soit n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9alablement soumis \u00e0 l'une des mesures coercitives pr\u00e9vues \u00e0 l'article 8 de cette directive, soit, a d\u00e9j\u00e0 fait l'objet d'un placement en r\u00e9tention, mais n'a pas vu expirer la dur\u00e9e maximale de cette mesure ; qu'en outre, en cas de flagrant d\u00e9lit, le placement en garde \u00e0 vue n'est possible, en vertu des articles 63 et 67 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qu'\u00e0 l'occasion d'enqu\u00eates sur les d\u00e9lits punis d'emprisonnement ; qu'il s'ensuit que le ressortissant d'un pays tiers, entr\u00e9 irr\u00e9guli\u00e8rement et s\u00e9journant de fait irr\u00e9guli\u00e8rement en France, qui n'encourt pas l'emprisonnement pr\u00e9vu par l'article L. 621-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, lorsqu'il se trouve dans l'une ou l'autre situation expos\u00e9e par la jurisprudence europ\u00e9enne pr\u00e9cit\u00e9e, ne peut \u00eatre plac\u00e9 en garde \u00e0 vue \u00e0 l'occasion d'une proc\u00e9dure de flagrant d\u00e9lit diligent\u00e9e de ce seul chef ; qu'en prolongeant n\u00e9anmoins la r\u00e9tention administrative de Madame [S] [P] n\u00e9e [D] qui \u00e9tait entach\u00e9e d'irr\u00e9gularit\u00e9 d\u00e8s lors que la mesure de garde \u00e0 vue qui l'a imm\u00e9diatement pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e, d\u00e9cid\u00e9e pour le seul motif que cette derni\u00e8re \u00e9tait entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8rement sur le territoire fran\u00e7ais, \u00e9tait elle-m\u00eame entach\u00e9e d'irr\u00e9gularit\u00e9 pour \u00eatre fond\u00e9e sur les dispositions de l'article L. 621-2 du Code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, lesquelles doivent \u00eatre laiss\u00e9es inappliqu\u00e9es en ce qu'elles pr\u00e9voient une peine d'emprisonnement pour entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re, compte tenu de l'interpr\u00e9tation adopt\u00e9e par la Cour de Justice de l'Union Europ\u00e9enne, le premier pr\u00e9sident de la Cour d'appel a viol\u00e9 les articles 8 et 15 de la directive n\u00b0 2008/115/CE du Parlement et du Conseil, du 16 d\u00e9cembre 2008, relative aux normes et proc\u00e9dures communes applicables dans les Etats membres au retour des ressortissants de pays tiers en s\u00e9jour irr\u00e9gulier, ensemble les articles 63 et 67 du Code de proc\u00e9dure p\u00e9nale."
    ]
}