{
    "decision-0": [
        "N\u00b0 E 15-85.946 F-D",
        "N\u00b0 4319",
        "FAR",
        "18 OCTOBRE 2016",
        "CASSATION",
        "M. GU\u00c9RIN pr\u00e9sident,",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "________________________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CRIMINELLE, en son audience publique tenue au Palais de Justice \u00e0 PARIS, a rendu l'arr\u00eat suivant :",
        "Statuant sur les pourvois form\u00e9s par :",
        "- M. [T] [G],",
        "- La soci\u00e9t\u00e9 [G] palettes recyclage,",
        "contre l'arr\u00eat de la cour d'appel d'ORL\u00c9ANS, chambre correctionnelle, en date du 16 septembre 2015, qui, pour pr\u00eat illicite de main-d'oeuvre, travail dissimul\u00e9, emploi d'un \u00e9tranger non muni d'une autorisation de travail et aide au s\u00e9jour irr\u00e9gulier d'un \u00e9tranger, a condamn\u00e9 le premier \u00e0 six mois d'emprisonnement avec sursis et 7 000 euros d'amende, la seconde \u00e0 35 000 euros d'amende ;",
        "La COUR, statuant apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 6 septembre 2016 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents dans la formation pr\u00e9vue \u00e0 l'article 567-1-1 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale : M. Gu\u00e9rin, pr\u00e9sident, M. Talabardon, conseiller rapporteur, M. Straehli, conseiller de la chambre ;",
        "Greffier de chambre : Mme Guichard ;",
        "Sur le rapport de M. le conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire TALABARDON, les observations de la soci\u00e9t\u00e9 civile professionnelle C\u00c9LICE, SOLTNER, TEXIDOR et P\u00c9RIER, avocat en la Cour, et les conclusions de M. l'avocat g\u00e9n\u00e9ral LAGAUCHE ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Joignant les pourvois en raison de la connexit\u00e9 ;",
        "Vu le m\u00e9moire produit, commun aux demandeurs ;",
        "Attendu qu'il r\u00e9sulte de l'arr\u00eat attaqu\u00e9 et des pi\u00e8ces de proc\u00e9dure que la soci\u00e9t\u00e9 [G] Palettes Recyclage et M. [T] [G], son pr\u00e9sident-directeur g\u00e9n\u00e9ral, ont \u00e9t\u00e9 poursuivis devant le tribunal correctionnel, des chefs susvis\u00e9s, pour avoir eu recours, au sein de plusieurs \u00e9tablissements de l'entreprise, \u00e0 un apport illicite de main-d'oeuvre par le biais d'un pr\u00e9tendu contrat de sous-traitance pass\u00e9 avec une soci\u00e9t\u00e9 de droit italien, laquelle mettait \u00e0 leur disposition, notamment, un salari\u00e9 de nationalit\u00e9 roumaine se trouvant alors en situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais ; que les juges du premier degr\u00e9 les ont renvoy\u00e9s des fins de la poursuite ; que le minist\u00e8re public a relev\u00e9 appel de la d\u00e9cision ;",
        "En cet \u00e9tat :",
        "Sur le premier moyen de cassation, pris de la violation des articles 121-1, 121-2, 121-3 et 121-7 du code p\u00e9nal, L. 8241-1, L. 8243-1, L. 8221-1 \u00e0 L. 8221-5 et L. 8224-1 \u00e0 L. 8224-4 du code du travail et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "\"en ce que l'arr\u00eat attaqu\u00e9 a d\u00e9clar\u00e9 M. [T] [G] et la soci\u00e9t\u00e9 [G] palettes recyclages coupables de pr\u00eat de main-d'oeuvre illicite et de travail dissimul\u00e9, et a condamn\u00e9 M. [G] \u00e0 six mois d'emprisonnement avec sursis et \u00e0 une amende de 7 000 euros et la soci\u00e9t\u00e9 [G] palettes recyclage \u00e0 une amende de 35 000 euros ;",
        "\"aux motifs que :",
        "I - le pr\u00eat illicite de main d'oeuvre : l'article L. 8241-1 du code du travail, L. 125-3 jusqu'au 1er mai 2008, dans sa r\u00e9daction en vigueur \u00e0 l'\u00e9poque des faits reproch\u00e9s, prohibe toute op\u00e9ration \u00e0 but lucratif ayant pour objet exclusif le pr\u00eat de main- d'oeuvre en dehors des cas qui sont limitativement pr\u00e9vus ; qu'il appartient aux juges du fond, saisis de poursuites exerc\u00e9es contre un employeur sur le fondement de ce texte, de rechercher, par l'analyse des \u00e9l\u00e9ments de la cause, la v\u00e9ritable nature de la convention conclue entre le dit employeur et l'entreprise qui a mis la main-d'oeuvre \u00e0 sa disposition ; que les pr\u00e9venus all\u00e8guent la r\u00e9alit\u00e9 du contrat d'entreprise, dit aussi de sous-traitance, conclu avec la soci\u00e9t\u00e9 Intermapi ; que le contrat d'entreprise ou de sous-traitance est une convention par laquelle un employeur offre \u00e0 son cocontractant un travail ou un service r\u00e9alis\u00e9 par son propre personnel qui reste plac\u00e9 sous sa direction et sous sa responsabilit\u00e9 et qui a pour objet l'ex\u00e9cution d'une t\u00e2che objective, d\u00e9finie avec pr\u00e9cision, habituellement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e de fa\u00e7on forfaitaire ; qu'en l'esp\u00e8ce, il r\u00e9sulte des proc\u00e8s-verbaux r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9tablis que le contrat d'entreprise dont il a \u00e9t\u00e9 fait usage sur les sites de [Localit\u00e9 3] [Localit\u00e9 4], [Localit\u00e9 5] et [Localit\u00e9 2] de la soci\u00e9t\u00e9 [G] palettes recyclage dissimule, sous couvert d'une pr\u00e9tendue sous-traitance, une op\u00e9ration de pr\u00eat exclusif de main d'oeuvre \u00e0 but lucratif en violation des dispositions du code du travail ; que la t\u00e2che du personnel mis \u00e0 la disposition de [G] palettes recyclage par Intermapi n'est pas d\u00e9finie avec pr\u00e9cision ; que si le contrat d'entreprise souscrit et d\u00e9finit les t\u00e2ches \u00e0 accomplir comme le contr\u00f4le, le tri, l'entretien simple et les r\u00e9parations, de, palettes, il s'av\u00e8re dans les faits que ces t\u00e2ches n'ont pas \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9es sur l'ensemble des sites, le personnel mis \u00e0 la disposition de [G] palettes recyclage par Intermapi ayant ainsi \u00e9t\u00e9 cantonn\u00e9 sur les sites de : - [Localit\u00e9 3], principalement \u00e0 la r\u00e9paration des palettes, accessoirement au tri et encore plus accessoirement \u00e0 la peinture, - [Localit\u00e9 4], [Localit\u00e9 5] et [Localit\u00e9 2], \u00e0 la seule r\u00e9paration des palettes ; que M. [G] a d'ailleurs reconnu cette inad\u00e9quation du contrat usit\u00e9, le qualifiant lui-m\u00eame de contrat \"bateau\" ; que le personnel mis \u00e0 la disposition de [G] palettes recyclage par Intermapi est plac\u00e9 sous la direction et la responsabilit\u00e9 de [G] palettes recyclage ; que sur l'ensemble des sites, les directives concernant le travail, \u00e0 accomplir chaque jour sont donn\u00e9es par l'un des personnels d'encadrement de [G] palettes recyclage, lui-m\u00eame tenant en g\u00e9n\u00e9ral ses ordres du responsable du site, le nombre de palettes qui seront \u00e0 r\u00e9parer \u00e9tant pr\u00e9par\u00e9 d'un jour sur l'autre, une cadence de sortie \u00e9tant attendue avec ajustement si n\u00e9cessaire suivant le travail quotidien effectu\u00e9, la qualit\u00e9 du travail fournie \u00e9tant \u00e9galement contr\u00f4l\u00e9e, le travail devant \u00eatre refait imm\u00e9diatement s'il ne correspond pas \u00e0 celle attendue ; que la pr\u00e9sence dans le personnel envoy\u00e9 par Intermapi d'un \u00e9ventuel \"chef d'\u00e9quipe\", ainsi \u00e0 [Localit\u00e9 3], ne vient pas contredire cet \u00e9tat de fait, son v\u00e9ritable r\u00f4le \u00e9tant d'\u00eatre le locuteur interm\u00e9diaire entre [G] palettes recyclage et ses coll\u00e8gues d'Intermapi du fait du barrage linguistique, le personnel employ\u00e9, des bengalais pour la plupart ou des roumains, ne parlant dans leur quasi-totalit\u00e9 que leur langue maternelle ; que le personnel mis \u00e0 la disposition de [G] palettes recyclage par Intermapi exerce dans les m\u00eames locaux que les salari\u00e9s de [G] palettes recyclage, avec les moyens fournis par [G] palettes recyclage et aux m\u00eames horaires ; que le personnel envoy\u00e9 par Intermapi est ainsi employ\u00e9 : - \u00e0 [Localit\u00e9 3], dans l'atelier o\u00f9 travaillaient auparavant les salari\u00e9s de [G] palettes recyclage ou les salari\u00e9s mis \u00e0 la disposition de [G] palettes recyclage dans le cadre d'un int\u00e9rim, - \u00e0 [Localit\u00e9 4], dans l'atelier, o\u00f9 des postes lui avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9s, - \u00e0 [Localit\u00e9 5], dans l'atelier, - \u00e0 [Localit\u00e9 2], dans l'atelier, o\u00f9 il c\u00f4toie les salari\u00e9s de [G] palettes recyclage ; que quand bien m\u00eame, le personnel envoy\u00e9 par Intermapi viendrait avec ses scies et ses lames, ce qui n'est pas non plus certain au vu des multiples divergences de d\u00e9clarations sur ce point, cela reste du petit outillage, le gros outillage, de type tables de r\u00e9paration et cloueurs, d\u00e9j\u00e0 dans l'entreprise puisque celle-ci se livre \u00e0 la m\u00eame activit\u00e9, \u00e9tant le mat\u00e9riel de [G] palettes recyclage ; que les \u00e9quipements de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9quipant le personnel envoy\u00e9 par Intermapi sont fournis indiff\u00e9remment par Intermapi et par [G] palettes recyclage ; que les mat\u00e9riaux bois et clous, utilis\u00e9s par le personnel envoy\u00e9 par Intermapi sont ceux command\u00e9s pour les besoins de [G] palettes recyclage, qui les refacture \u00e0 Intermapi, alors que, suivant le contrat, ils sont inclus dans le prix de la prestation r\u00e9paration de palettes ; que les travaux effectu\u00e9s par le personnel mis \u00e0 la disposition de [G] palettes recyclage par Intermapi sont d\u00e9pourvus de toute sp\u00e9cificit\u00e9 et technicit\u00e9 particuli\u00e8res ; que les travaux de tri et de r\u00e9paration de palettes entrent dans le cadre ordinaire de l'activit\u00e9 de [G] palettes recyclage et sont exerc\u00e9s par ses salari\u00e9s \u00e0 l'identique du personnel mis \u00e0 sa disposition par Intermapi ; que si c'est un travail dont les conditions d'exercice sont physiquement difficiles, il n'impose \u00e0 la base aucune qualification sp\u00e9ciale, ne n\u00e9cessitant qu'une formation pratique \u00e9l\u00e9mentaire ; que si \"la production de palettes en bois\" fait partie de l'objet social d'Intermapi, elle n'a pour autant aucune structure \u00e0 partir de laquelle elle exerce cette activit\u00e9, en termes de locaux, de mat\u00e9riel et de personnel attitr\u00e9, que ce soit en Italie ou ailleurs ; qu'elle n'a d'ailleurs fourni aucun contrat de travail des personnels employ\u00e9s, justifiant qu'elle les a embauch\u00e9s en cette qualit\u00e9 pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e ;",
        "que sur les dix personnels qui ont pu \u00eatre entendus, mis \u00e0 la disposition de [G] palettes recyclage, quatre seulement ont une exp\u00e9rience ant\u00e9rieure dans la r\u00e9paration de palettes, de six mois, de deux mois, non pr\u00e9cis\u00e9e et de deux mois et demi, qui n'est r\u00e9cente, comme remontant \u00e0 quatre ou \u00e0 cinq mois auparavant, pour deux d'entre eux, sans qu'on puisse la dater pour le troisi\u00e8me et \u00e0 quatre ans auparavant pour le dernier ; que sur ces dix personnels, ne ressortent aucun crit\u00e8re de recrutement, ni m\u00eame de proc\u00e9dure d'embauche identifiable ; qu'il est m\u00eame clair pour deux d'entre eux que ce ne sont pas de quelconques comp\u00e9tences, mais simplement l'opportunit\u00e9 de la recherche d'emploi et le bouche \u00e0 oreille qui ont conduit \u00e0 leur embauche ; que le turnover abondamment pratiqu\u00e9 sur les sites est totalement contradictoire avec l'all\u00e9gation de l'exigence d'un niveau technique particulier ; qu'ainsi \u00e0 [Localit\u00e9 3], ce sont vingt-six personnes, aussi bien bengalais que roumains, qui se sont succ\u00e9d\u00e9 du 4 mars 2008 au 20 octobre 2008, la plupart de ceux entendus ignorant d'ailleurs combien de temps ils resteront en place, et \u00e0 [Localit\u00e9 2], ce sont treize personnes qui se sont succ\u00e9d\u00e9 du 1er septembre 2008 au 22 octobre 2008 ; que M. [Q] a d'ailleurs conc\u00e9d\u00e9 que [G] palettes recyclage s'\u00e9tait rapidement aper\u00e7u que le personnel mis \u00e0 disposition par Intermapi n'\u00e9tait pas toujours qualifi\u00e9 ; que la t\u00e2che du personnel mis \u00e0 la disposition de [G] palettes recyclage par Intermapi n'est pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e de fa\u00e7on forfaitaire ; que la r\u00e9mun\u00e9ration \u00e9tait subordonn\u00e9e, non \u00e0 l'ex\u00e9cution d'une t\u00e2che d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 l'avance ayant donn\u00e9 lieu \u00e0 une \u00e9valuation et forfaitaire, mais \u00e0 un contr\u00f4le de la quantit\u00e9 de, travail effectu\u00e9e par le personnel mis \u00e0 la disposition de [G] palettes recyclage par Intermapi, \u00e0 la t\u00e2che donc et en consid\u00e9ration de l'activit\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e par chaque personnel employ\u00e9 ; que l'op\u00e9ration rev\u00eat un but lucratif pour [G] palettes recyclage ; que [G] palettes recyclage obtient d'Intermapi, pour occuper des postes qui conditionnent la bonne marche de son entreprise, du personnel moins on\u00e9reux que s'il fallait qu'elle en supporte le co\u00fbt direct, en termes de salaire et de charges sociales, augment\u00e9 en cas de passage par du personnel int\u00e9rimaire, dont elle fait par cons\u00e9quent l'\u00e9conomie ; qu'en outre, elle diminue encore ses frais en refacturant \u00e0 Intermapi les mat\u00e9riaux cens\u00e9s pourtant \u00eatre inclus dans le prix de la prestation ; que l'\u00e9l\u00e9ment mat\u00e9riel est, d\u00e8s lors, constitu\u00e9 ; que l'\u00e9l\u00e9ment moral l'est tout autant, d\u00e8s lors que [G] Palettes recyclage, qui avait pour but affich\u00e9, par le recours \u00e0 Intermapi, de faire face \u00e0 ses difficult\u00e9s de recrutement qui mettaient en p\u00e9ril ses march\u00e9s et donc sa sant\u00e9 financi\u00e8re, a sciemment, par l'absence de toute v\u00e9rification \u00e9l\u00e9mentaire d'aucun de ses repr\u00e9sentants de la l\u00e9galit\u00e9 du \"contrat d'entreprise\" qu'elle mettait en place, \u00e9lud\u00e9 les dispositions restrictives du code du travail en mati\u00e8re de travail temporaire ; que M. [G] ne peut, pour \u00e9chapper \u00e0 ses responsabilit\u00e9s, se pr\u00e9valoir d'une d\u00e9l\u00e9gation de pouvoirs au profit de l'un quelconque de ses salari\u00e9s, alors qu'ayant tous les pouvoirs et les moyens n\u00e9cessaires en tant que pr\u00e9sident du conseil d'administration et directeur g\u00e9n\u00e9ral, il a particip\u00e9 de fa\u00e7on d\u00e9terminante \u00e0 cette op\u00e9ration de pr\u00eat illicite de main-d'oeuvre, qui n'aurait pas exist\u00e9 sur les sites consid\u00e9r\u00e9s sans son consentement pr\u00e9alable ; que dans ces conditions, l'infraction \u00e9tant constitu\u00e9e en tous ses \u00e9l\u00e9ments, il convient, infirmant le jugement d\u00e9f\u00e9r\u00e9, de d\u00e9clarer M. [G] et la soci\u00e9t\u00e9 [G] palettes recyclage, pour cette derni\u00e8re en application de l'article 121-2 du code p\u00e9nal, l'infraction ayant \u00e9t\u00e9 commise pour son compte par son repr\u00e9sentant, coupables des faits qui leur sont reproch\u00e9s, soit de pr\u00eat illicite de main-d'oeuvre commis \u00e0 [Localit\u00e9 5], [Localit\u00e9 4], [Localit\u00e9 3], et non [Localit\u00e9 1], et [Localit\u00e9 2], entre le 3 mars 2008 et le 23 octobre 2008, en l'esp\u00e8ce en ayant eu recours \u00e0 un apport de main-d'oeuvre dans le cadre d'une fausse sous-traitance par le biais d'un \"contrat d'entreprise\" avec la soci\u00e9t\u00e9 Intermapi, notamment en les personnes de MM. [P] [H], [KV] [OS], [S] [WM], [A] [SP], [Z] [SC], [R] [EG], [VZ] [ZW], [V] [E], [KI] [B], [IL] [F], [L] [BA], [O] [DB], [N] [J], [GY] [DB], [M] [AS], [GY] [JV], [NS] [D], [FY], [K], [LI] [ZJ], [I] [TC], [PF] [DO], [XM] [C], [TP] [W], [HL] [RP], [EB] [LV], [KI] [WZ], [GL] ; qu'il n'y a pas lieu de relaxer \u00e0 la suite de l'erreur de la citation ayant mentionn\u00e9 [Localit\u00e9 1] au lieu de [Localit\u00e9 3], alors qu'\u00e9tait vis\u00e9 plus g\u00e9n\u00e9ralement le territoire national, que les faits commis sur [Localit\u00e9 3] sont dans le d\u00e9bat depuis l'origine, aucune m\u00e9prise des pr\u00e9venus n'\u00e9tant possible en ce que les faits ont \u00e9t\u00e9 commis sur [Localit\u00e9 3], o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s par la brigade de gendarmerie de [Localit\u00e9 1] ; que les termes de la citation d\u00e9livr\u00e9e \u00e0 M. [G] du chef de pr\u00eat illicite de main-d'oeuvre, en ce qu'ils sp\u00e9cifient le lieu des faits, [Localit\u00e9 3], la p\u00e9riode globale au cours de laquelle ces faits ont \u00e9t\u00e9 commis allant du 3 mars 2008 au 23 octobre 2008 et en ce que l'\u00e9num\u00e9ration du personnel employ\u00e9 n'est pas limitative du fait de l'emploi de l'adverbe notamment, incluent n\u00e9cessairement les faits de pr\u00eat illicite de maind'oeuvre commis en ce lieu, sur cette p\u00e9riode et pour l'ensemble des personnes concern\u00e9es par ce pr\u00eat ; que le jugement d\u00e9f\u00e9r\u00e9 est confirm\u00e9 en ce qu'il a relax\u00e9 M. [OF] [PS] des faits qui lui sont reproch\u00e9s ;",
        "II - les infractions en relation avec M. [Y] [HY] : il r\u00e9sulte des proc\u00e8s-verbaux r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9tablis que M. [HY], de nationalit\u00e9 roumaine, est entr\u00e9 irr\u00e9guli\u00e8rement sur le territoire fran\u00e7ais le 16 septembre 2008, a travaill\u00e9 \u00e0 la r\u00e9paration de palettes dans l'\u00e9tablissement d'[Localit\u00e9 5] de la soci\u00e9t\u00e9 [G] palettes recyclage, \u00e0 tout le moins du 29 septembre 2008 au 22 octobre 2008, a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 sous couvert de la seule copie de sa pi\u00e8ce d'identit\u00e9, le contrat par lequel il a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition de [G] palettes recyclage par la soci\u00e9t\u00e9 Intermapi \u00e9tant un contrat de sous-traitance fictif, couvrant un pr\u00eat de main d'oeuvre illicite ; que conform\u00e9ment \u00e0 l'article L. 8251-1 du code du travail, dans sa version en vigueur \u00e0 l'\u00e9poque des faits, l'employeur, qui sous le couvert d'un contrat de sous-traitance fictif constituant en r\u00e9alit\u00e9 un pr\u00eat illicite de main-d'oeuvre, engage un salari\u00e9 par personne interpos\u00e9e, est tenu de s'informer de la nationalit\u00e9 de celui-ci et de v\u00e9rifier, le cas \u00e9ch\u00e9ant, s'il est muni d'un titre l'autorisant \u00e0 travailler en France ; que l'inex\u00e9cution de ces obligations caract\u00e9rise l'\u00e9l\u00e9ment intentionnel de l'infraction aux dispositions dudit article ; que de m\u00eame, l'entreprise qui emploie un ouvrier \u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re, li\u00e9 en apparence \u00e0 une entreprise sous-traitante dont le r\u00f4le se borne \u00e0 la fourniture illicite de main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re, ce qui est clairement \u00e9tabli d'Intermapi, quand bien m\u00eame elle n'est pas poursuivie, se rend coupable, par aide indirecte, du d\u00e9lit pr\u00e9vu par l'article L. 622-1 du code des \u00e9trangers ; que encore, en omettant en connaissance de cause de proc\u00e9der aux d\u00e9clarations qui doivent \u00eatre faites aux organismes de protection sociale en vertu des dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, l'employeur se rend coupable de travail dissimul\u00e9 par dissimulation d'emploi salari\u00e9 des articles L. 8221-1 et L. 8221-5 du Code du travail, dans leur version en vigueur \u00e0 l'\u00e9poque des faits ; que M. [T] [U] ne peut, pour \u00e9chapper \u00e0 ses responsabilit\u00e9s, se pr\u00e9valoir d'une d\u00e9l\u00e9gation de pouvoirs au profit de l'un quelconque de ses salari\u00e9s, alors qu'ayant tous les pouvoirs les moyens n\u00e9cessaires en tant que pr\u00e9sident du conseil d'administration et directeur g\u00e9n\u00e9ral, il a particip\u00e9 de fa\u00e7on d\u00e9terminante \u00e0 une op\u00e9ration de pr\u00eat illicite de main-d'oeuvre, qui n'aurait pas exist\u00e9 sur le site consid\u00e9r\u00e9 sans son consentement pr\u00e9alable, op\u00e9ration qui a \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9lude aux infractions par ailleurs constat\u00e9es ; que dans ces conditions, les infractions \u00e9tant constitu\u00e9es en tous leurs \u00e9l\u00e9ments, sauf \u00e0 pr\u00e9ciser que la p\u00e9riode des faits incrimin\u00e9s s'\u00e9tend du 29 septembre 2008 au 22 octobre 2008, il convient, infirmant le jugement d\u00e9f\u00e9r\u00e9, de d\u00e9clarer M. [Q] et la soci\u00e9t\u00e9 [G] palettes recyclage, pour cette derni\u00e8re en application de l'article 121-2 du code p\u00e9nal, les infractions ayant \u00e9t\u00e9 commises pour son compte par son repr\u00e9sentant, coupables des faits qui leur sont reproch\u00e9s ; que sur la peine, le casier judiciaire de M. [G] porte mention d'une condamnation pour laquelle il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9habilit\u00e9 de droit ; que le casier judiciaire de la soci\u00e9t\u00e9 [G] palettes recyclage porte mention d'une condamnation prononc\u00e9e le 23 janvier 2012, donc post\u00e9rieurement aux faits de la cause, par le tribunal correctionnel de Bourgoin-Jallieu, d\u00e9cision contradictoire, \u00e0 30 000 euros d'amende, int\u00e9gralement pay\u00e9e le 2 mai 2012, pour blessures involontaires par personne morale suivies d'une incapacit\u00e9 de plus de trois mois dans le cadre du travail, faits commis le 20 juin 2007 ; que l'importance et la gravit\u00e9 des faits commis, principalement par leur atteinte au march\u00e9 du travail et \u00e0 la loyaut\u00e9 qui doit pr\u00e9sider aux relations en la mati\u00e8re, tant vis-\u00e0-vis de l'ext\u00e9rieur qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de l'entreprise, et ce durant quasiment huit mois, n'ayant pris fin qu'en raison de l'enqu\u00eate men\u00e9e, imposent une r\u00e9ponse ferme ; qu'il convient de condamner, M. [G], \u00e0 la peine de six mois d'emprisonnement avec sursis et 7 000 euros d'amende, la soci\u00e9t\u00e9 [G] palettes recyclage, conform\u00e9ment \u00e0 l'article 131-38 du code p\u00e9nal, \u00e0 la peine de 35 000 euros d'amende ;",
        "\"1\u00b0) alors que, sauf si la loi en dispose autrement, le chef d'entreprise, qui n'a pas personnellement pris part \u00e0 la r\u00e9alisation de l'infraction, peut s'exon\u00e9rer de sa responsabilit\u00e9 p\u00e9nale s'il rapporte la preuve qu'il a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 ses pouvoirs \u00e0 une personne pourvue de la comp\u00e9tence, de l'autorit\u00e9 et des moyens n\u00e9cessaires ; qu'en cas de pr\u00eat de main-d'oeuvre illicite, la seule connaissance de l'op\u00e9ration de sous-traitance ne suffit pas \u00e0 caract\u00e9riser la participation personnelle du d\u00e9l\u00e9gant \u00e0 l'infraction d\u00e8s lors que ce contrat a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9, sign\u00e9 et ex\u00e9cut\u00e9 par le d\u00e9l\u00e9gataire, dans le cadre des pouvoirs qui lui ont \u00e9t\u00e9 conf\u00e9r\u00e9s et qu'il n'est caract\u00e9ris\u00e9 aucun acte de participation personnelle du d\u00e9l\u00e9gant ; qu'au cas pr\u00e9sent, M. [G] justifiait avoir, pour chacun des \u00e9tablissements concern\u00e9 par la pr\u00e9vention, donn\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gations de pouvoir \u00e0 des personnes pourvues de la comp\u00e9tence, de l'autorit\u00e9 et des moyens n\u00e9cessaires afin \u00ab assurer la gestion et la bonne marche des agences [",
        "] en veillant \u00e0 ce que soit assur\u00e9s [",
        "] le respect de la l\u00e9gislation du travail \u00bb ; qu'il r\u00e9sultait \u00e9galement des pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure que la soci\u00e9t\u00e9 Intermapi avait \u00e9t\u00e9 introduite par M. [PS], directeur r\u00e9gional b\u00e9n\u00e9ficiant d'une d\u00e9l\u00e9gation de pouvoir, qui connaissait son pr\u00e9sident M. [X] depuis 2003, que c'est M. [PS] qui avait sign\u00e9 le contrat de sous-traitance liant la soci\u00e9t\u00e9 [G] Palettes \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Intermapi, que c'est encore M. [PS] qui \u00e9tait le seul interlocuteur de M. [X] et qui s'occupait du suivi de l'ex\u00e9cution du contrat de sous-traitance au sein des diff\u00e9rents \u00e9tablissements et v\u00e9rifiait notamment l'existence d'autorisation de d\u00e9tachement d\u00e9livr\u00e9e \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Intermapi ; qu'en consid\u00e9rant n\u00e9anmoins que M. [G] aurait particip\u00e9 de fa\u00e7on d\u00e9terminante \u00e0 l'op\u00e9ration de pr\u00eat illicite de main-d'oeuvre, sans mieux s'expliquer sur ces \u00e9l\u00e9ments et sans caract\u00e9riser aucun acte de participation personnelle de la part de M. [G] quant aux conditions de n\u00e9gociation, de conclusion et d'ex\u00e9cution du contrat de sous-traitance et quant \u00e0 la d\u00e9termination des conditions d'activit\u00e9 des salari\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 Intermapi au sein des diff\u00e9rents \u00e9tablissements de l'entreprise, la cour d'appel n'a pas donn\u00e9 de base l\u00e9gale \u00e0 sa d\u00e9cision ;",
        "\"2\u00b0) alors que M. [G] faisait valoir que c'\u00e9tait M. [PS] qui avait n\u00e9goci\u00e9 et sign\u00e9 le contrat du 3 mars 2008 avec la soci\u00e9t\u00e9 Intermapi ; qu'en se bornant \u00e0 relever que le contrat aurait \u00e9t\u00e9 conclu entre la soci\u00e9t\u00e9 [G] palettes recyclage \u00ab repr\u00e9sent\u00e9e par M. [G] \u00bb et la soci\u00e9t\u00e9 Intermapi, sans rechercher, comme cela lui \u00e9tait demand\u00e9, l'identit\u00e9 de la personne signataire du contrat, la cour d'appel n'a pas donn\u00e9 de base l\u00e9gale \u00e0 sa d\u00e9cision\" ;",
        "Attendu que, pour \u00e9carter l'argumentation par laquelle M. [G] invoquait la d\u00e9l\u00e9gation de ses pouvoirs en mati\u00e8re de recrutement et de respect de la r\u00e9glementation du travail, \u00e0 deux responsables de secteur, l'arr\u00eat retient qu'en sa qualit\u00e9 de pr\u00e9sident du conseil d'administration et directeur g\u00e9n\u00e9ral de la soci\u00e9t\u00e9 [G] Palettes Recyclage, il a particip\u00e9 de fa\u00e7on d\u00e9terminante \u00e0 l'op\u00e9ration de pr\u00eat illicite de main-d'oeuvre litigieuse, qui n'aurait pas exist\u00e9 sans son consentement pr\u00e9alable ;",
        "Attendu qu'en l'\u00e9tat de ces \u00e9nonciations, exemptes d'insuffisance comme de contradiction et r\u00e9pondant aux chefs p\u00e9remptoires des conclusions d\u00e9pos\u00e9es devant elles, la cour d'appel a caract\u00e9ris\u00e9 la participation personnelle du pr\u00e9venu \u00e0 l'infraction poursuivie ;",
        "D'o\u00f9 il suit que le moyen, qui revient \u00e0 remettre en question l'appr\u00e9ciation souveraine, par les juges du fond, de la port\u00e9e de la d\u00e9l\u00e9gation de pouvoirs invoqu\u00e9e par l'int\u00e9ress\u00e9, doit \u00eatre \u00e9cart\u00e9 ;",
        "Mais sur le second moyen de cassation, pris de la violation des articles 8 de la D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen du 26 ao\u00fbt 1789, 6 et 7 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, 21 et 45 du Trait\u00e9 sur le fonctionnement de l'Union europ\u00e9enne, de l'acte d'adh\u00e9sion de la Roumanie et de le Bulgarie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne du 25 avril 2005, 20 du Protocole relatif aux conditions et modalit\u00e9s d'admission de la R\u00e9publique de Bulgarie et de la Roumanie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, du paragraphe 5 du chapitre \u00ab libre circulation des personnes \u00bb, de l'annexe VII du Trait\u00e9 relatif \u00e0 l'adh\u00e9sion de la Roumanie, de l'article 20 du Protocole relatif aux conditions et modalit\u00e9s d'admission de la R\u00e9publique de Bulgarie et de la Roumanie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, de la notification de la d\u00e9cision des autorit\u00e9s fran\u00e7aises de prolonger, jusqu'en d\u00e9cembre 2013, l'application de leurs mesures nationales pour l'acc\u00e8s au march\u00e9 du travail des ressortissants roumains et bulgares des articles 121-2 du code p\u00e9nal, L. 8251-1 et L. 8256-2 du code du travail L. 622-1, L. 622-2 et L. 622-3 code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "\"en ce que l'arr\u00eat attaqu\u00e9 a d\u00e9clar\u00e9 M. [G] et la soci\u00e9t\u00e9 [G] palettes recyclages coupables des faits d'emploi d'une personne \u00e9trang\u00e8re en situation irr\u00e9guli\u00e8re et d'aide \u00e0 l'entr\u00e9e, \u00e0 la circulation et au s\u00e9jour irr\u00e9guliers d'un \u00e9tranger en France et a condamn\u00e9 M. [G] \u00e0 six mois d'emprisonnement avec sursis et \u00e0 une amende de 7 000 euros et la soci\u00e9t\u00e9 [G] palettes recyclage \u00e0 une amende de 35 000 euros ;",
        "\"aux motifs que les infractions en relation avec M. [HY] : il r\u00e9sulte des proc\u00e8s-verbaux r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9tablis que M. [HY], de nationalit\u00e9 roumaine, est entr\u00e9 irr\u00e9guli\u00e8rement sur le territoire fran\u00e7ais le 16 septembre 2008, a travaill\u00e9 \u00e0 la r\u00e9paration de palettes dans l'\u00e9tablissement d'[Localit\u00e9 5] de la soci\u00e9t\u00e9 [G] palettes recyclage, \u00e0 tout le moins du 29 septembre 2008 au 22 octobre 2008, a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 sous couvert de la seule copie de sa pi\u00e8ce d'identit\u00e9, le contrat par lequel il a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition de [G] paletes recyclage par la soci\u00e9t\u00e9 Intermapi \u00e9tant un contrat de sous-traitance fictif, couvrant un pr\u00eat de main d'oeuvre illicite ; que conform\u00e9ment \u00e0 l'article L. 8251-1 du code du travail, dans sa version en vigueur \u00e0 l'\u00e9poque des faits, l'employeur, qui sous le couvert d'un contrat de sous-traitance fictif constituant en r\u00e9alit\u00e9 un pr\u00eat illicite de maind'oeuvre, engage un salari\u00e9 par personne interpos\u00e9e, est tenu de s'informer de la nationalit\u00e9 de celui-ci et de v\u00e9rifier, le cas \u00e9ch\u00e9ant, s'il est muni d'un titre l'autorisant \u00e0 travailler en France ; que l'inex\u00e9cution de ces obligations caract\u00e9rise l'\u00e9l\u00e9ment intentionnel de l'infraction aux dispositions dudit article ; que de m\u00eame, l'entreprise qui emploie un ouvrier \u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re, li\u00e9 en apparence \u00e0 une entreprise sous-traitante dont le r\u00f4le se borne \u00e0 la fourniture illicite de main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re, ce qui est clairement \u00e9tabli d'Intermapi, quand bien m\u00eame elle n'est pas poursuivie, se rend coupable, par aide indirecte, du d\u00e9lit pr\u00e9vu par l'article-L. 622-1 du code des \u00e9trangers ; que encore, en omettant en connaissance de cause de proc\u00e9der aux d\u00e9clarations qui doivent \u00eatre faites aux organismes de protection sociale en vertu des dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, l'employeur se rend coupable de travail dissimul\u00e9 par dissimulation d'emploi salari\u00e9 des articles L. 8221-1 et L. 8221-5 du code du travail, dans leur version en vigueur \u00e0 l'\u00e9poque des faits ; que M. [U] ne peut, pour \u00e9chapper \u00e0 ses responsabilit\u00e9s, se pr\u00e9valoir d'une d\u00e9l\u00e9gation de pouvoirs au profit de l'un quelconque de ses salari\u00e9s, alors qu'ayant tous les pouvoirs les moyens n\u00e9cessaires en tant que pr\u00e9sident du conseil d'administration et directeur g\u00e9n\u00e9ral, il a particip\u00e9 de fa\u00e7on d\u00e9terminante \u00e0 une op\u00e9ration de pr\u00eat illicite de main-d'oeuvre, qui n'aurait pas exist\u00e9 sur le site consid\u00e9r\u00e9 sans son consentement pr\u00e9alable, op\u00e9ration qui a \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9lude aux infractions par ailleurs constat\u00e9es ; que dans ces conditions, les infractions \u00e9tant constitu\u00e9es en tous leurs \u00e9l\u00e9ments, sauf \u00e0 pr\u00e9ciser que la p\u00e9riode des faits incrimin\u00e9s s'\u00e9tend du 29 septembre 2008 au 22 octobre 2008, il convient, infirmant le jugement d\u00e9f\u00e9r\u00e9, de d\u00e9clarer M. [Q] et la soci\u00e9t\u00e9 [G] palettes recyclage, pour cette derni\u00e8re en application de l'article 121-2 du code p\u00e9nal, les infractions ayant \u00e9t\u00e9 commises pour son compte par son repr\u00e9sentant, coupables des faits qui leur sont reproch\u00e9s ; que sur la peine, le casier judiciaire de M. [G] porte mention d'une condamnation pour laquelle il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9habilit\u00e9 de droit ; que le casier judiciaire de la soci\u00e9t\u00e9 [G] palettes recyclage porte mention d'une condamnation prononc\u00e9e le 23 janvier 2012, donc post\u00e9rieurement aux faits de la cause, par le tribunal correctionnel de Bourgoin-Jallieu, d\u00e9cision contradictoire, \u00e0 30 000 euros d'amende, int\u00e9gralement pay\u00e9e le 2 mai 2012, pour blessures involontaires par personne morale suivies d'une incapacit\u00e9 de plus de 3 mois dans le cadre du travail, faits commis le 20 juin 2007 ; que l'importance et la gravit\u00e9 des faits commis, principalement par leur atteinte au march\u00e9 du travail et \u00e0 la loyaut\u00e9 qui doit pr\u00e9sider aux relations en la mati\u00e8re, tant vis-\u00e0-vis de l'ext\u00e9rieur qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de l'entreprise, et ce durant quasiment huit mois, n'ayant pris fin qu'en raison de l'enqu\u00eate men\u00e9e, imposent une r\u00e9ponse ferme ; qu'il convient de condamner, M. [G], \u00e0 la peine de six mois d'emprisonnement avec sursis et 7 000 euros d'amende, la soci\u00e9t\u00e9 [G] palettes recyclage, conform\u00e9ment \u00e0 l'article 131-38 du code p\u00e9nal, \u00e0 la peine de 35 000 euros d'amende ;",
        "\"alors que, sauf dispositions contraires, une loi nouvelle s'applique aux infractions commises avant son entr\u00e9e en vigueur et n'ayant pas donn\u00e9 lieu \u00e0 une condamnation pass\u00e9e en force de chose jug\u00e9e lorsqu'elle est moins s\u00e9v\u00e8re que la loi ancienne ; que la Roumanie \u00e9tant devenue membre de l'Union europ\u00e9enne le 1er janvier 2007, la totalit\u00e9 des restrictions \u00e0 la libert\u00e9 de circulation et \u00e0 l'acc\u00e8s au march\u00e9 du travail pour les ressortissants de cet Etat ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9es \u00e0 compter du 1er janvier 2014 ; qu'il en r\u00e9sulte que depuis cette date, les infractions d'emploi d'une personne \u00e9trang\u00e8re en situation irr\u00e9guli\u00e8re et d'aide \u00e0 l'entr\u00e9e, \u00e0 la circulation et au s\u00e9jour irr\u00e9guliers d'un \u00e9tranger en France ne sont plus punissables, s'agissant de ressortissants roumains ; qu'en jugeant que les infractions \u00e9taient caract\u00e9ris\u00e9es s'agissant de M. [HY], dont elle relevait qu'il \u00e9tait de nationalit\u00e9 roumaine, la cour d'appel a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s\" ;",
        "Vu l'article 112-1 du code p\u00e9nal ;",
        "Attendu qu'il r\u00e9sulte de ce texte que, sauf dispositions expresses contraires, une loi nouvelle s'applique aux infractions commises avant son entr\u00e9e en vigueur et n'ayant pas donn\u00e9 lieu \u00e0 une condamnation pass\u00e9e en force de chose jug\u00e9e lorsqu'elle est moins s\u00e9v\u00e8re que la loi ancienne ;",
        "Attendu que, pour d\u00e9clarer les pr\u00e9venus coupables d'emploi d'un ressortissant roumain non muni d'une autorisation de travail et aide au s\u00e9jour irr\u00e9gulier du m\u00eame \u00e9tranger, l'arr\u00eat prononce par les motifs repris au moyen ;",
        "Mais attendu qu'en statuant ainsi, alors que la Roumanie \u00e9tant devenue membre de l'Union europ\u00e9enne le 1er janvier 2007, la totalit\u00e9 des restrictions \u00e0 l'acc\u00e8s au march\u00e9 du travail a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e pour les ressortissants de cet Etat \u00e0 compter du 1er janvier 2014, de sorte que les infractions poursuivies avaient perdu leur caract\u00e8re punissable, la cour d'appel a m\u00e9connu le sens et la port\u00e9e du texte susvis\u00e9 ;",
        "D'o\u00f9 il suit que la cassation est encourue de ce chef ;"
    ],
    "decision-2": [
        "Par ces motifs :",
        "CASSE et ANNULE l'arr\u00eat susvis\u00e9 de la cour d'appel d'Orl\u00e9ans, en date du 16 septembre 2015, mais en ses seules dispositions relatives aux d\u00e9lits d'emploi d'un \u00e9tranger non muni d'une autorisation de travail et aide au s\u00e9jour irr\u00e9gulier d'un \u00e9tranger, ainsi qu'aux peines prononc\u00e9es, toutes autres dispositions \u00e9tant express\u00e9ment maintenues ;",
        "Et pour qu'il soit \u00e0 nouveau statu\u00e9, conform\u00e9ment \u00e0 la loi, dans les limites de la cassation ainsi prononc\u00e9e,",
        "RENVOIE la cause et les parties devant la cour d'appel de Bourges, \u00e0 ce d\u00e9sign\u00e9e par d\u00e9lib\u00e9ration sp\u00e9ciale prise en chambre du conseil ;",
        "ORDONNE l'impression du pr\u00e9sent arr\u00eat, sa transcription sur les registres du greffe de la cour d'appel d'Orl\u00e9ans et sa mention en marge ou \u00e0 la suite de l'arr\u00eat partiellement annul\u00e9 ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, chambre criminelle, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident le dix-huit octobre deux mille seize ;",
        "En foi de quoi le pr\u00e9sent arr\u00eat a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par le pr\u00e9sident, le rapporteur et le greffier de chambre."
    ]
}