{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "COUR DE CASSATION",
        "CF",
        "______________________",
        "QUESTION PRIORITAIRE",
        "de",
        "CONSTITUTIONNALIT\u00c9",
        "______________________",
        "Audience publique du 11 f\u00e9vrier 2021",
        "IRRECEVABILIT\u00c9",
        "Mme BATUT, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 264 FS-D",
        "Pourvoi n\u00b0 J 20-17.453",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, DU 11 F\u00c9VRIER 2021",
        "Par m\u00e9moire sp\u00e9cial pr\u00e9sent\u00e9 le 16 novembre 2020, M. I... D..., domicili\u00e9 chez Mme S... C... , [...] , a formul\u00e9 une question prioritaire de constitutionnalit\u00e9 \u00e0 l'occasion du pourvoi n\u00b0 J 20-17.453 qu'il a form\u00e9 contre l'ordonnance rendue le 19 novembre 2019 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Bordeaux, dans une instance l'opposant :",
        "1\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Bordeaux, domicili\u00e9 en son parquet g\u00e9n\u00e9ral, place de la R\u00e9publique, 33077 Bordeaux,",
        "2\u00b0/ au pr\u00e9fet de la Gironde, domicili\u00e9 [...] ,",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Spinosi et Sureau, avocat de M. D..., et l'avis de M. Poirret, premier avocat g\u00e9n\u00e9ral, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 9 f\u00e9vrier 2021 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents Mme Batut, pr\u00e9sident, Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Auroy, conseiller doyen, M. Hascher, Mme Antoine, M. Vigneau, Mmes Bozzi, Poinseaux, Guihal, M. Fulchiron, Mme Dard, conseillers, Mmes Mouty-Tardieu, Gargoullaud, Azar, M. Buat-M\u00e9nard, conseillers r\u00e9f\u00e9rendaires, M. Poirret, premier avocat g\u00e9n\u00e9ral, et Mme Berthomier, greffier de chambre,",
        "la premi\u00e8re chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e, en application de l'article R. 431-5 du code de l'organisation judiciaire, des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Le 21 octobre 2018, un arr\u00eat\u00e9 a prononc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de M. D..., de nationalit\u00e9 alg\u00e9rienne, une obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais sans d\u00e9lai et une interdiction de retour pendant dix-huit mois. L'int\u00e9ress\u00e9 a successivement \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative les 14 novembre 2018 et 1er f\u00e9vrier 2019 sur le fondement de l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais, puis le 12 novembre 2019 sur le fondement de l'interdiction de retour.",
        "2. Le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a \u00e9t\u00e9 saisi par l'\u00e9tranger d'une contestation de la derni\u00e8re d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention et par le pr\u00e9fet d'une demande de prolongation de cette mesure."
    ],
    "decision-2": [
        "Enonc\u00e9 de la question prioritaire de constitutionnalit\u00e9",
        "3. A l'occasion du pourvoi qu'il a form\u00e9 contre l'ordonnance rendue le 19 novembre 2019 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Bordeaux, autorisant son maintien en r\u00e9tention administrative pour une dur\u00e9e de vingt-huit jours, M. D... a, par m\u00e9moire distinct et motiv\u00e9, demand\u00e9 de renvoyer au Conseil constitutionnel une question prioritaire de constitutionnalit\u00e9 ainsi r\u00e9dig\u00e9e :",
        "\u00ab En \u00e9dictant les dispositions de l'article L. 551-1, III, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, en ce qu'elles ne pr\u00e9voient aucune limitation quant au nombre de placements en r\u00e9tention administrative pouvant \u00eatre d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 l'encontre d'un \u00e9tranger sur le fondement d'une m\u00eame mesure d'\u00e9loignement, le l\u00e9gislateur a-t-il port\u00e9 atteinte aux droits et libert\u00e9s que la Constitution garantit dont, notamment, la libert\u00e9 individuelle garantie par l'article 66 de la Constitution ? \u00bb",
        "Examen de la question prioritaire de constitutionnalit\u00e9",
        "4. Selon l'article L. 551-1, III, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention ne peut \u00eatre prise avant l'expiration d'un d\u00e9lai de sept jours \u00e0 compter du terme d'un pr\u00e9c\u00e9dent placement prononc\u00e9 en vue de l'ex\u00e9cution de la m\u00eame mesure d'\u00e9loignement. Toutefois, si le pr\u00e9c\u00e9dent placement en r\u00e9tention a pris fin apr\u00e8s que l'\u00e9tranger s'est soustrait aux mesures de surveillance dont il faisait l'objet, l'autorit\u00e9 administrative peut d\u00e9cider d'un nouveau placement en r\u00e9tention avant l'expiration de ce d\u00e9lai.",
        "5. Tout justiciable a le droit de contester la constitutionnalit\u00e9 de la port\u00e9e effective qu'une interpr\u00e9tation jurisprudentielle constante conf\u00e8re \u00e0 une disposition l\u00e9gislative, sous la r\u00e9serve que cette jurisprudence ait \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 la juridiction supr\u00eame comp\u00e9tente.",
        "6. Cependant, il n'existe pas, en l'\u00e9tat, de jurisprudence constante de la Cour de cassation selon laquelle l'article L. 551-1, III, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile serait interpr\u00e9t\u00e9 comme autorisant, sans limitation quant au nombre, la r\u00e9it\u00e9ration du placement en r\u00e9tention d'un \u00e9tranger sur le fondement d'une m\u00eame mesure d'\u00e9loignement.",
        "7. En cons\u00e9quence, la question n'est pas recevable."
    ],
    "decision-3": [
        "PAR CES MOTIFS, la Cour :",
        "D\u00c9CLARE IRRECEVABLE la question prioritaire de constitutionnalit\u00e9 ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du onze f\u00e9vrier deux mille vingt et un."
    ]
}