{
    "decision-0": [
        "CIV. 2",
        "CM",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 18 mars 2021",
        "Rejet",
        "M. PIREYRE, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 218 F-P",
        "Pourvoi n\u00b0 N 19-23.294",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de Mme N....",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 19 septembre 2019.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, DEUXI\u00c8ME CHAMBRE CIVILE, DU 18 MARS 2021",
        "Mme G... N... I... K..., domicili\u00e9e chez Mme Q... E..., [...] , a form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 N 19-23.294 contre l'arr\u00eat rendu le 15 novembre 2018 par la cour d'appel d'Angers (chambre sociale), dans le litige l'opposant \u00e0 la caisse d'allocations familiales de la Mayenne (CAF), dont le si\u00e8ge est [...] , d\u00e9fenderesse \u00e0 la cassation.",
        "La demanderesse invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, les trois moyens de cassation annex\u00e9s au pr\u00e9sent arr\u00eat.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Coutou, conseiller, les observations de la SCP Foussard et Froger, avocat de Mme N..., de la SCP Gatineau, Fattaccini et Rebeyrol, avocat de la caisse d'allocations familiales de la Mayenne, et l'avis de M. de Monteynard, avocat g\u00e9n\u00e9ral, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 3 f\u00e9vrier 2021 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Pireyre, pr\u00e9sident, Mme Coutou, conseiller rapporteur, M. Pr\u00e9tot, conseiller doyen, et Mme Tinchon, greffier de chambre,",
        "la deuxi\u00e8me chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat ;"
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Selon l'arr\u00eat attaqu\u00e9 (Angers, 15 novembre 2018), Mme N... (l'allocataire), qui avait rejoint sur le territoire national sa fille Q..., mineure, b\u00e9n\u00e9ficiant du statut de r\u00e9fugi\u00e9e, a obtenu le 6 juin 2011 une carte de r\u00e9sident en sa qualit\u00e9 de membre de la famille d'un r\u00e9fugi\u00e9.",
        "2. Elle a sollicit\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice des allocations familiales pour son fils B..., n\u00e9 le [...] .",
        "3. La caisse d'allocations familiales de la Mayenne ayant rejet\u00e9 sa demande, l'allocataire a saisi d'un recours une juridiction de s\u00e9curit\u00e9 sociale."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen des moyens",
        "Sur les trois moyens r\u00e9unis",
        "Enonc\u00e9 des moyens",
        "4. L'allocataire fait grief \u00e0 l'arr\u00eat de rejeter sa demande, alors :",
        "\u00ab 1\u00b0/ qu' en l'absence de disposition contraire figurant dans le code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, il convient de retenir qu'un lien de parent\u00e9 existe entre demi-soeur et demi-fr\u00e8re, sans qu'il y ait lieu de se r\u00e9f\u00e9rer aux dispositions du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; qu'en d\u00e9cidant le contraire, au cas d'esp\u00e8ce, pour retenir que l'enfant B... n'est pas membre de la famille d'un r\u00e9fugi\u00e9, quand sa demi-soeur a le statut de r\u00e9fugi\u00e9, les juges du fond viol\u00e9 l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ;",
        "2\u00b0/ que, en toute hypoth\u00e8se, en l'\u00e9tat actuel, le code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile d\u00e9cide que le droit \u00e0 la r\u00e9unification familiale s'\u00e9tend \u00e0 tout enfant mineur accompagnant l'ascendant direct au premier degr\u00e9 de l'enfant ayant la qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 ; qu'aussi bien, le cercle familial au sens de ce code inclut-il d\u00e9sormais les fr\u00e8res et soeurs, ainsi que les demi-fr\u00e8res et demi-soeurs ; que dans le silence des textes du droit de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, cette solution doit \u00eatre retenue s'agissant d'appr\u00e9cier la qualit\u00e9 de membre de la famille d'un r\u00e9fugi\u00e9, peu important que la modification du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile soit post\u00e9rieure \u00e0 la demande ; qu'en l'esp\u00e8ce, l'enfant B... pouvait donc se pr\u00e9valoir de la qualit\u00e9 de membre de la famille de sa demi-soeur r\u00e9fugi\u00e9e ; qu'en d\u00e9cidant le contraire, les juges du fond ont viol\u00e9 l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ;",
        "3\u00b0/ que le droit \u00e0 une vie familiale normale, tel que consacr\u00e9 par l'article 8 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales, et l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant, tel que consacr\u00e9 par l'article 3 de la Convention de New-York relative aux droits de l'enfant du 20 novembre 1989, commandent, au regard du droit de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, et s'agissant des prestations familiales, que l'enfant, du chef duquel les prestations sont sollicit\u00e9es, puisse se r\u00e9clamer de la qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 de son demi-fr\u00e8re ou de sa demi-soeur ; qu'en d\u00e9cidant le contraire, au cas d'esp\u00e8ce, les juges du fond ont viol\u00e9 l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, ensemble l'article 8 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et l'article 3 de la Convention de New-York relative aux droits de l'enfant du 20 novembre 1989. \u00bb"
    ],
    "decision-3": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "5. Selon l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, titulaires d'un titre exig\u00e9 d'eux en vertu soit de dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit de trait\u00e9s ou accords internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France, b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9, dans des conditions pr\u00e9cis\u00e9es par d\u00e9cret, pour les enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de l'une des situations qu'il \u00e9num\u00e8re limitativement , et notamment de leur qualit\u00e9 de membre de la famille d'un r\u00e9fugi\u00e9.",
        "6. Selon l'article D. 512-2, 3\u00b0 du m\u00eame code, la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants \u00e9trangers que le b\u00e9n\u00e9ficiaire a \u00e0 charge et au titre desquels il demande des prestations familiales est justifi\u00e9e par la production, notamment, du livret de famille d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides ou, \u00e0 d\u00e9faut, d'un acte de naissance \u00e9tabli, le cas \u00e9ch\u00e9ant, par cet office, lorsque l'enfant est membre de famille d'un r\u00e9fugi\u00e9, d'un apatride ou d'un b\u00e9n\u00e9ficiaire de la protection subsidiaire. Lorsque l'enfant n'est pas l'enfant du r\u00e9fugi\u00e9, de l'apatride ou du b\u00e9n\u00e9ficiaire de la protection subsidiaire, cet acte de naissance est accompagn\u00e9 d'un jugement confiant la tutelle de cet enfant \u00e0 l'\u00e9tranger qui demande \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier des prestations familiales.",
        "7. Il r\u00e9sulte de la combinaison de ces textes, qui instituent un mode de preuve qui rev\u00eat un caract\u00e8re objectif, justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 dans un Etat d\u00e9mocratique d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants et qui ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e au principe de non-discrimination en raison de l'origine nationale et au droit de la protection de la vie familiale garantie par les articles 8 et 14 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales, ni ne m\u00e9connaissent les dispositions de l'article 3-1 de la Convention internationale des droits de l'enfant, que seul l'allocataire qui justifie avoir lui m\u00eame le statut de r\u00e9fugi\u00e9 peut pr\u00e9tendre au b\u00e9n\u00e9fice des allocations familiales, au titre de la garde d'un enfant membre de la famille d'un r\u00e9fugi\u00e9.",
        "8. Ayant constat\u00e9 que B..., qui \u00e9tait plac\u00e9 sous l'autorit\u00e9 de sa m\u00e8re, n'\u00e9tait qu'un collat\u00e9ral du mineur ayant obtenu le statut de r\u00e9fugi\u00e9, la cour d'appel en a d\u00e9duit \u00e0 bon droit qu'il n'avait pas la qualit\u00e9 de membre de la famille d'un r\u00e9fugi\u00e9 au sens des articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale.",
        "9. Le moyen n'est, d\u00e8s lors, pas fond\u00e9."
    ],
    "decision-4": [
        "PAR CES MOTIFS, la Cour :",
        "REJETTE le pourvoi.",
        "Condamne Mme N... aux d\u00e9pens ;",
        "En application de l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande de la caisse d'allocations familiales de la Mayenne ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, deuxi\u00e8me chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du dix-huit mars deux mille vingt et un."
    ],
    "decision-5": [
        "MOYENS ANNEXES au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyens produits par la SCP Foussard et Froger, avocat aux Conseils, pour Mme N...",
        "PREMIER MOYEN DE CASSATION",
        "L'arr\u00eat infirmatif attaqu\u00e9 encourt la censure ;",
        "EN CE QU' il a rejet\u00e9 la demande form\u00e9e par Mme N... du chef de son fils B... et visant \u00e0 l'octroi de prestations familiales ;",
        "AUX MOTIFS QUE \u00ab sur la demande d'attribution des prestations familiales, l'article L. 512-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale disposait, dans sa version applicable au pr\u00e9sent litige, que \"Toute personne fran\u00e7aise ou \u00e9trang\u00e8re r\u00e9sidant en France, ayant \u00e0 sa charge un ou plusieurs enfants r\u00e9sidant en France, b\u00e9n\u00e9ficie pour ces enfants des prestations familiales dans ces conditions pr\u00e9vues par le pr\u00e9sent livre sous r\u00e9serve que ce ou ces derniers ne soient pas b\u00e9n\u00e9ficiaires, \u00e0 titre personnel, d'une ou plusieurs prestations familiales, de l'allocation de logement sociale ou de l'aide personnalis\u00e9e au logement ; que le pr\u00e9c\u00e9dent alin\u00e9a ne s'applique pas aux travailleurs d\u00e9tach\u00e9s temporairement en France pour y exercer une activit\u00e9 professionnelle et exempt\u00e9s d'affiliation au r\u00e9gime fran\u00e7ais de s\u00e9curit\u00e9 sociale en application d'une convention internationale de s\u00e9curit\u00e9 sociale ou d'un r\u00e8glement communautaire ainsi qu'aux personnes \u00e0 leur charge, sous r\u00e9serve de stipulation particuli\u00e8re dans cette convention ; que l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale dans sa version en vigueur au moment de la demande pr\u00e9voyait : \"B\u00e9n\u00e9ficient de plein droit des prestations familiales dans les conditions fix\u00e9es par le pr\u00e9sent livre les ressortissants des Etats membres de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, des autres Etats parties \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en et de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse qui remplissent les conditions exig\u00e9es pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France, la r\u00e9sidence \u00e9tant appr\u00e9ci\u00e9e dans les conditions fix\u00e9es pour ('application de l'article L. 512-1 ; que b\u00e9n\u00e9ficient \u00e9galement de plein droit des prestations familiales dans les conditions fix\u00e9es par le pr\u00e9sent livre les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, titulaires d'un titre exig\u00e9 d'eux en vertu soit de dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit de trait\u00e9s ou accords Internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France ; que ces \u00e9trangers b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9, pour les enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de l'une des situations suivantes : -leur naissance en France ; -leur entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re dans le cadre de la proc\u00e9dure de regroupement familial vis\u00e9e au livre IV du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; -leur qualit\u00e9 de membre de famille de r\u00e9fugi\u00e9 ; -leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e au 10\u00b0 de l'article L 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; -leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 313-13 du m\u00eame code ; -leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de l'une des cartes de s\u00e9jour mentionn\u00e9es \u00e0 l'article L 313-8 du m\u00eame code ; -leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de (a carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e au 7\u00b0 de l'article L. 313-11 du m\u00eame code \u00e0 la condition que le ou les enfants en cause soient entr\u00e9s en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de leurs parents titulaires de la carte susmentionn\u00e9e ; qu'un d\u00e9cret fixe la liste des titres et justifications attestant de la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e9trangers. Il d\u00e9termine \u00e9galement la nature des documents exig\u00e9s pour justifier que les enfants que ces \u00e9trangers ont \u00e0 charge et au dire desquels des prestations familiales sont demand\u00e9es remplissent les conditions pr\u00e9vues aux alin\u00e9as pr\u00e9c\u00e9dents \u00bb ; qu'il r\u00e9sulte de ces textes que le versement des prestations familiales est subordonn\u00e9 non seulement \u00e0 la justification de la r\u00e9gularit\u00e9 de la situation de l'allocataire mais aussi \u00e0 celle de l'enfant au titre duquel il demande les prestations ; qu'en l'esp\u00e8ce, la r\u00e9gularit\u00e9 de la situation de Mme G... N... U... K... n'est pas contest\u00e9e, seule \u00e9tant en cause la r\u00e9gularit\u00e9 de la situation de l'enfant B... ; que L'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pr\u00e9cise que \"La r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants \u00e9trangers que le b\u00e9n\u00e9ficiaire a \u00e0 charge et au titre desquels il demande des prestations familiales est justifi\u00e9e par la production de l\u2018un des documents suivants ; 1.Extrait d'acte de naissance en France ; 2. Certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical de l'enfant, d\u00e9livr\u00e9 par V Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration \u00e0 l'issue de /a proc\u00e9dure d'introduction ou d'admission au s\u00e9jour au titre du regroupement familial ; 3\u00b0 Livret de famille d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides ou, \u00e0 d\u00e9faut, un acte de naissance \u00e9tabli, le cas \u00e9ch\u00e9ant, par cet office, lorsque l'enfant est membre de famille d'un r\u00e9fugi\u00e9, d'un apatride ou d'un b\u00e9n\u00e9ficiaire de la protection subsidiaire. Lorsque Ventant n'est pas l'enfant du r\u00e9fugi\u00e9, de l'apatride ou du b\u00e9n\u00e9ficiaire de fa protection subsidiaire, cet acte de naissance est accompagn\u00e9 d'un jugement confiant la tutelle de cet enfant \u00e0 l'\u00e9tranger qui demande \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier des prestations familiales ; 4\u00b0 Visa d\u00e9livr\u00e9 par l'autorit\u00e9 consulaire et comportant le nom de l'enfant d'un \u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L 313-8 ou au 5\u00b0 de l'article L 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; 5\u00b0 Attestation d\u00e9livr\u00e9e pat l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale, pr\u00e9cisant que t'enfant est entr\u00e9 en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de ses parents admis au s\u00e9jour sur le fondement du 7\u00b0 de l'article L. 313-11 du code de Ventr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ou du 5\u00b0 de l'article 6 de l'accord franco-alg\u00e9rien du 27 d\u00e9cembre 1968 modifi\u00e9 ; 6\u00b0 Titre de s\u00e9jour d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e2g\u00e9 de seize \u00e0 dix-huit ans dans les conditions fix\u00e9es par l'article L. 311*3 du code de Ventr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;qu'elle est \u00e9galement justifi\u00e9e, pour les enfants majeurs ouvrant droit aux prestations familiales, par l'un des titres mentionn\u00e9s \u00e0 l'article D. 512-1.\" B... ; A) Sur la qualit\u00e9 de membre de la famille d'un r\u00e9fugi\u00e9 de l'enfant, il r\u00e9sulte clairement du 3\u00b0 de cet article que le membre de famille d'un r\u00e9fugi\u00e9 tel que pr\u00e9vu \u00e0 l'article L.512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale s'entend comme \u00e9tant l'enfant de ce r\u00e9fugi\u00e9 o\u00f9, \u00e0 d\u00e9faut, plac\u00e9 sous le tutelle de ce r\u00e9fugi\u00e9 par jugement ; que cette analyse est d'ailleurs confirm\u00e9e par les dispositions de l'article L. 314-11-8\u00b0 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers qui pr\u00e9voit l'attribution d'un titre de s\u00e9jour \u00e0 l'\u00e9tranger ayant la qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 ainsi qu'\u00e0 son conjoint, son partenaires li\u00e9 \u00e0 PACS, son concubin, ses ascendants si le r\u00e9fugi\u00e9 est un mineur non mari\u00e9 et descendants dans l'ann\u00e9e qui suit leur 18\u00e8me anniversaire et non \u00e0 ses collat\u00e9raux ; qu'en l'esp\u00e8ce, l'enfant \u00e9tant un collat\u00e9ral et non un ascendant ou un descendant de l'\u00e9tranger ayant obtenu le statut de r\u00e9fugi\u00e9, il n'a donc pas la qualit\u00e9 de membre de la famille du r\u00e9fugi\u00e9 au sens des textes susvis\u00e9s de sorte que ce moyen ne saurait \u00eatre retenu et qu'il convient donc de consid\u00e9rer que Mme G... N... I... K... doit bien justifier de la r\u00e9gularit\u00e9 de la situation de son fils pour pouvoir percevoir des prestations le concernant ; B) Sur la suffisance de l'attestation pr\u00e9fectorale Mme G... N... I... K... qui soutient que son fils est entr\u00e9 en m\u00eame temps qu'elle sur le territoire fran\u00e7ais invoque en r\u00e9alit\u00e9 la r\u00e9gularit\u00e9 de la pr\u00e9sence de son fils B... sur le territoire fran\u00e7ais en application du 5\u00b0) de l'article D.512-2 SUS vis\u00e9 ; que cet article s'applique aux enfants des \u00e9trangers \"admis au s\u00e9jour sur le fondement du 7\u00b0 de l'article L 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile\". Or, l'article L. 313-11- 7\u00b0 concerne la d\u00e9livrance d'un acte de s\u00e9jour temporaire \u00e0 l'\u00e9tranger \"ne vivant pas en \u00e9tat de polygamie, qui n'entre pas dans les cat\u00e9gories pr\u00e9c\u00e9dentes ou dans celles qui ouvrent droit au regroupement familial, dont les liens personnels et familiaux en France, appr\u00e9ci\u00e9s notamment au regard de leur intensit\u00e9, de leur anciennet\u00e9 et de leur stabilit\u00e9, des conditions d'existence de l'int\u00e9ress\u00e9, de son insertion dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise ainsi que de la nature de ses liens avec la famille rest\u00e9e dans le pays d'origine, sont tels que le refus d'autoriser son s\u00e9jour porterait \u00e0 son droit au respect de sa vie priv\u00e9e et familiale une atteinte disproportionn\u00e9e au regard des motifs du refus, sans que la condition pr\u00e9vue \u00e0 l'article L 311-7 soit exig\u00e9e.\" ; qu'en l'esp\u00e8ce, Mme G... N... BAYIBIMASENGU n'a pas obtenu de carte de s\u00e9jour temporaire \"vie priv\u00e9e et familiale\" telle que pr\u00e9vu par cet article mais bien une carte de r\u00e9sident en sa qualit\u00e9 de membre de la famille d'un r\u00e9fugi\u00e9 ;qu'en cons\u00e9quence, l'attestation pr\u00e9fectorale selon laquelle l'enfant selon les d\u00e9clarations de sa m\u00e8re \"serait entr\u00e9 en France avec sa m\u00e8re en date du 1er mars 2011\" ne saurait constituer un justificatif de la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour de B.... A) Sur la l\u00e9gitimit\u00e9 de la demande d'un certificat m\u00e9dical de l'OFII ; que si l'article premier de la convention franco-congolaise du 11 f\u00e9vrier 1987 pr\u00e9voit bien une \u00e9galit\u00e9 de traitement entre les ressortissants fran\u00e7ais et congolais exer\u00e7ant en France une activit\u00e9 salari\u00e9e en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 sociale ; l'article 2 de cette m\u00eame convention pr\u00e9voit qu'elle s'applique en ce qui concerne le Congo sur \"le territoire de la R\u00e9publique populaire du Congo\". Or, il ressort des documents produits par Mme G... N... I... K... qu'elle est n\u00e9e \u00e0 Kinshasa et est ressortissante de la r\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo et non de la r\u00e9publique populaire du Congo de sorte que cette convention ne saurait trouver \u00e0 s'appliquer ; que l'exigence de production du certificat de l'OFII r\u00e9pond \u00e0 un int\u00e9r\u00eat de sant\u00e9 publique mais aussi \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de la sant\u00e9 de l'enfant accueilli, de sorte que les textes ci-dessus vis\u00e9s r\u00e9pondent \u00e0 un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 dans un \u00c9tat d\u00e9mocratique par la n\u00e9cessit\u00e9 d'exercer un contr\u00f4le sur les conditions d'acc\u00e8s des enfants ; que dans ces conditions ils ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e au principe de non-discrimination \u00e0 raison de l'origine nationale, ni au droit \u00e0 la protection de la vie familiale, garantis par les articles 8 et 14 de la convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et l'article premier du protocole additionnel n\u00b01, ni ne m\u00e9connaissent les dispositions de l'article 3-1 de la convention internationale des droits de l'enfant ; que dans ces conditions il n'y a pas lieu d'\u00e9carter les dispositions de l'article D. 512-2 pr\u00e9cit\u00e9 pr\u00e9voyant notamment la n\u00e9cessit\u00e9 de production d'un certificat m\u00e9dical de l'OFII pour obtenir les prestations familiales pour un enfant \u00e9tranger se trouvant en France ; qu'en l'esp\u00e8ce, Mme G... N... I... K... n'ayant pas justifi\u00e9 de la d\u00e9livrance de ce certificat, c'est \u00e0 bon droit que la caisse d'allocations familiales de la Mayenne a retenu qu'elle ne justifiait pas de la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e sur le territoire fran\u00e7ais de son fils B... de sorte qu'elle ne pouvait percevoir de prestations familiales le concernant ; qu'en cons\u00e9quence, le jugement d\u00e9f\u00e9r\u00e9 sera infirm\u00e9, la cour consid\u00e9rant que Mme G... N... I... K... ne peut pr\u00e9tendre au versement de prestations familiales pour son fils et la d\u00e9boutant donc de l'ensemble de ses demandes \u00bb ;",
        "ALORS QU' en l'absence de disposition contraire figurant dans le code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, il convient de retenir qu'un lien de parent\u00e9 existe entre demi-soeur et demifr\u00e8re, sans qu'il y ait lieu de se r\u00e9f\u00e9rer aux dispositions du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; qu'en d\u00e9cidant le contraire, au cas d'esp\u00e8ce, pour retenir que l'enfant B... n'est pas membre de la famille d'un r\u00e9fugi\u00e9, quand sa demi-soeur a le statut de r\u00e9fugi\u00e9, les juges du fond viol\u00e9 l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale.",
        "DEUXI\u00c8ME MOYEN DE CASSATION (subsidiaire)",
        "EN CE QU' il a rejet\u00e9 la demande form\u00e9e par Mme N... du chef de son fils B... et visant \u00e0 l'octroi de prestations familiales ;",
        "AUX MOTIFS QUE \u00ab sur la demande d'attribution des prestations familiales, l'article L. 512-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale disposait, dans sa version applicable au pr\u00e9sent litige, que \"Toute personne fran\u00e7aise ou \u00e9trang\u00e8re r\u00e9sidant en France, ayant \u00e0 sa charge un ou plusieurs enfants r\u00e9sidant en France, b\u00e9n\u00e9ficie pour ces enfants des prestations familiales dans ces conditions pr\u00e9vues par le pr\u00e9sent livre sous r\u00e9serve que ce ou ces derniers ne soient pas b\u00e9n\u00e9ficiaires, \u00e0 titre personnel, d'une ou plusieurs prestations familiales, de l'allocation de logement sociale ou de l'aide personnalis\u00e9e au logement ; que le pr\u00e9c\u00e9dent alin\u00e9a ne s'applique pas aux travailleurs d\u00e9tach\u00e9s temporairement en France pour y exercer une activit\u00e9 professionnelle et exempt\u00e9s d'affiliation au r\u00e9gime fran\u00e7ais de s\u00e9curit\u00e9 sociale en application d'une convention internationale de s\u00e9curit\u00e9 sociale ou d'un r\u00e8glement communautaire ainsi qu'aux personnes \u00e0 leur charge, sous r\u00e9serve de stipulation particuli\u00e8re dans cette convention ; que l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale dans sa version en vigueur au moment de la demande pr\u00e9voyait : \"B\u00e9n\u00e9ficient de plein droit des prestations familiales dans les conditions fix\u00e9es par le pr\u00e9sent livre les ressortissants des Etats membres de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, des autres Etats parties \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en et de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse qui remplissent les conditions exig\u00e9es pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France, la r\u00e9sidence \u00e9tant appr\u00e9ci\u00e9e dans les conditions fix\u00e9es pour ('application de l'article L. 512-1 ; que b\u00e9n\u00e9ficient \u00e9galement de plein droit des prestations familiales dans les conditions fix\u00e9es par le pr\u00e9sent livre les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, titulaires d'un titre exig\u00e9 d'eux en vertu soit de dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit de trait\u00e9s ou accords Internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France ; que ces \u00e9trangers b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9, pour les enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de l'une des situations suivantes : -leur naissance en France ; -leur entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re dans le cadre de la proc\u00e9dure de regroupement familial vis\u00e9e au livre IV du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; -leur qualit\u00e9 de membre de famille de r\u00e9fugi\u00e9 ; -leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e au 10\u00b0 de l'article L 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; -leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 313-13 du m\u00eame code ; -leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de l'une des cartes de s\u00e9jour mentionn\u00e9es \u00e0 l'article L 313-8 du m\u00eame code ; -leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de (a carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e au 7\u00b0 de l'article L. 313-11 du m\u00eame code \u00e0 la condition que le ou les enfants en cause soient entr\u00e9s en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de leurs parents titulaires de la carte susmentionn\u00e9e ; qu'un d\u00e9cret fixe la liste des titres et justifications attestant de la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e9trangers. Il d\u00e9termine \u00e9galement la nature des documents exig\u00e9s pour justifier que les enfants que ces \u00e9trangers ont \u00e0 charge et au dire desquels des prestations familiales sont demand\u00e9es remplissent les conditions pr\u00e9vues aux alin\u00e9as pr\u00e9c\u00e9dents \u00bb ; qu'il r\u00e9sulte de ces textes que le versement des prestations familiales est subordonn\u00e9 non seulement \u00e0 la justification de la r\u00e9gularit\u00e9 de la situation de l'allocataire mais aussi \u00e0 celle de l'enfant au titre duquel il demande les prestations ; qu'en l'esp\u00e8ce, la r\u00e9gularit\u00e9 de la situation de Mme G... N... U... K... n'est pas contest\u00e9e, seule \u00e9tant en cause la r\u00e9gularit\u00e9 de la situation de l'enfant B... ; que L'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pr\u00e9cise que \"La r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants \u00e9trangers que le b\u00e9n\u00e9ficiaire a \u00e0 charge et au titre desquels il demande des prestations familiales est justifi\u00e9e par la production de l\u2018un des documents suivants ; 1.Extrait d'acte de naissance en France ; 2. Certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical de l'enfant, d\u00e9livr\u00e9 par V Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration \u00e0 l'issue de /a proc\u00e9dure d'introduction ou d'admission au s\u00e9jour au titre du regroupement familial ; 3\u00b0 Livret de famille d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides ou, \u00e0 d\u00e9faut, un acte de naissance \u00e9tabli, le cas \u00e9ch\u00e9ant, par cet office, lorsque l'enfant est membre de famille d'un r\u00e9fugi\u00e9, d'un apatride ou d'un b\u00e9n\u00e9ficiaire de la protection subsidiaire. Lorsque Ventant n'est pas l'enfant du r\u00e9fugi\u00e9, de l'apatride ou du b\u00e9n\u00e9ficiaire de fa protection subsidiaire, cet acte de naissance est accompagn\u00e9 d'un jugement confiant la tutelle de cet enfant \u00e0 l'\u00e9tranger qui demande \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier des prestations familiales ; 4\u00b0 Visa d\u00e9livr\u00e9 par l'autorit\u00e9 consulaire et comportant le nom de l'enfant d'un \u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L 313-8 ou au 5\u00b0 de l'article L 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; 5\u00b0 Attestation d\u00e9livr\u00e9e pat l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale, pr\u00e9cisant que t'enfant est entr\u00e9 en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de ses parents admis au s\u00e9jour sur le fondement du 7\u00b0 de l'article L. 313-11 du code de Ventr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ou du 5\u00b0 de l'article 6 de l'accord franco-alg\u00e9rien du 27 d\u00e9cembre 1968 modifi\u00e9 ; 6\u00b0 Titre de s\u00e9jour d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e2g\u00e9 de seize \u00e0 dix-huit ans dans les conditions fix\u00e9es par l'article L. 311*3 du code de Ventr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; qu'elle est \u00e9galement justifi\u00e9e, pour les enfants majeurs ouvrant droit aux prestations familiales, par l'un des titres mentionn\u00e9s \u00e0 l'article D. 512-1.\" B... ; A) Sur la qualit\u00e9 de membre de la famille d'un r\u00e9fugi\u00e9 de l'enfant, il r\u00e9sulte clairement du 3\u00b0 de cet article que le membre de famille d'un r\u00e9fugi\u00e9 tel que pr\u00e9vu \u00e0 l'article L.512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale s'entend comme \u00e9tant l'enfant de ce r\u00e9fugi\u00e9 o\u00f9, \u00e0 d\u00e9faut, plac\u00e9 sous le tutelle de ce r\u00e9fugi\u00e9 par jugement ; que cette analyse est d'ailleurs confirm\u00e9e par les dispositions de l'article L. 314-11-8\u00b0 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers qui pr\u00e9voit l'attribution d'un titre de s\u00e9jour \u00e0 l'\u00e9tranger ayant la qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 ainsi qu'\u00e0 son conjoint, son partenaires li\u00e9 \u00e0 PACS, son concubin, ses ascendants si le r\u00e9fugi\u00e9 est un mineur non mari\u00e9 et descendants dans l'ann\u00e9e qui suit leur 18\u00e8me anniversaire et non \u00e0 ses collat\u00e9raux ; qu'en l'esp\u00e8ce, l'enfant \u00e9tant un collat\u00e9ral et non un ascendant ou un descendant de l'\u00e9tranger ayant obtenu le statut de r\u00e9fugi\u00e9, il n'a donc pas la qualit\u00e9 de membre de la famille du r\u00e9fugi\u00e9 au sens des textes susvis\u00e9s de sorte que ce moyen ne saurait \u00eatre retenu et qu'il convient donc de consid\u00e9rer que Mme G... N... I... K... doit bien justifier de la r\u00e9gularit\u00e9 de la situation de son fils pour pouvoir percevoir des prestations le concernant ; B) Sur la suffisance de l'attestation pr\u00e9fectorale Mme G... N... I... K... qui soutient que son fils est entr\u00e9 en m\u00eame temps qu'elle sur le territoire fran\u00e7ais invoque en r\u00e9alit\u00e9 la r\u00e9gularit\u00e9 de la pr\u00e9sence de son fils B... sur le territoire fran\u00e7ais en application du 5\u00b0) de l'article D.512-2 SUS vis\u00e9 ; que cet article s'applique aux enfants des \u00e9trangers \"admis au s\u00e9jour sur le fondement du 7\u00b0 de l'article L 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile\". Or, l'article L. 313-11- 7\u00b0 concerne la d\u00e9livrance d'un acte de s\u00e9jour temporaire \u00e0 l'\u00e9tranger \"ne vivant pas en \u00e9tat de polygamie, qui n'entre pas dans les cat\u00e9gories pr\u00e9c\u00e9dentes ou dans celles qui ouvrent droit au regroupement familial, dont les liens personnels et familiaux en France, appr\u00e9ci\u00e9s notamment au regard de leur intensit\u00e9, de leur anciennet\u00e9 et de leur stabilit\u00e9, des conditions d'existence de l'int\u00e9ress\u00e9, de son insertion dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise ainsi que de la nature de ses liens avec la famille rest\u00e9e dans le pays d'origine, sont tels que le refus d'autoriser son s\u00e9jour porterait \u00e0 son droit au respect de sa vie priv\u00e9e et familiale une atteinte disproportionn\u00e9e au regard des motifs du refus, sans que la condition pr\u00e9vue \u00e0 l'article L 311-7 soit exig\u00e9e.\" ; qu'en l'esp\u00e8ce, Mme G... N... BAYIBIMASENGU n'a pas obtenu de carte de s\u00e9jour temporaire \"vie priv\u00e9e et familiale\" telle que pr\u00e9vu par cet article mais bien une carte de r\u00e9sident en sa qualit\u00e9 de membre de la famille d'un r\u00e9fugi\u00e9 ;qu'en cons\u00e9quence, l'attestation pr\u00e9fectorale selon laquelle l'enfant selon les d\u00e9clarations de sa m\u00e8re \"serait entr\u00e9 en France avec sa m\u00e8re en date du 1er mars 2011\" ne saurait constituer un justificatif de la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour de B.... A) Sur la l\u00e9gitimit\u00e9 de la demande d'un certificat m\u00e9dical de l'OFII ; que si l'article premier de la convention franco-congolaise du 11 f\u00e9vrier 1987 pr\u00e9voit bien une \u00e9galit\u00e9 de traitement entre les ressortissants fran\u00e7ais et congolais exer\u00e7ant en France une activit\u00e9 salari\u00e9e en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 sociale ; l'article 2 de cette m\u00eame convention pr\u00e9voit qu'elle s'applique en ce qui concerne le Congo sur \"le territoire de la R\u00e9publique populaire du Congo\". Or, il ressort des documents produits par Mme G... N... I... K... qu'elle est n\u00e9e \u00e0 Kinshasa et est ressortissante de la r\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo et non de la r\u00e9publique populaire du Congo de sorte que cette convention ne saurait trouver \u00e0 s'appliquer ; que l'exigence de production du certificat de l'OFII r\u00e9pond \u00e0 un int\u00e9r\u00eat de sant\u00e9 publique mais aussi \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de la sant\u00e9 de l'enfant accueilli, de sorte que les textes ci-dessus vis\u00e9s r\u00e9pondent \u00e0 un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 dans un \u00c9tat d\u00e9mocratique par la n\u00e9cessit\u00e9 d'exercer un contr\u00f4le sur les conditions d'acc\u00e8s des enfants ; que dans ces conditions ils ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e au principe de non-discrimination \u00e0 raison de l'origine nationale, ni au droit \u00e0 la protection de la vie familiale, garantis par les articles 8 et 14 de la convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et l'article premier du protocole additionnel n\u00b01, ni ne m\u00e9connaissent les dispositions de l'article 3-1 de la convention internationale des droits de l'enfant ; que dans ces conditions il n'y a pas lieu d'\u00e9carter les dispositions de l'article D. 512-2 pr\u00e9cit\u00e9 pr\u00e9voyant notamment la n\u00e9cessit\u00e9 de production d'un certificat m\u00e9dical de l'OFII pour obtenir les prestations familiales pour un enfant \u00e9tranger se trouvant en France ; qu'en l'esp\u00e8ce, Mme G... N... I... K... n'ayant pas justifi\u00e9 de la d\u00e9livrance de ce certificat, c'est \u00e0 bon droit que la caisse d'allocations familiales de la Mayenne a retenu qu'elle ne justifiait pas de la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e sur le territoire fran\u00e7ais de son fils B... de sorte qu'elle ne pouvait percevoir de prestations familiales le concernant ; qu'en cons\u00e9quence, le jugement d\u00e9f\u00e9r\u00e9 sera infirm\u00e9, la cour consid\u00e9rant que Mme G... N... I... K... ne peut pr\u00e9tendre au versement de prestations familiales pour son fils et la d\u00e9boutant donc de l'ensemble de ses demandes \u00bb ;",
        "ALORS QU' en toute hypoth\u00e8se, en l'\u00e9tat actuel, le code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile d\u00e9cide que le droit \u00e0 la r\u00e9unification familiale s'\u00e9tend \u00e0 tout enfant mineur accompagnant l'ascendant direct au premier degr\u00e9 de l'enfant ayant la qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 ; qu'aussi bien, le cercle familial au sens de ce code inclut-il d\u00e9sormais les fr\u00e8res et soeurs, ainsi que les demi-fr\u00e8res et demi-soeurs ; que dans le silence des textes du droit de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, cette solution doit \u00eatre retenue s'agissant d'appr\u00e9cier la qualit\u00e9 de membre de la famille d'un r\u00e9fugi\u00e9, peu important que la modification du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile soit post\u00e9rieure \u00e0 la demande ; qu'en l'esp\u00e8ce, l'enfant B... pouvait donc se pr\u00e9valoir de la qualit\u00e9 de membre de la famille de sa demi-soeur r\u00e9fugi\u00e9e ; qu'en d\u00e9cidant le contraire, les juges du fond ont viol\u00e9 l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale.",
        "TROISIEME MOYEN DE CASSATION (plus subsidiaire)",
        "EN CE QU' il a rejet\u00e9 la demande form\u00e9e par Mme N... du chef de son fils B... et visant \u00e0 l'octroi de prestations familiales ;",
        "AUX MOTIFS QUE \u00ab sur la demande d'attribution des prestations familiales, l'article L. 512-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale disposait, dans sa version applicable au pr\u00e9sent litige, que \"Toute personne fran\u00e7aise ou \u00e9trang\u00e8re r\u00e9sidant en France, ayant \u00e0 sa charge un ou plusieurs enfants r\u00e9sidant en France, b\u00e9n\u00e9ficie pour ces enfants des prestations familiales dans ces conditions pr\u00e9vues par le pr\u00e9sent livre sous r\u00e9serve que ce ou ces derniers ne soient pas b\u00e9n\u00e9ficiaires, \u00e0 titre personnel, d'une ou plusieurs prestations familiales, de l'allocation de logement sociale ou de l'aide personnalis\u00e9e au logement ; que le pr\u00e9c\u00e9dent alin\u00e9a ne s'applique pas aux travailleurs d\u00e9tach\u00e9s temporairement en France pour y exercer une activit\u00e9 professionnelle et exempt\u00e9s d'affiliation au r\u00e9gime fran\u00e7ais de s\u00e9curit\u00e9 sociale en application d'une convention internationale de s\u00e9curit\u00e9 sociale ou d'un r\u00e8glement communautaire ainsi qu'aux personnes \u00e0 leur charge, sous r\u00e9serve de stipulation particuli\u00e8re dans cette convention ; que l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale dans sa version en vigueur au moment de la demande pr\u00e9voyait : \"B\u00e9n\u00e9ficient de plein droit des prestations familiales dans les conditions fix\u00e9es par le pr\u00e9sent livre les ressortissants des Etats membres de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, des autres Etats parties \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en et de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse qui remplissent les conditions exig\u00e9es pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France, la r\u00e9sidence \u00e9tant appr\u00e9ci\u00e9e dans les conditions fix\u00e9es pour ('application de l'article L. 512-1 ; que b\u00e9n\u00e9ficient \u00e9galement de plein droit des prestations familiales dans les conditions fix\u00e9es par le pr\u00e9sent livre les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, titulaires d'un titre exig\u00e9 d'eux en vertu soit de dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit de trait\u00e9s ou accords Internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France ; que ces \u00e9trangers b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9, pour les enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de l'une des situations suivantes : -leur naissance en France ; -leur entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re dans le cadre de la proc\u00e9dure de regroupement familial vis\u00e9e au livre IV du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; -leur qualit\u00e9 de membre de famille de r\u00e9fugi\u00e9 ; -leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e au 10\u00b0 de l'article L 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; -leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 313-13 du m\u00eame code ; -leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de l'une des cartes de s\u00e9jour mentionn\u00e9es \u00e0 l'article L 313-8 du m\u00eame code ; -leur qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de (a carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e au 7\u00b0 de l'article L. 313-11 du m\u00eame code \u00e0 la condition que le ou les enfants en cause soient entr\u00e9s en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de leurs parents titulaires de la carte susmentionn\u00e9e ; qu'un d\u00e9cret fixe la liste des titres et justifications attestant de la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e9trangers. Il d\u00e9termine \u00e9galement la nature des documents exig\u00e9s pour justifier que les enfants que ces \u00e9trangers ont \u00e0 charge et au dire desquels des prestations familiales sont demand\u00e9es remplissent les conditions pr\u00e9vues aux alin\u00e9as pr\u00e9c\u00e9dents \u00bb ; qu'il r\u00e9sulte de ces textes que le versement des prestations familiales est subordonn\u00e9 non seulement \u00e0 la justification de la r\u00e9gularit\u00e9 de la situation de l'allocataire mais aussi \u00e0 celle de l'enfant au titre duquel il demande les prestations ; qu'en l'esp\u00e8ce, la r\u00e9gularit\u00e9 de la situation de Mme G... N... U... K... n'est pas contest\u00e9e, seule \u00e9tant en cause la r\u00e9gularit\u00e9 de la situation de l'enfant B... ; que L'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pr\u00e9cise que \"La r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants \u00e9trangers que le b\u00e9n\u00e9ficiaire a \u00e0 charge et au titre desquels il demande des prestations familiales est justifi\u00e9e par la production de l\u2018un des documents suivants ; 1.Extrait d'acte de naissance en France ; 2. Certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical de l'enfant, d\u00e9livr\u00e9 par V Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration \u00e0 l'issue de /a proc\u00e9dure d'introduction ou d'admission au s\u00e9jour au titre du regroupement familial ; 3\u00b0 Livret de famille d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides ou, \u00e0 d\u00e9faut, un acte de naissance \u00e9tabli, le cas \u00e9ch\u00e9ant, par cet office, lorsque l'enfant est membre de famille d'un r\u00e9fugi\u00e9, d'un apatride ou d'un b\u00e9n\u00e9ficiaire de la protection subsidiaire. Lorsque Ventant n'est pas l'enfant du r\u00e9fugi\u00e9, de l'apatride ou du b\u00e9n\u00e9ficiaire de fa protection subsidiaire, cet acte de naissance est accompagn\u00e9 d'un jugement confiant la tutelle de cet enfant \u00e0 l'\u00e9tranger qui demande \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier des prestations familiales ; 4\u00b0 Visa d\u00e9livr\u00e9 par l'autorit\u00e9 consulaire et comportant le nom de l'enfant d'un \u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L 313-8 ou au 5\u00b0 de l'article L 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; 5\u00b0 Attestation d\u00e9livr\u00e9e pat l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale, pr\u00e9cisant que t'enfant est entr\u00e9 en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de ses parents admis au s\u00e9jour sur le fondement du 7\u00b0 de l'article L. 313-11 du code de Ventr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ou du 5\u00b0 de l'article 6 de l'accord franco-alg\u00e9rien du 27 d\u00e9cembre 1968 modifi\u00e9 ; 6\u00b0 Titre de s\u00e9jour d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e2g\u00e9 de seize \u00e0 dix-huit ans dans les conditions fix\u00e9es par l'article L. 311*3 du code de Ventr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; qu'elle est \u00e9galement justifi\u00e9e, pour les enfants majeurs ouvrant droit aux prestations familiales, par l'un des titres mentionn\u00e9s \u00e0 l'article D. 512-1.\" B... ; A) Sur la qualit\u00e9 de membre de la famille d'un r\u00e9fugi\u00e9 de l'enfant, il r\u00e9sulte clairement du 3\u00b0 de cet article que le membre de famille d'un r\u00e9fugi\u00e9 tel que pr\u00e9vu \u00e0 l'article L.512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale s'entend comme \u00e9tant l'enfant de ce r\u00e9fugi\u00e9 o\u00f9, \u00e0 d\u00e9faut, plac\u00e9 sous le tutelle de ce r\u00e9fugi\u00e9 par jugement ; que cette analyse est d'ailleurs confirm\u00e9e par les dispositions de l'article L. 314-11-8\u00b0 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers qui pr\u00e9voit l'attribution d'un titre de s\u00e9jour \u00e0 l'\u00e9tranger ayant la qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 ainsi qu'\u00e0 son conjoint, son partenaires li\u00e9 \u00e0 PACS, son concubin, ses ascendants si le r\u00e9fugi\u00e9 est un mineur non mari\u00e9 et descendants dans l'ann\u00e9e qui suit leur 18\u00e8me anniversaire et non \u00e0 ses collat\u00e9raux ; qu'en l'esp\u00e8ce, l'enfant \u00e9tant un collat\u00e9ral et non un ascendant ou un descendant de l'\u00e9tranger ayant obtenu le statut de r\u00e9fugi\u00e9, il n'a donc pas la qualit\u00e9 de membre de la famille du r\u00e9fugi\u00e9 au sens des textes susvis\u00e9s de sorte que ce moyen ne saurait \u00eatre retenu et qu'il convient donc de consid\u00e9rer que Mme G... N... I... K... doit bien justifier de la r\u00e9gularit\u00e9 de la situation de son fils pour pouvoir percevoir des prestations le concernant ; B) Sur la suffisance de l'attestation pr\u00e9fectorale Mme G... N... I... K... qui soutient que son fils est entr\u00e9 en m\u00eame temps qu'elle sur le territoire fran\u00e7ais invoque en r\u00e9alit\u00e9 la r\u00e9gularit\u00e9 de la pr\u00e9sence de son fils B... sur le territoire fran\u00e7ais en application du 5\u00b0) de l'article D.512-2 SUS vis\u00e9 ; que cet article s'applique aux enfants des \u00e9trangers \"admis au s\u00e9jour sur le fondement du 7\u00b0 de l'article L 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile\". Or, l'article L. 313-11- 7\u00b0 concerne la d\u00e9livrance d'un acte de s\u00e9jour temporaire \u00e0 l'\u00e9tranger \"ne vivant pas en \u00e9tat de polygamie, qui n'entre pas dans les cat\u00e9gories pr\u00e9c\u00e9dentes ou dans celles qui ouvrent droit au regroupement familial, dont les liens personnels et familiaux en France, appr\u00e9ci\u00e9s notamment au regard de leur intensit\u00e9, de leur anciennet\u00e9 et de leur stabilit\u00e9, des conditions d'existence de l'int\u00e9ress\u00e9, de son insertion dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise ainsi que de la nature de ses liens avec la famille rest\u00e9e dans le pays d'origine, sont tels que le refus d'autoriser son s\u00e9jour porterait \u00e0 son droit au respect de sa vie priv\u00e9e et familiale une atteinte disproportionn\u00e9e au regard des motifs du refus, sans que la condition pr\u00e9vue \u00e0 l'article L 311-7 soit exig\u00e9e.\" ; qu'en l'esp\u00e8ce, Mme G... N... BAYIBIMASENGU n'a pas obtenu de carte de s\u00e9jour temporaire \"vie priv\u00e9e et familiale\" telle que pr\u00e9vu par cet article mais bien une carte de r\u00e9sident en sa qualit\u00e9 de membre de la famille d'un r\u00e9fugi\u00e9 ;qu'en cons\u00e9quence, l'attestation pr\u00e9fectorale selon laquelle l'enfant selon les d\u00e9clarations de sa m\u00e8re \"serait entr\u00e9 en France avec sa m\u00e8re en date du 1er mars 2011\" ne saurait constituer un justificatif de la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour de B.... A) Sur la l\u00e9gitimit\u00e9 de la demande d'un certificat m\u00e9dical de l'OFII ; que si l'article premier de la convention franco-congolaise du 11 f\u00e9vrier 1987 pr\u00e9voit bien une \u00e9galit\u00e9 de traitement entre les ressortissants fran\u00e7ais et congolais exer\u00e7ant en France une activit\u00e9 salari\u00e9e en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 sociale ; l'article 2 de cette m\u00eame convention pr\u00e9voit qu'elle s'applique en ce qui concerne le Congo sur \"le territoire de la R\u00e9publique populaire du Congo\". Or, il ressort des documents produits par Mme G... N... I... K... qu'elle est n\u00e9e \u00e0 Kinshasa et est ressortissante de la r\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo et non de la r\u00e9publique populaire du Congo de sorte que cette convention ne saurait trouver \u00e0 s'appliquer ; que l'exigence de production du certificat de l'OFII r\u00e9pond \u00e0 un int\u00e9r\u00eat de sant\u00e9 publique mais aussi \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de la sant\u00e9 de l'enfant accueilli, de sorte que les textes ci-dessus vis\u00e9s r\u00e9pondent \u00e0 un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 dans un \u00c9tat d\u00e9mocratique par la n\u00e9cessit\u00e9 d'exercer un contr\u00f4le sur les conditions d'acc\u00e8s des enfants ; que dans ces conditions ils ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e au principe de non-discrimination \u00e0 raison de l'origine nationale, ni au droit \u00e0 la protection de la vie familiale, garantis par les articles 8 et 14 de la convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et l'article premier du protocole additionnel n\u00b01, ni ne m\u00e9connaissent les dispositions de l'article 3-1 de la convention internationale des droits de l'enfant ; que dans ces conditions il n'y a pas lieu d'\u00e9carter les dispositions de l'article D. 512-2 pr\u00e9cit\u00e9 pr\u00e9voyant notamment la n\u00e9cessit\u00e9 de production d'un certificat m\u00e9dical de l'OFII pour obtenir les prestations familiales pour un enfant \u00e9tranger se trouvant en France ; qu'en l'esp\u00e8ce, Mme G... N... I... K... n'ayant pas justifi\u00e9 de la d\u00e9livrance de ce certificat, c'est \u00e0 bon droit que la caisse d'allocations familiales de la Mayenne a retenu qu'elle ne justifiait pas de la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e sur le territoire fran\u00e7ais de son fils B... de sorte qu'elle ne pouvait percevoir de prestations familiales le concernant ; qu'en cons\u00e9quence, le jugement d\u00e9f\u00e9r\u00e9 sera infirm\u00e9, la cour consid\u00e9rant que Mme G... N... I... K... ne peut pr\u00e9tendre au versement de prestations familiales pour son fils et la d\u00e9boutant donc de l'ensemble de ses demandes \u00bb ;",
        "ALORS QUE le droit \u00e0 une vie familiale normale, tel que consacr\u00e9 par l'article 8 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales, et l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant, tel que consacr\u00e9 par l'article 3 de la Convention de New-York relative aux droits de l'enfant du 20 novembre 1989, commandent, au regard du droit de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, et s'agissant des prestations familiales, que l'enfant, du chef duquel les prestations sont sollicit\u00e9es, puisse se r\u00e9clamer de la qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 de son demi-fr\u00e8re ou de sa demi-soeur ; qu'en d\u00e9cidant le contraire, au cas d'esp\u00e8ce, les juges du fond ont viol\u00e9 l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, ensemble l'article 8 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et l'article 3 de la Convention de New-York relative aux droits de l'enfant du 20 novembre 1989."
    ]
}