{
    "decision-0": [
        "N\u00b0 H 20-81.575 F-D",
        "N\u00b0 00720",
        "SM12",
        "9 JUIN 2021",
        "REJET",
        "M. SOULARD pr\u00e9sident,",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "________________________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CRIMINELLE,",
        "DU 9 JUIN 2021",
        "M. [F] [P] a form\u00e9 un pourvoi contre l'arr\u00eat de la cour d'appel de Pau, chambre correctionnelle, en date du 17 octobre 2019, qui, pour participation \u00e0 un groupement form\u00e9 en vue de la pr\u00e9paration de violences contre les personnes ou de destructions ou d\u00e9gradations de biens, l'a condamn\u00e9 \u00e0 deux mois d'emprisonnement et cinq ans d'interdiction de d\u00e9tenir ou de porter une arme soumise \u00e0 autorisation et a ordonn\u00e9 une mesure de confiscation.",
        "Un m\u00e9moire et des observations compl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 produits.",
        "Sur le rapport de Mme Barb\u00e9, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Bauer-Violas, Feschotte-Desbois et Sebagh, avocat de M. [F] [P], et les conclusions de Mme Bellone, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 12 mai 2021 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Soulard, pr\u00e9sident, Mme Barb\u00e9, conseiller rapporteur, M. de Larosi\u00e8re de Champfeu, conseiller de la chambre, et Mme Lavaud, greffier de chambre,",
        "la chambre criminelle de la Cour de cassation, compos\u00e9e en application de l'article 567-1-1 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Il r\u00e9sulte de l'arr\u00eat attaqu\u00e9 et des pi\u00e8ces de proc\u00e9dure ce qui suit.",
        "2. Le 21 ao\u00fbt 2019, \u00e0 [Localit\u00e9 1], o\u00f9 se tenait une conf\u00e9rence internationale, les gendarmes ont proc\u00e9d\u00e9, sur r\u00e9quisitions du procureur de la R\u00e9publique, \u00e0 un contr\u00f4le d'identit\u00e9, sur l'autoroute. Ils ont ainsi contr\u00f4l\u00e9 un v\u00e9hicule occup\u00e9 par trois personnes, de nationalit\u00e9 allemande, dont M. [P]. Il est apparu que celui-ci faisait l'objet d'une fiche de recherches d\u00e9livr\u00e9e par les autorit\u00e9s allemandes pour risques de troubles graves pouvant survenir \u00e0 l'occasion de cette r\u00e9union diplomatique. Des gants, des jambi\u00e8res, des cagoules, des bombes lacrymog\u00e8nes et un talkie-walkie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans la voiture, ainsi que des gants de boxe.",
        "3. M. [P] a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en retenue administrative, puis en garde \u00e0 vue. Il a \u00e9t\u00e9 traduit devant le tribunal correctionnel de Bayonne, selon la proc\u00e9dure de la comparution imm\u00e9diate, pour avoir particip\u00e9 \u00e0 un groupement form\u00e9 en vue de la pr\u00e9paration de violences volontaires contre les personnes, et de port [\u00c9tablissement 1] sans motif l\u00e9gitime. Il a soulev\u00e9 la nullit\u00e9 de la proc\u00e9dure devant le tribunal correctionnel.",
        "4. Par jugement du 23 ao\u00fbt 2019, apr\u00e8s avoir annul\u00e9 partiellement la proc\u00e9dure, le tribunal correctionnel a relax\u00e9 l'int\u00e9ress\u00e9 pour le d\u00e9lit d'infraction \u00e0 la l\u00e9gislation sur les armes, l'a d\u00e9clar\u00e9 coupable pour le surplus, l'a condamn\u00e9 \u00e0 deux mois d'emprisonnement, cinq ans d'interdiction de d\u00e9tenir ou porter une arme soumise \u00e0 autorisation et a d\u00e9cern\u00e9 mandat de d\u00e9p\u00f4t \u00e0 son encontre.",
        "5. Le pr\u00e9venu a relev\u00e9 appel de cette d\u00e9cision et le minist\u00e8re public a form\u00e9 appel incident."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen des moyens",
        "Sur le premier moyen",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "6. Le moyen critique l'arr\u00eat attaqu\u00e9 en ce qu'il a rejet\u00e9 les exceptions de nullit\u00e9 soulev\u00e9es par M. [P] aff\u00e9rentes au placement en retenue et \u00e0 la mesure de retenue, alors :",
        "\u00ab 1\u00b0/ que les autorit\u00e9s de police ne peuvent r\u00e9guli\u00e8rement proc\u00e9der au contr\u00f4le du droit au s\u00e9jour d'un \u00e9tranger et \u00e0 son placement en retenue pour v\u00e9rification du droit au s\u00e9jour \u00e0 l'issue d'un contr\u00f4le d'identit\u00e9 lorsque cet \u00e9tranger est totalement inconnu des fichiers de recherche ; que M. [P] de nationalit\u00e9 allemande en d\u00e9placement en France, avait pr\u00e9sent\u00e9 une carte d'identit\u00e9 valide lors du contr\u00f4le routier du v\u00e9hicule dans lequel il circulait et \u00e9tait totalement inconnu des fichiers de recherche de sorte que la d\u00e9cision de le placer en retenue pour v\u00e9rification du droit au s\u00e9jour, au pr\u00e9texte de l'existence d'une pr\u00e9tendue fiche de recherche \u00e0 l'\u00e9tranger le concernant, \u00e9tait irr\u00e9guli\u00e8re et, qu'en jugeant le contraire, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 611-1, L. 611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "2\u00b0/ que les autorit\u00e9s de police ne peuvent r\u00e9guli\u00e8rement proc\u00e9der au contr\u00f4le du droit au s\u00e9jour d'un \u00e9tranger et \u00e0 son placement en retenue pour v\u00e9rification du droit au s\u00e9jour \u00e0 l'issue d'un contr\u00f4le d'identit\u00e9 lorsque cet \u00e9tranger est totalement inconnu des fichiers de recherche ; que l'all\u00e9gation de l'existence de fiches en diffusion concernant M. [P] et le r\u00e9sultat des recherches effectu\u00e9es, ne saurait justifier la pr\u00e9tendue r\u00e9gularit\u00e9 du placement de M. [P] en r\u00e9tention, d\u00e8s lors que celui-ci ne faisait l'objet d'aucune fiche de recherche et \u00e9tait inconnu des fichiers allemands ; qu'en jugeant le contraire la cour d'appel a m\u00e9connu les articles L. 611-1, L. 611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "3\u00b0/ que sauf circonstances insurmontables, la personne plac\u00e9e en retenue pour v\u00e9rification de droit de s\u00e9jour doit se voir notifier ses droits dans le plus bref d\u00e9lai ; qu'en l'esp\u00e8ce M. [P], qui a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 \u00e0 l'occasion d'un contr\u00f4le routier \u00e0 17 heures 15, ne s'est vu notifier ses droits \u00e0 raison de son placement en retenue pour v\u00e9rification qu'\u00e0 19 heures 20, soit de fa\u00e7on extr\u00eamement tardive ; qu'un d\u00e9lai qui exc\u00e8de deux heures est d\u00e9raisonnable ; qu'en jugeant r\u00e9guli\u00e8re la proc\u00e9dure de placement en retenue de M. [P], la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 611-1, L. 611-1-1du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "4\u00b0/ que, sauf circonstances insurmontables, la personne plac\u00e9e en retenue pour v\u00e9rification de droit de s\u00e9jour doit se voir notifier ses droits dans le plus bref d\u00e9lai ; que la dur\u00e9e de la retenue se compute d\u00e8s le d\u00e9but de l'op\u00e9ration de v\u00e9rification d'identit\u00e9 ; que le contr\u00f4le de l'identit\u00e9 de M. [P] a eu lieu d\u00e8s 17 heures 15, cependant que ses droits lui ont \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9s \u00e0 19 heures 20 soit plus de deux heures apr\u00e8s, ce qui rendait n\u00e9cessairement cette notification tardive ; qu'en jugeant que la notification des droits faite \u00e0 l'exposant \u00e0 19 heures 20 ne pouvait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme tardive pour la raison qu'il fallait prendre en compte et donc d\u00e9duire le temps de visite du v\u00e9hicule et de fouille des bagages et le d\u00e9lai de route du lieu d'interpellation jusqu'au si\u00e8ge de l'unit\u00e9 de gendarmerie, la cour d'appel a m\u00e9connu les articles L. 611-1, L. 611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "5\u00b0/ que, \u00e0 peine de nullit\u00e9 de la proc\u00e9dure, lorsqu'un \u00e9tranger fait l'objet d'une proc\u00e9dure de v\u00e9rification de son droit de circulation ou de s\u00e9jour sur le territoire fran\u00e7ais, et que cet \u00e9tranger ne parle pas le fran\u00e7ais, mais qu'il sait lire, il doit aussit\u00f4t \u00eatre inform\u00e9 de cette mesure et de ses droits au moyen de formulaires \u00e9crits, ou par l'interm\u00e9diaire d'un interpr\u00e8te ; qu'en l'esp\u00e8ce, M. [P] de nationalit\u00e9 allemande et ne comprenant pas le fran\u00e7ais s'\u00e9tait vu notifier son placement en retenue sans qu'il lui ait \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 un formulaire \u00e0 cette fin, ni qu'il ait \u00e9t\u00e9 fait appel \u00e0 un interpr\u00e8te ; que le seul fait qu'un gendarme pr\u00e9sent sur les lieux au moment de l'interpellation, dont rien ne permettait de constater qu'il avait la qualit\u00e9 d'interpr\u00e8te asserment\u00e9, lui ait indiqu\u00e9 qu'il allait \u00eatre plac\u00e9 sous cette mesure, ne saurait suffire \u00e0 assurer la r\u00e9gularit\u00e9 du placement en retenue ; qu'en jugeant du contraire la cour d'appel a m\u00e9connu les articles L. 611-1, L. 611-1-1, L. 111-7 et L. 111-8 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale. \u00bb"
    ],
    "decision-3": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "7. Pour \u00e9carter l'exception de nullit\u00e9 du placement en retenue de M. [P], sur le fondement des articles L. 611-1 et L. 611-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, la cour d'appel \u00e9nonce qu'il parlait allemand, circulait \u00e0 bord d'un v\u00e9hicule immatricul\u00e9 en Allemagne, et, bien que pr\u00e9sentant des documents d'identit\u00e9 allemands, faisait l'objet d'une fiche de recherches, diffus\u00e9e par la police allemande, indiquant un risque de participation \u00e0 des actions violentes pouvant \u00eatre en relation avec la r\u00e9union de la conf\u00e9rence internationale se tenant \u00e0 Biarritz, ce qui justifiait une mesure de retenue administrative pour v\u00e9rifier son droit de s\u00e9journer en France et de circuler sur le territoire national.",
        "8. Elle en d\u00e9duit que ces circonstances justifient le placement en retenue administrative de M. [P], conform\u00e9ment aux textes pr\u00e9cit\u00e9s, afin de v\u00e9rifier l'actualit\u00e9 de la diffusion faite le concernant, par les autorit\u00e9s allemandes. Elle ajoute que, le contr\u00f4le du v\u00e9hicule et de ses occupants ayant d\u00e9but\u00e9 \u00e0 17 heures 15, M. [P] a ensuite \u00e9t\u00e9 conduit dans un local de gendarmerie, afin que sa situation soit v\u00e9rifi\u00e9e, la dur\u00e9e du contr\u00f4le du v\u00e9hicule, de la fouille des bagages et le temps de trajet entre le lieu du contr\u00f4le et la gendarmerie justifiant que la notification ne soit intervenue qu'\u00e0 19 heures 20.",
        "9. En pronon\u00e7ant ainsi, la cour d'appel, qui a caract\u00e9ris\u00e9 les circonstances insurmontables \u00e0 l'origine du d\u00e9lai pris pour proc\u00e9der \u00e0 la notification de ses droits au demandeur, \u00e0 l'occasion de son placement en retenue, a justifi\u00e9 sa d\u00e9cision sans encourir les griefs all\u00e9gu\u00e9s.",
        "10. Ainsi, le moyen doit \u00eatre \u00e9cart\u00e9."
    ],
    "decision-4": [
        "Sur le deuxi\u00e8me moyen",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "11. Le moyen critique l'arr\u00eat attaqu\u00e9 en ce qu'il a rejet\u00e9 les exceptions de nullit\u00e9 soulev\u00e9es par M. [P] aff\u00e9rentes au placement en garde \u00e0 vue et \u00e0 la mesure de garde \u00e0 vue, \u00e0 l'absence de confidentialit\u00e9 pendant l'entretien du pr\u00e9venu avec son avocat et dit n'y avoir lieu \u00e0 annuler les auditions effectu\u00e9es pendant la prolongation de la garde \u00e0 vue, alors :",
        "\u00ab 1\u00b0/ que toute personne doit se voir notifier imm\u00e9diatement son placement en garde \u00e0 vue ainsi que les droits attach\u00e9s \u00e0 cette mesure ; que tout retard dans la mise en oeuvre de cette obligation, non justifi\u00e9 par des circonstances insurmontables, porte n\u00e9cessairement atteinte aux int\u00e9r\u00eats de la personne concern\u00e9e ; que M. [P] s'est vu notifier son placement en garde \u00e0 vue ainsi que les droits attach\u00e9s \u00e0 cette mesure plus de cinq heures apr\u00e8s son interpellation, et donc de fa\u00e7on tardive ; qu'en refusant de faire droit \u00e0 la demande d'annulation de la garde \u00e0 vue, consid\u00e9rant que cette notification n'\u00e9tait pas tardive par des motifs insuffisants et insusceptibles de caract\u00e9riser une circonstance insurmontable, pourtant seule de nature \u00e0 justifier un retard dans cette notification, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 6 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, 63, 63-1, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "2\u00b0/ que toute personne doit se voir notifier imm\u00e9diatement son placement en garde \u00e0 vue ainsi que les droits attach\u00e9s \u00e0 cette mesure ; que tout retard dans la mise en oeuvre de cette obligation, non justifi\u00e9 par des circonstances insurmontables, porte n\u00e9cessairement atteinte aux int\u00e9r\u00eats de la personne concern\u00e9e ; qu'aux termes de l'article L. 611-1-1 III du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile la dur\u00e9e de la retenue s'impute sur la dur\u00e9e de la garde \u00e0 vue, et est donc comprise dans la dur\u00e9e maximale de la garde \u00e0 vue, cette derni\u00e8re mesure est consid\u00e9r\u00e9e comme ayant commenc\u00e9e \u00e0 courir d\u00e8s l'interpellation du suspect ; qu'en l'esp\u00e8ce, la garde \u00e0 vue de M. [P] a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 17 heures 15 lors de son interpellation de sorte qu'en se voyant notifier son placement en garde \u00e0 vue ainsi que les droits attach\u00e9s \u00e0 cette mesures plus de cinq heures apr\u00e8s son interpellation, M. [P] s'est donc vu notifier tardivement cette mesure ; qu'en jugeant que d\u00e8s lors que la dur\u00e9e de la retenue a \u00e9t\u00e9 imput\u00e9e sur celle de la garde \u00e0 vue, la notification du placement en garde \u00e0 vue ne pouvait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme tardive, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 6 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, 63, 63-1, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "3\u00b0/ que tout personne doit, d\u00e8s le d\u00e9but de sa garde \u00e0 vue, se voir notifier son placement sous cette mesure ainsi que les droits y aff\u00e9rents ; que tant l'autorisation de prolongation de la garde \u00e0 vue pour un nouveau d\u00e9lai de 24 heures d\u00e9livr\u00e9 par le procureur de la R\u00e9publique du tribunal de grande instance de Bayonne que le proc\u00e8s-verbal en date du 22 ao\u00fbt 2019 dress\u00e9 \u00e0 14 heures 30 par un officier de police judiciaire, ayant pour objet de recueillir les observations de M. [P], mentionnaient express\u00e9ment que la mesure de garde \u00e0 vue avait d\u00e9but\u00e9 le 21 ao\u00fbt 2019 \u00e0 17 heures 15 ce dont il r\u00e9sultait que la notification \u00e0 M. [P] \u00e0 22 heures 20 de cette mesure ainsi que des droits qui y \u00e9taient attach\u00e9s, soit plus de 5 heures apr\u00e8s son commencement, \u00e9tait n\u00e9cessairement tardive ; qu'en jugeant le contraire, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 6 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, 63, 63-1, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "4\u00b0/ que l'officier de police judiciaire, qui est amen\u00e9, pour les n\u00e9cessit\u00e9s de l'enqu\u00eate, \u00e0 placer une personne en garde \u00e0 vue, a le devoir d'en informer le procureur de la R\u00e9publique d\u00e8s le d\u00e9but de la mesure ; que tout retard dans l'information donn\u00e9e \u00e0 ce magistrat, non justifi\u00e9 par des circonstances insurmontables, fait n\u00e9cessairement grief aux int\u00e9r\u00eats de la personne concern\u00e9e et doit entrainer la nullit\u00e9 de la garde \u00e0 vue et de la proc\u00e9dure subs\u00e9quente ; que M. [P] a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 \u00e0 17 heures 15 et \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue \u00e0 22 heures 15, cependant que le procureur de la R\u00e9publique n'a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de cette mesure qu'\u00e0 23 heures 22, soit de fa\u00e7on bien tardive ; qu'en refusant d'annuler la mesure de placement en garde \u00e0 vue aux motifs que c'\u00e9tait le procureur de la R\u00e9publique lui-m\u00eame, par l'interm\u00e9diaire du magistrat de permanence, qui avait ordonn\u00e9 aux policiers d\u00e8s 22 heures 10 de mettre fin \u00e0 la mesure de retenue et de placer M. [P] en garde \u00e0 vue, lorsque cette seule circonstance ne permettait pas au parquet de s'assurer que le placement en garde \u00e0 vue avait bien eu lieu, ni du moment auquel il \u00e9tait intervenu et que seul un avis de mise en garde \u00e0 vue fait au parquet permettait d'\u00eatre certain de la r\u00e9alisation concr\u00e8te de cette mesure et de sa date, la cour d'appel qui a viol\u00e9 les articles 6, \u00a7 1, de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, pr\u00e9liminaire, 63, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, ensemble le principe du respect des droits de la d\u00e9fense ;",
        "5\u00b0/ que d\u00e8s le d\u00e9but de la garde \u00e0 vue doivent \u00eatre port\u00e9s \u00e0 la connaissance du procureur de la R\u00e9publique les motifs du placement en garde \u00e0 vue ainsi que la qualification des faits notifi\u00e9s au gard\u00e9 \u00e0 vue ; qu'en relevant que le procureur de la R\u00e9publique avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 seulement \u00e0 23 heures 22 du placement en garde \u00e0 vue de M. [P] mais que le procureur de la R\u00e9publique avait ordonn\u00e9 lui-m\u00eame la mesure de placement d\u00e8s 22 heures 10 si bien que l'avis de mise en garde \u00e0 vue fait au parquet \u00e0 23 heures 22 \u00e9tait purement formelle et que son horaire ne faisait pas grief \u00e0 M. [P], cependant qu'il n'\u00e9tait toutefois pas indiqu\u00e9 que les motifs du placement et la qualification des faits aient \u00e9t\u00e9 port\u00e9s \u00e0 la connaissance du magistrat, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 6, \u00a7 1, de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, pr\u00e9liminaire, 63, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, ensemble le principe du respect des droits de la d\u00e9fense ;",
        "6\u00b0/ que l'avocat doit s'entretenir avec le gard\u00e9 \u00e0 vue dans des conditions qui garantissent la confidentialit\u00e9 de l'entretien et qu'\u00e0 l'issue de cet entretien, d'une dur\u00e9e maximale de 30 minutes, il peut pr\u00e9senter des observations \u00e9crites qui sont jointes \u00e0 la proc\u00e9dure ; qu'il r\u00e9sultait des observations \u00e9crites pr\u00e9sent\u00e9es par l'avocat de M. [P] \u00e0 l'issue de son entretien avec son client lors de la prolongation de sa garde \u00e0 vue confirm\u00e9e par celles des avocats des deux autres gard\u00e9s \u00e0 vue, jointes \u00e0 la proc\u00e9dure, que le local o\u00f9 avait eu lieu l'entretien du gard\u00e9 \u00e0 vue avec son avocat \u00e9tait ferm\u00e9 par une porte s\u00e9par\u00e9e du sol par un jour de 10 cm, que cette porte \u00e9tait vitr\u00e9e, qu'une personne en uniforme de police nationale \u00e9tait post\u00e9e et le fixait derri\u00e8re la porte vitr\u00e9e et que par cons\u00e9quent, ces conditions ne permettaient pas une insonorisation de la pi\u00e8ce et excluait toute confidentialit\u00e9 de l'entretien ; qu'il s'inf\u00e9rait de cette description, confirm\u00e9e par celle faite par les deux autres avocats des gard\u00e9s \u00e0 vue, que la mesure de garde \u00e0 vue n'avait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e dans des conditions garantissant la confidentialit\u00e9 de l'entretien du gard\u00e9 \u00e0 vue avec son avocat ; qu'en rejetant la nullit\u00e9 soulev\u00e9e, la cour d'appel a donc m\u00e9connu les articles 6 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, 63-4, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "7\u00b0/ que la contradiction de motifs \u00e9quivaut \u00e0 leur absence ; que lors de l'entretien du gard\u00e9 \u00e0 vue avec son avocat le principe de la confidentialit\u00e9 de cet entretien doit \u00eatre respect\u00e9 ; qu'il r\u00e9sultait des observations \u00e9crites pr\u00e9sent\u00e9es par l'avocat de M. [P] \u00e0 l'issue de son entretien avec son client lors de la prolongation de sa garde \u00e0 vue - confirm\u00e9es par celles des avocats des deux autres gard\u00e9s \u00e0 vue, jointes \u00e0 la proc\u00e9dure - que le local o\u00f9 avait eu lieu l'entretien du gard\u00e9 \u00e0 vue avec son avocat \u00e9tait ferm\u00e9 par une porte s\u00e9par\u00e9e du sol par un jour de 10 cm, que cette porte \u00e9tait vitr\u00e9e, qu'une personne en uniforme de police nationale \u00e9tait post\u00e9e et le fixait derri\u00e8re la porte vitr\u00e9e de sorte que ces conditions ne permettaient pas une insonorisation de la pi\u00e8ce et excluaient toute confidentialit\u00e9 de l'entretien ; qu'en affirmant cependant qu'il r\u00e9sultait notamment des descriptions faites par les conseils des gard\u00e9s \u00e0 vue dans leurs notes manuscrites d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 l'issue des entretiens avec les gard\u00e9s \u00e0 vue que le local o\u00f9 s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9 les entretiens \u00e9tait ferm\u00e9 par une porte pleine et massive et que la porte \u00e9tait entreb\u00e2ill\u00e9e de 10 centim\u00e8tres dans un but de s\u00e9curit\u00e9 des personnes, pour exclure le moyen pris de l'absence de confidentialit\u00e9 de l'entretien que M. [P] avait eu avec son conseil, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles les articles 6 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, 63-4, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale. \u00bb"
    ],
    "decision-5": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "12. Pour \u00e9carter l'exception de nullit\u00e9 de la garde \u00e0 vue, l'arr\u00eat attaqu\u00e9 \u00e9nonce que, alors que M. [P] se trouvait retenu \u00e0 la gendarmerie, sur le fondement des dispositions du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, le procureur de la R\u00e9publique, inform\u00e9 \u00e0 22 heures 10 des r\u00e9sultats des v\u00e9rifications faites par les gendarmes sur la situation de l'int\u00e9ress\u00e9, a prescrit son placement en garde \u00e0 vue, \u00e0 22 heures 15. La cour d'appel indique que, si la dur\u00e9e de la retenue administrative a \u00e9t\u00e9 d\u00e9duite de celle de la garde \u00e0 vue, c'est \u00e0 l'heure du placement en garde \u00e0 vue qu'il convient de se placer pour appr\u00e9cier l'\u00e9ventuelle tardivet\u00e9 de la notification des droit en d\u00e9coulant, et non \u00e0 17 heures 15, heure \u00e0 laquelle le v\u00e9hicule dans lequel se trouvait le pr\u00e9venu a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9. Les juges ajoutent que la notification des droits d\u00e9coulant de la garde \u00e0 vue, faite \u00e0 M. [P] douze minutes apr\u00e8s cette d\u00e9cision de placement en garde \u00e0 vue, n'est pas tardive. Ils rel\u00e8vent encore que le d\u00e9lai \u00e9coul\u00e9 entre le d\u00e9but de cette mesure et l'avis qui en a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, \u00e0 23 heures 22, au procureur de la R\u00e9publique, n'a pas port\u00e9 atteinte aux droits du pr\u00e9venu, le procureur de la R\u00e9publique connaissant, d\u00e8s ses d\u00e9buts, l'existence et les motifs d'une mesure qu'il avait d\u00e9cid\u00e9e.",
        "13. L'arr\u00eat retient, par ailleurs, par des motifs exempts de contradiction, qu'il r\u00e9sulte des pi\u00e8ces de proc\u00e9dure, en particulier des observations remises aux enqu\u00eateurs par les avocats des pr\u00e9venus, lors de leur intervention en garde \u00e0 vue, des proc\u00e8s-verbaux de police et des photographies qui y sont jointes que les entretiens entre le demandeur et son avocat ont pu se d\u00e9rouler dans des conditions qui en ont garanti la confidentialit\u00e9.",
        "14. En l'\u00e9tat de ces motifs d\u00e9nu\u00e9s d'insuffisance, la cour d'appel, qui a constat\u00e9 que le Procureur de la R\u00e9publique \u00e9tait inform\u00e9 d'un placement en garde \u00e0 vue, intervenu sur ses directives, a justifi\u00e9 sa d\u00e9cision.",
        "15. Ainsi, le moyen, irrecevable comme nouveau en sa cinqui\u00e8me branche, doit \u00eatre \u00e9cart\u00e9."
    ],
    "decision-6": [
        "Sur le troisi\u00e8me moyen",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "16. Le moyen critique l'arr\u00eat attaqu\u00e9 en ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 M. [P] coupable du d\u00e9lit de participation \u00e0 un groupement form\u00e9 en vue de la pr\u00e9paration de violences contre les personnes ou de destructions ou d\u00e9gradations de biens commis le 21 ao\u00fbt 2019 \u00e0 Biarritz, alors :",
        "\u00ab 1\u00b0/ que le d\u00e9lit de participation \u00e0 un groupement form\u00e9 en vue de la pr\u00e9paration de violences contre les personnes ou de destructions ou d\u00e9gradations de biens suppose pour \u00eatre constitu\u00e9 que soit d\u00e9montr\u00e9e la participation du pr\u00e9venu \u00e0 une bande ayant des vis\u00e9es violentes ; qu'en l'esp\u00e8ce, le seul fait que M. [P] et ses deux amis voyageaient ensemble afin de se rendre dans un camping [\u00c9tablissement 2] pour y passer des vacances communes entre copains ne pouvait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme constitutif du moindre \u00e9l\u00e9ment mat\u00e9riel de l'infraction susvis\u00e9es ; qu'en d\u00e9duisant de l'appartenant de M. [P] \u00e0 cette bande de copains, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment du fait de voyager dans un m\u00eame v\u00e9hicule en vue de la m\u00eame destination, l'existence de faits mat\u00e9riels constitutifs de l'infraction pr\u00e9cit\u00e9e, la cour d'appel n'a pas justifi\u00e9 l\u00e9galement sa d\u00e9cision au regard des articles 222-14-2 du code p\u00e9nal, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "2\u00b0/ que le d\u00e9lit de participation \u00e0 un groupement form\u00e9 en vue de la pr\u00e9paration de violences contre les personnes ou de destructions ou d\u00e9gradations de biens suppose pour \u00eatre constitu\u00e9 que soit d\u00e9montr\u00e9e la participation du pr\u00e9venu \u00e0 une bande ayant des vis\u00e9es violentes ; que le seul fait pour un bande d'amis de poss\u00e9der des v\u00eatements noirs et des protections aux fins de se livrer \u00e0 la pratique sportive du \u00ab Kick Boxing \u00bb ne caract\u00e9rise pas \u00e0 lui seul leur appartenance au mouvement des \u00ab Black Blocks \u00bb ; qu'en se bornant \u00e0 relever la pr\u00e9sence dans le v\u00e9hicule et les bagages des pr\u00e9venus de v\u00eatements de couleur noire ainsi que de diverses protections pour la pratique de sport pour en d\u00e9duire l'appartenance de ces derniers \u00e0 la mouvance Black Blocks, la cour d'appel n'a pas justifi\u00e9 l\u00e9galement sa d\u00e9cision au regard des articles 222-14-2 du code p\u00e9nal, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "3\u00b0/ que le d\u00e9lit de participation \u00e0 un groupement form\u00e9 en vue de la pr\u00e9paration de violences contre les personnes ou de destructions ou d\u00e9gradations de biens suppose pour \u00eatre constitu\u00e9 que soit d\u00e9montr\u00e9e l'appartenance \u00e0 un groupement ayant en vue la r\u00e9alisation d'actions violentes ; qu'en consid\u00e9rant comme suspecte la pr\u00e9sence dans le v\u00e9hicule de cl\u00e9s \u00e0 molette et d'un marteau brise vitre outils, pour les qualifier d'armes par destination et les consid\u00e9rer comme constitutifs de faits mat\u00e9riels de l'infraction, cependant que les premi\u00e8res permettant des r\u00e9parations d'urgence et le la d\u00e9sincarc\u00e9ration en cas de difficult\u00e9s, la cour d'appel n'a pas justifi\u00e9 l\u00e9galement sa d\u00e9cision au regard des articles 222-14-2 du code p\u00e9nal, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "4\u00b0/ que le d\u00e9lit de participation \u00e0 un groupement form\u00e9 en vue de la pr\u00e9paration de violences contre les personnes ou de destructions ou d\u00e9gradations de biens suppose pour \u00eatre constitu\u00e9 que soit d\u00e9montr\u00e9e l'appartenance \u00e0 un groupement ayant en vue la r\u00e9alisation d'actions violentes ; que d\u00e8s lors qu'il n'\u00e9tait pas \u00e9tabli que les bombes lacrymog\u00e8nes appartenaient \u00e0 M. [P], il ne pouvait lui \u00eatre reproch\u00e9 la pr\u00e9sence de ces objets dans le v\u00e9hicule qui le transportait, pour en d\u00e9duire sa pr\u00e9tendue appartenance \u00e0 un groupement violent ; qu'en statuant ainsi, la cour d'appel n'a pas justifi\u00e9 l\u00e9galement sa d\u00e9cision au regard des articles 222-14-2 du code p\u00e9nal, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "5\u00b0/ que le d\u00e9lit de participation \u00e0 un groupement form\u00e9 en vue de la pr\u00e9paration de violences contre les personnes ou de destructions ou d\u00e9gradations de biens suppose pour \u00eatre constitu\u00e9 que soit d\u00e9montr\u00e9e l'appartenance \u00e0 un groupement ayant en vue la r\u00e9alisation d'actions violentes ; que les fouilles r\u00e9alis\u00e9es dans le v\u00e9hicule et les bagages des pr\u00e9venus avait seulement permis de constater la pr\u00e9sence d'autocollants d'extr\u00eame gauche et d'un livre sur la strat\u00e9gie de violence internationale ; qu'en \u00e9non\u00e7ant que figuraient dans le v\u00e9hicule divers documents \u00ab expliquant comment r\u00e9aliser des actions violentes \u00bb pour en d\u00e9duire l'existence de faits mat\u00e9riels de l'infraction susvis\u00e9e, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 222-14-2 du code p\u00e9nal, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "6\u00b0/ que la caract\u00e9risation de la participation \u00e0 un groupement violent par l'adh\u00e9sion intellectuelle \u00e0 un projet d'infraction diffus\u00e9 sur internet n\u00e9cessite la d\u00e9monstration d'un \u00e9change de SMS ou de messages \u00e9lectroniques sur un blog ou des r\u00e9seaux sociaux entre le pr\u00e9venu et les individus appelant \u00e0 la violence sur le net ; qu'\u00e0 d\u00e9faut de lien entre les messages et le pr\u00e9venu, l'acte mat\u00e9riel de violence n'est pas caract\u00e9ris\u00e9 chez ce dernier ; qu'en l'esp\u00e8ce, en d\u00e9duisant de l'existence sur le net de diffusions et d'appels \u00e0 des actions violentes pour le week-end du 24 au 26 ao\u00fbt, le fait que la pr\u00e9sence de M. [P] et de ses deux amis \u00e0 Biarritz le 21 ao\u00fbt s'inscrivait dans le cadre de ces violences, sans avoir pour autant \u00e9tabli le moindre lien entre ces messages et M. [P], la cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard des articles 222-14-2 du code p\u00e9nal, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "7\u00b0/ que le d\u00e9lit de participation \u00e0 un groupement form\u00e9 en vue de la pr\u00e9paration de violences contre les personnes ou de destructions ou d\u00e9gradations de biens n\u00e9cessite pour \u00eatre constitu\u00e9 que soit \u00e9tablie la volont\u00e9 du pr\u00e9venu de participer au groupement afin de r\u00e9aliser des actes de violences ; qu'en se bornant \u00e0 affirmer la r\u00e9union de faits mat\u00e9riels de l'infraction sans constater la volont\u00e9 de M. [P] d'appartenir \u00e0 ce groupe en vue de r\u00e9aliser des actes de violence, la cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard des articles 222-14-2 du code p\u00e9nal, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale. \u00bb"
    ],
    "decision-7": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "17. Pour d\u00e9clarer M. [P] coupable du d\u00e9lit de participation \u00e0 un groupement form\u00e9 en vue de la pr\u00e9paration de violences contre les personnes ou de destructions ou d\u00e9gradations de biens, l'arr\u00eat retient que le voyage dans le m\u00eame v\u00e9hicule, la destination commune, la possession de documents expliquant comment r\u00e9aliser des actions violentes, celle de v\u00eatements couvrants et particuli\u00e8rement de cagoules couvrant le visage, celle encore d'objets susceptibles de devenir des armes par destination, telles les cl\u00e9s \u00e0 molette, et susceptibles de r\u00e9aliser des d\u00e9gradations, tels le brise-vitre, celle enfin de nombreuses protections corporelles, constituent les faits mat\u00e9riels caract\u00e9risant la participation volontaire \u00e0 un groupement, m\u00eame form\u00e9 de fa\u00e7on temporaire, en vue de la pr\u00e9paration de violences volontaires contre les personnes ou de destructions ou d\u00e9gradations de biens.",
        "18. Les juges rel\u00e8vent que les deux autres personnes qui accompagnaient M. [P] dans ce voyage apparaissent, au regard du casier judiciaire europ\u00e9en comme ayant \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es par une juridiction allemande, le premier en 2017, le second en 2019, pour des faits de coups et blessures graves avec agression, ou de r\u00e9bellion, \u00e0 l'encontre de repr\u00e9sentants de la force publique.",
        "19. Ils ajoutent que la pr\u00e9sence de M. [P] et de ces deux autres personnes aux abords de Biarritz le 23 ao\u00fbt 2019 s'inscrit en cons\u00e9quence dans le cadre des diffusions et appels observ\u00e9s sur internet par les services de police et retranscrits dans le proc\u00e8s-verbal dit \"de contexte\", invitant non pas \u00e0 de simples manifestations mais \u00e0 des actions violentes visant \"\u00e0 en finir avec ce monde destructeur\" ou encore \u00e0 \"saboter la machine r\u00e9pressive et \u00e9conomique partout o\u00f9 les gens le pouvaient\" et \u00e0 descendre \"d\u00e8s le vendredi soir et m\u00eame avant si possible pour \u00e9viter les contr\u00f4les routiers sur la route pour le week-end du 24 au 26\".",
        "20. Ils en d\u00e9duisent que l'\u00e9l\u00e9ment moral est caract\u00e9ris\u00e9 et que les \u00e9l\u00e9ments constitutifs de l'infraction reproch\u00e9e \u00e0 M. [P] sont r\u00e9unis.",
        "21. En l'\u00e9tat de ces motifs relevant de son appr\u00e9ciation souveraine, la cour d'appel a justifi\u00e9 sa d\u00e9cision.",
        "22. Ainsi, le moyen doit \u00eatre \u00e9cart\u00e9."
    ],
    "decision-8": [
        "Sur le quatri\u00e8me moyen",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "23. Le moyen critique l'arr\u00eat attaqu\u00e9 en ce qu'il a condamn\u00e9 M. [P] \u00e0 un emprisonnement d\u00e9lictuel ferme de deux mois et a prononc\u00e9 contre celui-ci, \u00e0 titre de peine de compl\u00e9mentaire, l'interdiction de d\u00e9tenir ou de porter une arme soumise \u00e0 autorisation pendant cinq ans, alors :",
        "\u00ab 1\u00b0/ que le juge qui prononce une peine d'emprisonnement sans sursis doit en justifier la n\u00e9cessit\u00e9 au regard de la gravit\u00e9 de l'infraction, de la personnalit\u00e9 et la situation personnelle de son auteur et du caract\u00e8re manifestement inad\u00e9quat de toute autre sanction ; qu'en pronon\u00e7ant \u00e0 l'encontre de M. [P] une peine de deux mois d'emprisonnement ferme, cependant qu'elle relevait qu'il n'avait aucun ant\u00e9c\u00e9dent judiciaire, sans s'expliquer autrement sur sa situation personnelle, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur sa situation mat\u00e9rielle, familiale et sociale, pas davantage que sur le caract\u00e8re inad\u00e9quat de toute autre sanction, la cour d'appel a m\u00e9connu les articles 132-1, 132-19 du code p\u00e9nal, 485, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "2\u00b0/ qu'en mati\u00e8re correctionnelle, toute peine doit \u00eatre motiv\u00e9e en tenant compte de la gravit\u00e9 des faits, de la personnalit\u00e9 de leur auteur et de sa situation personnelle ; que la juridiction ne saurait prononcer une peine d'interdiction de d\u00e9tenir ou porter une arme soumise \u00e0 autorisation sans motiver sp\u00e9cialement cette interdiction par la recherche de la proportionnalit\u00e9 d'une telle peine \u00e0 la gravit\u00e9 de l'infraction ainsi que de la personnalit\u00e9 du pr\u00e9venu et de sa situation personnelle ; qu'en se bornant \u00e0 confirmer le jugement sur les sanctions et en omettant de motiver sa d\u00e9cision sur cette interdiction, la cour d'appel n'a pas justifi\u00e9 sa d\u00e9cision au regard des articles 132-1 du code p\u00e9nal et 485, ,591 et 593 du code proc\u00e9dure p\u00e9nale. \u00bb"
    ],
    "decision-9": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "24. Pour condamner M. [P] \u00e0 deux mois d'emprisonnement, \u00e0 cinq d'interdiction de d\u00e9tenir ou de porter une arme soumise \u00e0 autorisation, l'arr\u00eat retient que la gravit\u00e9 de l'infraction et la personnalit\u00e9 de ce dernier, qui n'\u00e9tait certes pas d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 mais qui se trouvait avec deux autres pr\u00e9venus d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9s pour des violences \u00e0 l'encontre des repr\u00e9sentants de l'ordre, rendent le prononc\u00e9 d'une peine d'emprisonnement n\u00e9cessaire et toute autre sanction manifestement inad\u00e9quate, tout am\u00e9nagement de la peine s'av\u00e9rant par ailleurs inopportun dans ce contexte et mat\u00e9riellement impossible pour un pr\u00e9venu domicili\u00e9 en Allemagne.",
        "25. En pronon\u00e7ant ainsi, par des motifs qui satisfont aux exigences des articles 130-1, 132-1 et 132-19 du code p\u00e9nal, la cour d'appel a justifi\u00e9 sa d\u00e9cision.",
        "26. Ainsi, le moyen doit \u00eatre \u00e9cart\u00e9.",
        "27. Par ailleurs, l'arr\u00eat est r\u00e9gulier en la forme."
    ],
    "decision-10": [
        "PAR CES MOTIFS, la Cour :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, chambre criminelle, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident le neuf juin deux mille vingt et un."
    ]
}