{
    "decision-0": [
        "CIV. 2",
        "LM",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 24 juin 2021",
        "Rejet",
        "M. PIREYRE, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 663 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 S 20-11.089",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de Mme [O].",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 14 novembre 2019",
        "et du 23 janvier 2020 (rectification d'erreur mat\u00e9rielle).",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, DEUXI\u00c8ME CHAMBRE CIVILE, DU 24 JUIN 2021",
        "Mme [T] [O], domicili\u00e9e [Adresse 1], a form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 S 20-11.089 contre l'arr\u00eat rendu le 28 f\u00e9vrier 2019 par la cour d'appel de Versailles (5e chambre), dans le litige l'opposant \u00e0 la caisse d'allocations familiales des Hauts-de-Seine, dont le si\u00e8ge est [Adresse 2], d\u00e9fenderesse \u00e0 la cassation.",
        "La demanderesse invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Dudit, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Ohl et Vexliard, avocat de Mme [O], de la SCP Gatineau, Fattaccini et Rebeyrol, avocat de la caisse d'allocations familiales des Hauts-de-Seine, et l'avis de M. de Monteynard, avocat g\u00e9n\u00e9ral, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 19 mai 2021 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Pireyre, pr\u00e9sident, Mme Dudit, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, M. Pr\u00e9tot, conseiller doyen, et Mme Aubagna, greffier de chambre,",
        "la deuxi\u00e8me chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Selon l'arr\u00eat attaqu\u00e9 (Versailles, 28 f\u00e9vrier 2019), Mme [O] (l'allocataire), de nationalit\u00e9 camerounaise, entr\u00e9e en France le 28 mai 2011 et titulaire d'une carte de s\u00e9jour temporaire mention \u00ab vie priv\u00e9e et familiale \u00bb, a form\u00e9 aupr\u00e8s de la caisse d'allocations familiales des Hauts-de-Seine (la caisse), le 11 juillet 2016, une demande tendant au versement des prestations familiales au titre de ses trois enfants, dont [E], n\u00e9e le [Date naissance 1] 2001 au Cameroun et entr\u00e9e en France le 2 octobre 2012.",
        "2. La caisse lui ayant oppos\u00e9 un refus, au motif qu'elle ne produisait pas la copie du certificat m\u00e9dical de l'Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration en application des dispositions de l'article D. 512-2, 2\u00b0, du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, l'allocataire a saisi d'un recours une juridiction de s\u00e9curit\u00e9 sociale."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen du moyen",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "3. L'allocataire fait grief \u00e0 l'arr\u00eat de confirmer la d\u00e9cision de la caisse, et de la d\u00e9bouter de sa demande prestations familiales en faveur de sa fille [E], alors \u00ab que les trait\u00e9s ou accords internationaux r\u00e9guli\u00e8rement ratifi\u00e9s ou approuv\u00e9s ont, d\u00e8s leur publication, une autorit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 celle des lois ; que l'article 1er, \u00a7 2, de la Convention g\u00e9n\u00e9rale du 5 novembre 1990 sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale entre le gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le gouvernement de la R\u00e9publique du Cameroun pr\u00e9voit que : \u00ab Les ressortissants camerounais exer\u00e7ant en France une activit\u00e9 salari\u00e9e ou assimil\u00e9e sont soumis aux l\u00e9gislations de s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'article 3, applicables en France et en b\u00e9n\u00e9ficient, ainsi que leur ayants droit r\u00e9sidant en France, dans les m\u00eames conditions que les ressortissants fran\u00e7ais \u00bb ; que l'article 3 A. d) de la m\u00eame Convention inclut dans le champ d'application de celle-ci \u00ab la l\u00e9gislation [fran\u00e7aise] relative aux prestations familiales \u00bb ; que la cour d'appel a constat\u00e9 que Mme [O] se trouve en situation r\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national et exerce une activit\u00e9 professionnelle sur le territoire fran\u00e7ais ; qu'en retenant n\u00e9anmoins que les stipulations de la Convention franco-camerounaise du 5 novembre 1990 ne faisaient pas obstacle \u00e0 ce que chacun des Etats concern\u00e9s prenne les mesures qu'il estime n\u00e9cessaire au contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants sur son territoire national, pour d\u00e9cider que la caisse d'allocations familiales pouvait refuser le b\u00e9n\u00e9fice de prestations familiales \u00e0 Mme [O], motif pris que l'existence d'une convention bilat\u00e9rale de s\u00e9curit\u00e9 sociale ne dispenserait pas les personnes sollicitant le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales de produire l'un des documents exig\u00e9s par l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, la cour d'appel a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s, ensemble l'article 55 de la Constitution. \u00bb"
    ],
    "decision-3": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "4. Selon l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, dans sa r\u00e9daction issue de la loi n\u00b0 2011-672 du 16 juin 2011, applicable au litige, b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de l'Union europ\u00e9enne, d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse pour les enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations sont demand\u00e9es d\u00e8s lors qu'ils justifient de la r\u00e9gularit\u00e9 de leur situation par la production de l'un des titres ou documents \u00e9num\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'article D. 512-2 du m\u00eame code.",
        "5. Selon l'article 9 de la Convention entre le gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le gouvernement de la R\u00e9publique du Cameroun relative \u00e0 la circulation et au s\u00e9jour des personnes, sign\u00e9e le 24 janvier 1994, publi\u00e9e par le d\u00e9cret n\u00b0 96-1033 du 25 novembre 1996, les membres de la famille d'un ressortissant de l'un des Etats contractants peuvent \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 rejoindre le chef de famille r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9tabli sur le territoire de l'autre Etat dans le cadre de la l\u00e9gislation en vigueur dans l'Etat d'accueil en mati\u00e8re de regroupement familial.",
        "6. Selon les articles 1er, 3 et 4 de la Convention entre le gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le gouvernement de la R\u00e9publique du Cameroun sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale, sign\u00e9e le 5 novembre 1990, publi\u00e9e par le d\u00e9cret n\u00b0 92-223 du 10 mars 1992, les travailleurs salari\u00e9s de nationalit\u00e9 camerounaise, occup\u00e9s sur le territoire fran\u00e7ais, b\u00e9n\u00e9ficient pour leurs enfants r\u00e9sidant en France des prestations familiales pr\u00e9vues par la l\u00e9gislation fran\u00e7aise.",
        "7. Il r\u00e9sulte de la combinaison de ces dispositions et stipulations que le travailleur salari\u00e9 ou assimil\u00e9 de nationalit\u00e9 camerounaise doit justifier, par la production des documents mentionn\u00e9s \u00e0 l'article D. 512-2, de la r\u00e9gularit\u00e9 de la situation de l'enfant qui a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 le rejoindre en France.",
        "8. Ayant constat\u00e9, d'une part, que l'allocataire se trouve en situation r\u00e9guli\u00e8re et exerce une activit\u00e9 professionnelle, et, d'autre part, que sa fille est entr\u00e9e sur le territoire national apr\u00e8s elle et ne dispose pas des documents pr\u00e9vus par l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, l'arr\u00eat retient que la caisse pouvait refuser le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales.",
        "9. De ces constatations, la cour d'appel a exactement d\u00e9duit que l'allocataire ne pouvait pr\u00e9tendre au b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales sans justifier de la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e de son enfant n\u00e9 hors du territoire national."
    ],
    "decision-4": [
        "PAR CES MOTIFS, la Cour :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Condamne Mme [O] aux d\u00e9pens ;",
        "En application de l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette les demandes ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, deuxi\u00e8me chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du vingt-quatre juin deux mille vingt et un."
    ],
    "decision-5": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Ohl et Vexliard, avocat aux Conseils, pour Mme [O]",
        "Il est fait grief \u00e0 l'arr\u00eat infirmatif attaqu\u00e9 d'avoir confirm\u00e9 la d\u00e9cision implicite de rejet de la commission de recours amiable de la caisse d'allocations familiales des Hauts-de-Seine, et d\u00e9bout\u00e9 Mme [O] de sa demande de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier du droit aux prestations familiales en faveur de sa fille [E] \u00e0 compter du 14 juin 2014,",
        "Aux motifs suivants (arr\u00eat attaqu\u00e9, pp. 3 ? 4) :",
        "Aux termes de l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale : \u00ab La r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants \u00e9trangers que le b\u00e9n\u00e9ficiaire a \u00e0 charge et au titre desquels il demande des prestations familiales est justifi\u00e9e par la production de l'un des documents suivants : /1\u00ba Extrait d'acte de naissance en France ; /2\u00ba Certificat de contr\u00f4le m\u00e9dical de l'enfant, d\u00e9livr\u00e9 par l' Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration \u00e0 l'issue de la proc\u00e9dure d'introduction ou d'admission au s\u00e9jour au titre du regroupement familial ; /3\u00ba Livret de famille d\u00e9livr\u00e9 par l'Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides ou, \u00e0 d\u00e9faut, un acte de naissance \u00e9tabli, le cas \u00e9ch\u00e9ant, par cet office, lorsque l'enfant est membre de famille d'un r\u00e9fugi\u00e9, d'un apatride ou d'un b\u00e9n\u00e9ficiaire de la protection subsidiaire. Lorsque l'enfant n'est pas l'enfant du r\u00e9fugi\u00e9, de l'apatride ou du b\u00e9n\u00e9ficiaire de la protection subsidiaire, cet acte de naissance est accompagn\u00e9 d'un jugement confiant la tutelle de cet enfant \u00e0 l'\u00e9tranger qui demande \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier des prestations familiales ; /4\u00ba Visa d\u00e9livr\u00e9 par l'autorit\u00e9 consulaire et comportant le nom de l'enfant d'un \u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 313-8 ou au 5\u00ba de l'article L. 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; /5\u00ba Attestation d\u00e9livr\u00e9e par l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale, pr\u00e9cisant que l'enfant est entr\u00e9 en France au plus tard en m\u00eame temps que l'un de ses parents admis au s\u00e9jour sur le fondement du 7\u00ba de l'article L. 313-11 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ou du 5\u00ba de l'article 6 de l'accord franco-alg\u00e9rien du 27 d\u00e9cembre 1968 modifi\u00e9 ; /6\u00ba Titre de s\u00e9jour d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e2g\u00e9 de seize \u00e0 dix-huit ans dans les conditions fix\u00e9es par l'article L. 311-3 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile. /Elle est \u00e9galement justifi\u00e9e, pour les enfants majeurs ouvrant droit aux prestations familiales, par l'un des titres mentionn\u00e9s \u00e0 l'article D. 512-1 \u00bb. L'article 1 du titre premier de la convention [bilat\u00e9rale de s\u00e9curit\u00e9 sociale liant la France et le Cameroun conclue le 5 novembre 1990] se lit pour sa part : \u00ab Les ressortissants fran\u00e7ais exer\u00e7ant au Cameroun une activit\u00e9 salari\u00e9e sont soumis aux l\u00e9gislations de s\u00e9curit\u00e9 sociale (...) dans les m\u00eames conditions que les ressortissants camerounais \u00bb. L'article 2 se lit quant \u00e0 lui : \u00ab Les ressortissants camerounais exer\u00e7ant en France une activit\u00e9 salari\u00e9e ou assimil\u00e9e sont soumis aux l\u00e9gislations de s\u00e9curit\u00e9 sociale (...) en b\u00e9n\u00e9ficient, ainsi que leurs ayants droits r\u00e9sidant en France, dans les m\u00eames conditions que les ressortissants fran\u00e7ais \u00bb. La cour note, certes, que Mme [O] se trouve en situation r\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national et exerce une activit\u00e9 professionnelle sur le territoire fran\u00e7ais. En revanche, comme il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement jug\u00e9 dans des situations similaires, les dispositions de conventions comme la convention franco-camerounaise du 5 novembre 1990 ne font pas obstacle \u00e0 ce que chacun des Etats concern\u00e9s prennent les mesures qu'il estime n\u00e9cessaire au contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants sur son territoire national. La cour rappelle, dans cette perspective, que le trafic international d'enfants est l'un des trafics qui conna\u00eet un d\u00e9veloppement important et auquel les institutions internationales, onusiennes tout sp\u00e9cialement, invitent les Etats membre \u00e0 porter une attention sp\u00e9ciale. La France est ainsi fond\u00e9e \u00e0 adopter les dispositions l\u00e9gislatives et r\u00e9glementaires qu'elle estime adapt\u00e9es, pour autant qu'elles n'apportent pas une atteinte excessive aux droits fondamentaux reconnus par la Constitution de la r\u00e9publique, les trait\u00e9s internationaux et notamment la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales. En l'esp\u00e8ce, il est constant que la fille a\u00een\u00e9e de Mme [O] a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 sur le territoire national post\u00e9rieurement \u00e0 l'entr\u00e9e de sa m\u00e8re et qu'elle ne disposait d'aucun des documents pr\u00e9vus par la r\u00e9glementation susvis\u00e9e. Ainsi, la CAF pouvait et peut refuser le b\u00e9n\u00e9fice de prestations familiales \u00e0 Mme [O], estimant que l'existence d'une convention bilat\u00e9rale de s\u00e9curit\u00e9 sociale ne dispense pas les personnes sollicitant le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales de produire l'un des documents exig\u00e9s par l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Il est en effet acquis que les nouvelles dispositions l\u00e9gislatives et r\u00e9glementaires, qui rev\u00eatent un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 dans un Etat d\u00e9mocratique d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants, ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e au droit \u00e0 la vie familiale garanti par les articles 8 et 14 de la convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales, ni ne m\u00e9connaissent l'article 3-1 de la convention internationale des droits de l'enfant. La cour, infirmant le jugement entrepris, d\u00e9boutera Mme [O] de toutes ses demandes,",
        "Alors que les trait\u00e9s ou accords internationaux r\u00e9guli\u00e8rement ratifi\u00e9s ou approuv\u00e9s ont, d\u00e8s leur publication, une autorit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 celle des lois ; que l'article 1er \u00a7 2 de la Convention g\u00e9n\u00e9rale du 5 novembre 1990 sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale entre le Gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le Gouvernement de la R\u00e9publique du Cameroun pr\u00e9voit que : \u00ab Les ressortissants camerounais exer\u00e7ant en France une activit\u00e9 salari\u00e9e ou assimil\u00e9e sont soumis aux l\u00e9gislations de s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'article 3, applicables en France et en b\u00e9n\u00e9ficient, ainsi que leur ayants droit r\u00e9sidant en France, dans les m\u00eames conditions que les ressortissants fran\u00e7ais \u00bb ; que l'article 3 A. d) de la m\u00eame Convention inclut dans le champ d'application de celle-ci \u00ab la l\u00e9gislation [fran\u00e7aise] relative aux prestations familiales \u00bb ; que la cour d'appel a constat\u00e9 que Mme [O] se trouve en situation r\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national et exerce une activit\u00e9 professionnelle sur le territoire fran\u00e7ais ; qu'en retenant n\u00e9anmoins que les stipulations de la Convention franco-camerounaise du 5 novembre 1990 ne faisaient pas obstacle \u00e0 ce que chacun des Etats concern\u00e9s prenne les mesures qu'il estime n\u00e9cessaire au contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants sur son territoire national, pour d\u00e9cider que la CAF pouvait refuser le b\u00e9n\u00e9fice de prestations familiales \u00e0 Mme [O], motif pris que l'existence d'une convention bilat\u00e9rale de s\u00e9curit\u00e9 sociale ne dispenserait pas les personnes sollicitant le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales de produire l'un des documents exig\u00e9s par l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, la cour d'appel a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s, ensemble l'article 55 de la Constitution."
    ]
}