{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "NL",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 17 novembre 2021",
        "Cassation partielle sans renvoi",
        "M. CHAUVIN, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 723 FS-B",
        "Pourvoi n\u00b0 T 20-17.139",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. [I].",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 8 juin 2020.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, DU 17 NOVEMBRE 2021",
        "M. [G] [I], domicili\u00e9 chez Mme [K] [C], [Adresse 2], a form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 T 20-17.139 contre l'ordonnance rendue le 6 janvier 2020 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Metz, dans le litige l'opposant au pr\u00e9fet de Meurthe-et-Moselle, domicili\u00e9 [Adresse 1], d\u00e9fendeur \u00e0 la cassation.",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Marlange et de La Burgade, avocat de M. [I], l'avis \u00e9crit de Mme Caron-D\u00e9glise, avocat g\u00e9n\u00e9ral, et l'avis oral de M. Sassoust, avocat g\u00e9n\u00e9ral, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 28 septembre 2021 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents, Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Auroy coseiller doyen, M. Hascher, Mmes Antoine, Poinseaux et Guihal, M. Fulchiron, Mme Dard, conseillers, Mmes Gargoullaud et Azar, M. Buat-M\u00e9nard, M. Sassoust, avocat g\u00e9n\u00e9ral, et Mme Berthomier, greffier de chambre,",
        "la premi\u00e8re chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e, en application de l'article R. 431-5 du code de l'organisation judiciaire, des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel (Metz, 6 janvier 2020), le 27 octobre 2018, le pr\u00e9fet a prononc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de M. [I], de nationalit\u00e9 serbe, une obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais et une interdiction de retour pendant trente-six mois. Le 2 janvier 2020, il l'a plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative en ex\u00e9cution de cette interdiction.",
        "2. Le 3 janvier 2020, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a \u00e9t\u00e9 saisi par M. [I] d'une contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention sur le fondement de l'article L. 512-1, III, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile et par le pr\u00e9fet d'une demande de prolongation de la mesure sur le fondement de l'article L. 552-1 du m\u00eame code."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen du moyen",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "3. M. [I] fait grief \u00e0 l'ordonnance de rejeter sa requ\u00eate en contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention et de d\u00e9cider de la prolongation de la mesure, alors \u00ab que le placement en r\u00e9tention administrative n'est possible en application des dispositions du I de l'article L. 551-1 et du 6\u00b0 du I de l'article L. 561-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile qu'\u00e0 l'\u00e9gard de l'\u00e9tranger qui a viol\u00e9 une interdiction de retour et qui doit, en cons\u00e9quence, \u00eatre reconduit \u00e0 la fronti\u00e8re ; que la violation de l'interdiction de retour suppose que l'\u00e9tranger revienne en France apr\u00e8s avoir ex\u00e9cut\u00e9 une obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais ; qu'en jugeant, pour confirmer l'ordonnance du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention, que serait parfaitement l\u00e9gale la d\u00e9cision du 2 janvier 2020 de placer M. [I] en r\u00e9tention administrative fond\u00e9e sur l'interdiction de retour pour une dur\u00e9e de 38 mois dont \u00e9tait assortie l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais sans d\u00e9lai \u00e9dict\u00e9e par l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral du 27 octobre 2018, apr\u00e8s avoir pourtant constat\u00e9 que M. [I] n'avait jamais ex\u00e9cut\u00e9 cette obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais, ce qui excluait n\u00e9cessairement toute m\u00e9connaissance d'une interdiction de retour, la premi\u00e8re pr\u00e9sidente de la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 551-1, I et L. 561-2, I, 6\u00b0 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile. \u00bb"
    ],
    "decision-3": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "Vu les articles L. 551-1, I, et L. 561-2, I, 6\u00b0, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, dans leur r\u00e9daction issue de la loi n\u00b0 2018 -187 du 20 mars 2018 :",
        "4. Selon ces textes, l'\u00e9tranger qui doit \u00eatre reconduit d'office \u00e0 la fronti\u00e8re en ex\u00e9cution d'une interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais et qui ne pr\u00e9sente pas de garanties de repr\u00e9sentation effectives propres \u00e0 pr\u00e9venir un risque de soustraction \u00e0 l'ex\u00e9cution de la d\u00e9cision d'\u00e9loignement peut \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative.",
        "5. Il r\u00e9sulte de la jurisprudence de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne, (CJUE, 26 juillet 2017, C-225/16, Ouhrami, point 49), que, jusqu'au moment de l'ex\u00e9cution volontaire ou forc\u00e9e de l'obligation de retour et, par cons\u00e9quent, du retour effectif de l'int\u00e9ress\u00e9 dans son pays d'origine, un pays de transit ou un autre pays tiers, au sens de l'article 3, point 3, de la directive 2008/115 du 16 d\u00e9cembre 2008, le s\u00e9jour irr\u00e9gulier de l'int\u00e9ress\u00e9 est r\u00e9gi par la d\u00e9cision de retour et non pas par l'interdiction d'entr\u00e9e, laquelle ne produit ses effets qu'\u00e0 partir de ce moment, en interdisant \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9, pendant une certaine p\u00e9riode apr\u00e8s son retour, d'entrer et de s\u00e9journer de nouveau sur le territoire des \u00c9tats membres.",
        "6. Pour rejeter la requ\u00eate de M. [I] en contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention, l'ordonnance retient que celui-ci a, le 27 octobre 2018, fait l'objet d'une obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais sans d\u00e9lai, assortie d'une interdiction de retour pour une dur\u00e9e de trente-six mois, et que la mesure de r\u00e9tention, fond\u00e9e sur cette interdiction, est l\u00e9gale et justifi\u00e9e.",
        "7. En statuant ainsi, alors que l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais n'avait pas \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9e, ce qui excluait toute m\u00e9connaissance d'une interdiction de retour, le premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s.",
        "Port\u00e9e et cons\u00e9quences de la cassation",
        "8. Apr\u00e8s avis donn\u00e9 aux parties, conform\u00e9ment \u00e0 l'article 1015 du code de proc\u00e9dure civile, il est fait application des articles L. 411-3, alin\u00e9a 1er, du code de l'organisation judiciaire et 627 du code de proc\u00e9dure civile.",
        "9. La cassation prononc\u00e9e n'implique pas, en effet, qu'il soit \u00e0 nouveau statu\u00e9 sur le fond, d\u00e8s lors que, les d\u00e9lais l\u00e9gaux pour statuer sur la mesure \u00e9tant expir\u00e9s, il ne reste plus rien \u00e0 juger."
    ],
    "decision-4": [
        "PAR CES MOTIFS, la Cour :",
        "CASSE ET ANNULE, sauf en ce qu'elle d\u00e9clare recevable l'appel form\u00e9 par M. [I], l'ordonnance rendue le 6 janvier 2020, entre les parties, par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Metz ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'ordonnance partiellement cass\u00e9e ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du dix-sept novembre deux mille vingt et un."
    ],
    "decision-5": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Marlange et de La Burgade, avocat aux Conseils, pour M. [I]",
        "Il est fait grief \u00e0 l'ordonnance confirmative attaqu\u00e9e D'AVOIR rejet\u00e9 la demande aux fins de contestation de l'arr\u00eat\u00e9 portant placement en r\u00e9tention administrative de M. [G] [I], rejet\u00e9 sa demande d'assignation \u00e0 r\u00e9sidence judiciaire, et ordonn\u00e9 la prolongation du maintien de M. [G] [I] dans les locaux ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire, pour une dur\u00e9e maximale de 28 jours, jusqu'au 1er f\u00e9vrier 2020 \u00e0 10h ;",
        "AUX MOTIFS QUE \u00ab Sur la l\u00e9galit\u00e9 de la d\u00e9cision d'\u00e9loignement. Aux termes de l'article L 561-2 du ceseda, l'autorit\u00e9 administrative peut prendre une d\u00e9cision d'assignation \u00e0 r\u00e9sidence \u00e0 l'\u00e9gard de l'\u00e9tranger qui ne peut quitter imm\u00e9diatement le territoire fran\u00e7ais mais dont l'\u00e9loignement demeure une perspective raisonnable, lorsque cet \u00e9tranger : 5\u00b0 Fait l'objet d'une obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais prise moins d'un an auparavant et pour laquelle le d\u00e9lai pour quitter le territoire est expir\u00e9 ou n'a pas \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 ; 6\u00b0 Doit \u00eatre reconduit d'office \u00e0 la fronti\u00e8re en ex\u00e9cution d'une interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais, d'une interdiction de circulation sur le territoire fran\u00e7ais ou d'une interdiction administrative du territoire ; En l'esp\u00e8ce, M. [G] [I] fait l'objet d'une obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais sans d\u00e9lai, assortie d'une interdiction de retour pour une dur\u00e9e de 36 mois, datant du 27 octobre 2018, d\u00e9cision confirm\u00e9e par un jugement du tribunal administratif de Nancy du 6 d\u00e9cembre 2018. Ainsi, son assignation \u00e0 r\u00e9sidence en date du 19 novembre 2019 est parfaitement r\u00e9guli\u00e8re au regard de l'article L 561-2 6\u00b0 du ceseda. Cette assignation \u00e0 r\u00e9sidence a ensuite \u00e9t\u00e9 abrog\u00e9e par d\u00e9cision du 2 janvier 2020. La mesure de r\u00e9tention fond\u00e9e sur l'interdiction de retour est donc parfaitement l\u00e9gale et justifi\u00e9e, le moyen sera donc rejet\u00e9, et l'ordonnance du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention confirm\u00e9e sur ce point \u00bb (ordonnance attaqu\u00e9e, p. 3) ;",
        "ET AUX MOTIFS ADOPTES, notamment, QUE \u00ab (",
        ") la mesure de placement en r\u00e9tention administrative fond\u00e9e sur l'interdiction de retour est justifi\u00e9e (",
        ") ; qu'il n'a pas ex\u00e9cut\u00e9 la pr\u00e9c\u00e9dente d\u00e9cision d'\u00e9loignement dont il a fait l'objet, en l'esp\u00e8ce l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais du 27 octobre 2018 avec interdiction de retour \u00bb (ordonnance du 4 janvier 2020, pp. 2 et 3),",
        "ALORS QUE le placement en r\u00e9tention administrative n'est possible en application des dispositions du I de l'article L. 551-1 et du 6\u00b0 du I de l'article L. 561-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile qu'\u00e0 l'\u00e9gard de l'\u00e9tranger qui a viol\u00e9 une interdiction de retour et qui doit, en cons\u00e9quence, \u00eatre reconduit \u00e0 la fronti\u00e8re ; que la violation de l'interdiction de retour suppose que l'\u00e9tranger revienne en France apr\u00e8s avoir ex\u00e9cut\u00e9 une obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais ; qu'en jugeant, pour confirmer l'ordonnance du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention, que serait parfaitement l\u00e9gale la d\u00e9cision du 2 janvier 2020 de placer M. [I] en r\u00e9tention administrative fond\u00e9e sur l'interdiction de retour pour une dur\u00e9e de 38 mois dont \u00e9tait assortie l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais sans d\u00e9lai \u00e9dict\u00e9e par l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral du 27 octobre 2018, apr\u00e8s avoir pourtant constat\u00e9 que M. [I] n'avait jamais ex\u00e9cut\u00e9 cette obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais, ce qui excluait n\u00e9cessairement toute m\u00e9connaissance d'une interdiction de retour, la premi\u00e8re pr\u00e9sidente de la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 551-1, I et L. 561-2, I, 6\u00b0 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile."
    ]
}