{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "NL",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 17 novembre 2021",
        "Cassation partielle sans renvoi",
        "M. CHAUVIN, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 724 FS-D",
        "Pourvoi n\u00b0 J 20-17.453",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, DU 17 NOVEMBRE 2021",
        "M. [B] [Y], domicili\u00e9 chez Mme [H] [D], [Adresse 2], a form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 J 20-17.453 contre l'ordonnance rendue le 19 novembre 2019 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Bordeaux, dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Bordeaux, domicili\u00e9 en son parquet g\u00e9n\u00e9ral, place de la R\u00e9publique, 33077 Bordeaux,",
        "2\u00b0/ au pr\u00e9fet de la Gironde, domicili\u00e9 [Adresse 1],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation.",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, les quatre moyens de cassation annex\u00e9s au pr\u00e9sent arr\u00eat.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Spinosi, avocat de M. [Y], et l'avis de M. Poirret, premier avocat g\u00e9n\u00e9ral, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 28 septembre 2021 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Chauvin, pr\u00e9sident, Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Auroy, conseiller doyen, M. Hascher, Mmes Antoine, Poinseaux et Guihal, M. Fulchiron, Mme Dard, conseillers, Mmes Gargoullaud et Azar, M. Buat-M\u00e9nard, M. Poirret, premier avocat g\u00e9n\u00e9ral, et Mme Berthomier, greffier de chambre,",
        "la premi\u00e8re chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e, en application de l'article R. 431-5 du code de l'organisation judiciaire, des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel (Bordeaux, 19 novembre 2019), le 21 octobre 2018, le pr\u00e9fet a prononc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de M. [Y], de nationalit\u00e9 alg\u00e9rienne, une obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais sans d\u00e9lai et une interdiction de retour pendant dix-huit mois. Le 12 novembre 2019, il l'a plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative en ex\u00e9cution de cette interdiction.",
        "2. Le 13 novembre 2019, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a \u00e9t\u00e9 saisi par M. [Y] d'une contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention sur le fondement de l'article L. 512-1, III, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile et par le pr\u00e9fet d'une demande de prolongation de cette mesure sur le fondement de l'article L. 552-1 du m\u00eame code."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen des moyens",
        "Sur le troisi\u00e8me moyen, ci-apr\u00e8s annex\u00e9"
    ],
    "decision-3": [
        "3. En application de l'article 1014, alin\u00e9a 2, du code de proc\u00e9dure civile, il n'y a pas lieu de statuer par une d\u00e9cision sp\u00e9cialement motiv\u00e9e sur ce moyen qui n'est manifestement pas de nature \u00e0 entra\u00eener la cassation."
    ],
    "decision-4": [
        "Mais sur le premier moyen",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "4. M. [Y] fait grief \u00e0 l'ordonnance d'autoriser son maintien en r\u00e9tention administrative pour une dur\u00e9e de vingt-huit jours, alors \u00ab qu'un arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative ne peut se fonder sur une obligation de quitter le territoire dat\u00e9e de plus d'un an ; qu'il ne peut davantage se fonder sur une interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais, lorsque la mesure d'\u00e9loignement que cette interdiction de retour accompagne est devenue d\u00e9su\u00e8te sans avoir \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9e et lorsque l'\u00e9tranger n'a pas quitt\u00e9 le territoire fran\u00e7ais ; qu'en l'esp\u00e8ce, en se fondant, pour confirmer l'ordonnance du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention ayant ordonn\u00e9 le maintien de r\u00e9tention administrative de M. [Y], sur l'interdiction de retour sur le territoire d'une dur\u00e9e de 18 mois prononc\u00e9e \u00e0 son encontre en m\u00eame temps qu'une obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais devenue d\u00e9su\u00e8te et n'ayant pas \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9e, la cour d'appel a m\u00e9connu l'article L. 561-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, ensemble les articles L. 511-1 de ce m\u00eame code, 3, 6 et 8 de la directive 2008/115/CE et le principe de primaut\u00e9 du droit de l'Union europ\u00e9enne, et n'a pas donn\u00e9 de base l\u00e9gale \u00e0 sa d\u00e9cision. \u00bb"
    ],
    "decision-5": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "Vu les articles L. 551-1, I, et L. 561-2, I, 6\u00b0, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, dans leur r\u00e9daction issue de la loi n\u00b02018- 87 du 20 mars 2018 :",
        "5. Selon ces textes, l'\u00e9tranger qui doit \u00eatre reconduit d'office \u00e0 la fronti\u00e8re en ex\u00e9cution d'une interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais et qui ne pr\u00e9sente pas de garanties de repr\u00e9sentation effectives propres \u00e0 pr\u00e9venir un risque de soustraction \u00e0 l'ex\u00e9cution de la d\u00e9cision d'\u00e9loignement peut \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative.",
        "6. Il r\u00e9sulte de la jurisprudence de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne, (CJUE, 26 juillet 2017, C-225/16, Ouhrami, point 49), que, jusqu'au moment de l'ex\u00e9cution volontaire ou forc\u00e9e de l'obligation de retour et, par cons\u00e9quent, du retour effectif de l'int\u00e9ress\u00e9 dans son pays d'origine, un pays de transit ou un autre pays tiers, au sens de l'article 3, point 3, de la directive 2008/115 du 16 d\u00e9cembre 2008, le s\u00e9jour irr\u00e9gulier de l'int\u00e9ress\u00e9 est r\u00e9gi par la d\u00e9cision de retour et non pas par l'interdiction d'entr\u00e9e, laquelle ne produit ses effets qu'\u00e0 partir de ce moment, en interdisant \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9, pendant une certaine p\u00e9riode apr\u00e8s son retour, d'entrer et de s\u00e9journer de nouveau sur le territoire des \u00c9tats membres.",
        "7. Pour rejeter la requ\u00eate de M. [Y] en contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention, l'ordonnance retient que la loi n\u00b0 2018-1159 du 14 d\u00e9cembre 2018 qui a, \u00e0 la suite de la d\u00e9cision de la CJUE du 26 juillet 2017, modifi\u00e9 l'article L. 511-1, III, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile en pr\u00e9voyant que la dur\u00e9e de l'interdiction de retour ne commence \u00e0 courir qu'\u00e0 compter de l'ex\u00e9cution de l'obligation de quitter le territoire ne s'applique qu'aux d\u00e9cisions prises apr\u00e8s le 1er janvier 2019. Elle en d\u00e9duit que l'interdiction de retour prononc\u00e9e le 21 octobre 2018 pour une dur\u00e9e de dix-huit mois pouvait servir de fondement \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention.",
        "8. En statuant ainsi, alors que l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais n'avait pas \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9e, ce qui excluait toute m\u00e9connaissance d'une interdiction de retour, le premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s.",
        "Port\u00e9e et cons\u00e9quences de la cassation",
        "9. Tel que sugg\u00e9r\u00e9 par le m\u00e9moire ampliatif, il est fait application des articles L. 411-3, alin\u00e9a 1er, du code de l'organisation judiciaire et 627 du code de proc\u00e9dure civile.",
        "10. La cassation prononc\u00e9e n'implique pas, en effet, qu'il soit \u00e0 nouveau statu\u00e9 sur le fond, d\u00e8s lors que, les d\u00e9lais l\u00e9gaux pour statuer sur la mesure \u00e9tant expir\u00e9s, il ne reste plus rien \u00e0 juger."
    ],
    "decision-6": [
        "PAR CES MOTIFS, et sans qu'il n'y ait lieu de statuer sur les autres moyens, la Cour :",
        "CASSE ET ANNULE, sauf en ce qu'elle d\u00e9clare recevable l'appel form\u00e9 par M. [Y], l'ordonnance rendue le 19 novembre 2019, entre les parties, par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Bordeaux ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'ordonnance partiellement cass\u00e9e ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du dix-sept novembre deux mille vingt et un."
    ],
    "decision-7": [
        "MOYENS ANNEXES au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyens produits par la SCP Spinosi, avocat aux Conseils, pour M. [Y]",
        "PREMIER MOYEN DE CASSATION",
        "Il est reproch\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat attaqu\u00e9 d'avoir d\u00e9clar\u00e9 mal fond\u00e9 l'appel form\u00e9 par M. [Y] et confirm\u00e9 l'ordonnance du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention du tribunal de grande instance de Bordeaux en date du 15 novembre 2019 ayant autoris\u00e9 le maintien en r\u00e9tention administrative de M. [Y] pour une dur\u00e9e de 28 jours ;",
        "Alors qu'un arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative ne peut se fonder sur une obligation de quitter le territoire dat\u00e9e de plus d'un an ; qu'il ne peut davantage se fonder sur une interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais, lorsque la mesure d'\u00e9loignement que cette interdiction de retour accompagne est devenue d\u00e9su\u00e8te sans avoir \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9e et lorsque l'\u00e9tranger n'a pas quitt\u00e9 le territoire fran\u00e7ais ; qu'en l'esp\u00e8ce, en se fondant, pour confirmer l'ordonnance du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention ayant ordonn\u00e9 le maintien de r\u00e9tention administrative de M. [Y], sur l'interdiction de retour sur le territoire d'une dur\u00e9e de 18 mois prononc\u00e9e \u00e0 son encontre en m\u00eame temps qu'une obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais devenue d\u00e9su\u00e8te et n'ayant pas \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9e, la cour d'appel a m\u00e9connu l'article L. 561-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, ensemble les articles L. 511-1 de ce m\u00eame code, 3, 6 et 8 de la directive 2008/115/CE et le principe de primaut\u00e9 du droit de l'Union europ\u00e9enne, et n'a pas donn\u00e9 de base l\u00e9gale \u00e0 sa d\u00e9cision.",
        "DEUXIEME MOYEN DE CASSATION",
        "Il est reproch\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat attaqu\u00e9 d'avoir d\u00e9clar\u00e9 mal fond\u00e9 l'appel form\u00e9 par M. [Y] et confirm\u00e9 l'ordonnance du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention du tribunal de grande instance de Bordeaux en date du 15 novembre 2019 ayant autoris\u00e9 le maintien en r\u00e9tention administrative de M. [Y] pour une dur\u00e9e de 28 jours ;",
        "Alors que si le l\u00e9gislateur a pr\u00e9vu la possibilit\u00e9, au terme d'une mesure de r\u00e9tention administrative, de prendre une nouvelle d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention en vue de l'ex\u00e9cution de la m\u00eame mesure d'\u00e9loignement, une telle r\u00e9it\u00e9ration ne peut intervenir qu'une fois ; qu'en l'esp\u00e8ce, n'a pas l\u00e9galement justifi\u00e9 sa d\u00e9cision et a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard de l'article L. 551-1, III, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, la cour d'appel qui a confirm\u00e9 l'ordonnance du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention ayant ordonn\u00e9 le maintien en r\u00e9tention administrative de M. [Y] alors m\u00eame que ce dernier avait d\u00e9j\u00e0 fait l'objet de deux placements en r\u00e9tention ant\u00e9rieurs sur le fondement du m\u00eame arr\u00eat\u00e9 portant obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais.",
        "TROISIEME MOYEN DE CASSATION",
        "(\u00e0 titre subsidiaire)",
        "Il est reproch\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat attaqu\u00e9 d'avoir d\u00e9clar\u00e9 mal fond\u00e9 l'appel form\u00e9 par M. [Y] et confirm\u00e9 l'ordonnance du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention du tribunal de grande instance de Bordeaux en date du 15 novembre 2019 ayant autoris\u00e9 le maintien en r\u00e9tention administrative de M. [Y] pour une dur\u00e9e de 28 jours ;",
        "Alors que, dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9, en m\u00e9connaissance manifeste de la r\u00e9serve d'interpr\u00e9tation formul\u00e9e par le Conseil constitutionnel dans sa d\u00e9cision n\u00b0 97-389 DC du 22 avril 1997, il serait possible d'interpr\u00e9ter les dispositions de l'article L. 551-1, III, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile comme autorisant, sans limite quantitative, la r\u00e9it\u00e9ration du placement en r\u00e9tention d'un \u00e9tranger sur le fondement d'une m\u00eame mesure d'\u00e9loignement, ces dispositions l\u00e9gales, ainsi interpr\u00e9t\u00e9es, porteraient atteinte aux droits et libert\u00e9s que la Constitution garantit, et notamment \u00e0 la libert\u00e9 individuelle et au principe de s\u00e9paration des pouvoirs garantis par les articles 66 de la Constitution et 16 de la D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen ; que cons\u00e9cutivement \u00e0 la d\u00e9claration d'inconstitutionnalit\u00e9 qui interviendra, l'ordonnance attaqu\u00e9e, en ce qu'elle a d\u00e9clar\u00e9 mal fond\u00e9 l'appel form\u00e9 par M. [Y] et confirm\u00e9 l'ordonnance du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention ayant autoris\u00e9 son maintien en r\u00e9tention administrative, se trouvera priv\u00e9e de base l\u00e9gale.",
        "QUATRIEME MOYEN DE CASSATION",
        "Il est reproch\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat attaqu\u00e9 d'avoir constat\u00e9 la r\u00e9gularit\u00e9 de la proc\u00e9dure suivie et confirm\u00e9 l'ordonnance du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention du tribunal de grande instance de Bordeaux en date du 15 novembre 2019 ayant autoris\u00e9 le maintien en r\u00e9tention administrative de M. [Y] pour une dur\u00e9e de 28 jours ;",
        "Alors que la requ\u00eate du pr\u00e9fet aux fins de prolongation d'une mesure de r\u00e9tention administrative doit, \u00e0 peine d'irrecevabilit\u00e9, \u00eatre accompagn\u00e9e de toutes pi\u00e8ces justificatives utiles ; que le pr\u00e9fet doit ainsi communiquer toutes les pi\u00e8ces indispensables au juge judiciaire pour appr\u00e9cier la r\u00e9gularit\u00e9 de la proc\u00e9dure servant de fondement \u00e0 la r\u00e9tention ; qu'en particulier, dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 un \u00e9tranger a d\u00e9j\u00e0 fait l'objet de placements en r\u00e9tention administrative, le juge judiciaire doit \u00eatre mis en mesure de v\u00e9rifier, d'une part, que cet \u00e9tranger n'a pas fait l'objet de plus de deux placements en r\u00e9tention sur le fondement d'une m\u00eame mesure d'\u00e9loignement, et d'autre part, qu'un d\u00e9lai de sept jours a bien \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 entre ces deux placements cons\u00e9cutifs ; qu'en l'esp\u00e8ce, en constatant la r\u00e9gularit\u00e9 de la proc\u00e9dure suivie \u00e0 l'encontre et en confirmant l'ordonnance du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention ayant autoris\u00e9 le maintien en r\u00e9tention administrative de M. [Y] alors m\u00eame que le pr\u00e9fet avait refus\u00e9 de communiquer les dossiers des pr\u00e9c\u00e9dents placements en r\u00e9tention, la cour d'appel a m\u00e9connu l'article R. 552-3 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile et n'a pas donn\u00e9 de base l\u00e9gale \u00e0 sa d\u00e9cision."
    ]
}