{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "CF",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 15 d\u00e9cembre 2021",
        "Rejet",
        "M. CHAUVIN, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 790 FS-B",
        "Pourvoi n\u00b0 Z 20-17.628",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. [K].",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 15 mai 2020.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, DU 15 D\u00c9CEMBRE 2021",
        "M. [X] [K], domicili\u00e9 [Adresse 2], a form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 Z 20-17.628 contre l'ordonnance rendue le 18 novembre 2019 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Paris (p\u00f4le 2, chambre 11), dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Paris, domicili\u00e9 [Adresse 3],",
        "2\u00b0/ au pr\u00e9fet de Paris, domicili\u00e9 [Adresse 1],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation.",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Dard, conseiller, les observations de la SCP Ohl et Vexliard, avocat de M. [K], et l'avis de Mme Marilly, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 3 novembre 2021 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Chauvin, pr\u00e9sident, Mme Dard, conseiller rapporteur, Mme Auroy, conseiller doyen, MM. Hascher, Vigneau, Mmes Poinseaux, Guihal, M. Fulchiron, Mme Beauvois, conseillers, Mme Gargoullaud, M. Duval, Mme Azar, M. Buat-M\u00e9nard, Mme Feydeau-Thieffry, conseillers r\u00e9f\u00e9rendaires, Mme Marilly, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, et Mme Berthomier, greffier de chambre,",
        "la premi\u00e8re chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e, en application de l'article R. 431-5 du code de l'organisation judiciaire, des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel (Paris, 18 novembre 2019), et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, M. [K], de nationalit\u00e9 alg\u00e9rienne, en situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative le 13 novembre 2019, \u00e0 19 heures, \u00e0 la lev\u00e9e d'une garde \u00e0 vue prise \u00e0 son encontre le 12 novembre, \u00e0 20 heures 25.",
        "2. Le 15 novembre 2019, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a \u00e9t\u00e9 saisi par le pr\u00e9fet d'une demande de prolongation de la mesure, sur le fondement de l'article L. 552-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (CESEDA) et, par M. [K], d'une contestation de la r\u00e9gularit\u00e9 de son placement en r\u00e9tention, sur le fondement de l'article L. 512-1, III, du m\u00eame code."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen du moyen",
        "Sur le moyen, pris en sa premi\u00e8re branche, ci-apr\u00e8s annex\u00e9"
    ],
    "decision-3": [
        "3. En application de l'article 1014, alin\u00e9a 2, du code de proc\u00e9dure civile, il n'y a pas lieu de statuer par une d\u00e9cision sp\u00e9cialement motiv\u00e9e sur ce grief qui n'est manifestement pas de nature \u00e0 entra\u00eener la cassation."
    ],
    "decision-4": [
        "Sur le moyen, pris en sa seconde branche",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "4. M. [K] fait grief \u00e0 l'ordonnance de rejeter sa requ\u00eate en contestation du placement en r\u00e9tention, de rejeter ses moyens de nullit\u00e9 et d'ordonner la prolongation de sa r\u00e9tention pour une dur\u00e9e de vingt-huit jours, alors \u00ab que toute personne a le droit d'\u00eatre entendue avant qu'une mesure individuelle qui l'affecterait d\u00e9favorablement ne soit prise \u00e0 son encontre ; qu'un \u00e9tranger ne peut \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative sans avoir au pr\u00e9alable \u00e9t\u00e9 entendu, et ainsi mis en mesure de pr\u00e9senter ses observations, d\u00e8s lors que cette mesure restreint sa libert\u00e9 d'aller et venir ; qu'en retenant le contraire, le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 121-1, L. 211-2 et L. 121-2, 3\u00b0, du code des relations entre le public et l'administration, ensemble le principe des droits de la d\u00e9fense et l'article 41 de la Charte des droits fondamentaux de l'Union europ\u00e9enne. \u00bb"
    ],
    "decision-5": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "5. En premier lieu, il r\u00e9sulte de la jurisprudence de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne que l'article 41 de la Charte des droits fondamentaux de l'Union europ\u00e9enne s'adresse \u00e0 ses institutions, organes et organismes et non aux Etats membres (CJUE, arr\u00eat du 5 novembre 2014, S. Mukarubega/pr\u00e9fet de police et pr\u00e9fet de la Seine-Saint-Denis, C-166/13, point 44).",
        "6. En deuxi\u00e8me lieu, si le droit d'\u00eatre entendu avant l'adoption de toute mesure individuelle faisant grief rel\u00e8ve des droits de la d\u00e9fense figurant au nombre des droits fondamentaux qui font partie int\u00e9grante de l'ordre juridique de l'Union europ\u00e9enne, il ressort \u00e9galement de la jurisprudence de ladite Cour que ces droits fondamentaux n'apparaissent pas comme des pr\u00e9rogatives absolues mais peuvent comporter des restrictions, \u00e0 la condition que celles-ci r\u00e9pondent effectivement \u00e0 des objectifs d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral poursuivis par la mesure en cause et ne constituent pas, au regard du but poursuivi, une intervention d\u00e9mesur\u00e9e et intol\u00e9rable qui porterait atteinte \u00e0 la substance m\u00eame des droits ainsi garantis (CJUE, arr\u00eat du 10 septembre 2013, M. G et N. R/ Staatssecretaris van Veiligheid en Justitie, C-383/13, point 33 ; CJUE, arr\u00eat du 5 novembre 2014, pr\u00e9cit\u00e9, point 53).",
        "7. En troisi\u00e8me lieu, il r\u00e9sulte de l'arr\u00eat pr\u00e9cit\u00e9 du 10 septembre 2013 (points 31 et 35) que, d\u00e8s lors que la directive n\u00b0 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 d\u00e9cembre 2008 ne comporte pas de disposition pr\u00e9cisant dans quelles conditions doit \u00eatre assur\u00e9 le respect du droit de l'\u00e9tranger d'\u00eatre entendu sur la d\u00e9cision le pla\u00e7ant en r\u00e9tention dans l'attente de l'ex\u00e9cution de la mesure d'\u00e9loignement, celles-ci rel\u00e8vent du droit national pour autant que les mesures arr\u00eat\u00e9es en ce sens sont du m\u00eame ordre que celles dont b\u00e9n\u00e9ficient les particuliers dans des situations de droit national comparables (principe de l'\u00e9quivalence) et qu'elles ne rendent pas en pratique impossible ou excessivement difficile l'exercice des droits conf\u00e9r\u00e9s par l'ordre juridique de l'Union (principe d'effectivit\u00e9).",
        "8. En quatri\u00e8me lieu, selon l'article L. 121-2, 3\u00b0, du code des relations entre le public et l'administration, l'article L. 121-1 du m\u00eame code, qui soumet au respect d'une proc\u00e9dure contradictoire pr\u00e9alable les d\u00e9cisions individuelles restreignant l'exercice des libert\u00e9s publiques ou constituant une mesure de police, n'est pas applicable \u00e0 celles de ces d\u00e9cisions pour lesquelles des dispositions l\u00e9gislatives ont instaur\u00e9 une proc\u00e9dure contradictoire particuli\u00e8re.",
        "9. Or, il ressort du CESEDA que le l\u00e9gislateur a entendu d\u00e9terminer l'ensemble des r\u00e8gles de proc\u00e9dure auxquelles sont soumises les d\u00e9cisions de placement en r\u00e9tention notifi\u00e9es par l'administration \u00e0 l'\u00e9tranger, en pr\u00e9voyant, en particulier, \u00e0 l'article L. 552-1, dans sa r\u00e9daction issue de la loi n\u00b0 2018-778 du 10 septembre 2018, une proc\u00e9dure contradictoire qui contraint l'administration \u00e0 saisir le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention dans les quarante-huit heures de la notification de ce placement, de sorte que l'article L. 121-1 susvis\u00e9 ne peut \u00eatre utilement invoqu\u00e9 \u00e0 l'encontre d'une telle d\u00e9cision.",
        "10. En droit interne, le droit d'\u00eatre entendu est donc garanti par cette proc\u00e9dure contradictoire permettant \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 de faire valoir, \u00e0 bref d\u00e9lai, devant le juge judiciaire, tous les \u00e9l\u00e9ments pertinents relatifs \u00e0 ses garanties de repr\u00e9sentation et \u00e0 sa vie personnelle, sans nuire \u00e0 l'efficacit\u00e9 de la mesure, destin\u00e9e, dans le respect de l'obligation des \u00c9tats membres de lutter contre l'immigration ill\u00e9gale (CJUE, arr\u00eat du 5 novembre 2014, pr\u00e9cit\u00e9, point 71), \u00e0 pr\u00e9venir un risque de soustraction \u00e0 la mesure d'\u00e9loignement.",
        "11. Ayant \u00e9nonc\u00e9 \u00e0 bon droit que ni les garanties proc\u00e9durales du chapitre III de la directive 2008/115/CE ni les articles L. 121-1, L. 211-2 et L. 121-2, 3\u00b0, du code des relations entre le public et l'administration ne s'appliquent \u00e0 la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention, le premier pr\u00e9sident a exactement retenu que le moyen tir\u00e9 du d\u00e9faut d'audition pr\u00e9alable \u00e0 la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention devait \u00eatre rejet\u00e9.",
        "12. Le moyen n'est pas fond\u00e9."
    ],
    "decision-6": [
        "PAR CES MOTIFS, la Cour :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "En application de l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du quinze d\u00e9cembre deux mille vingt et un."
    ],
    "decision-7": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Ohl et Vexliard, avocat aux Conseils, pour M. [K]",
        "M. [K] fait grief \u00e0 l'ordonnance infirmative attaqu\u00e9e d'avoir rejet\u00e9 sa requ\u00eate en contestation du placement en r\u00e9tention, rejet\u00e9 ses moyens de nullit\u00e9 et ordonn\u00e9 la prolongation de sa r\u00e9tention pour une dur\u00e9e de 28 jours,",
        "1\u00b0/ Alors, d'une part, que la garde \u00e0 vue s'effectue sous le contr\u00f4le du procureur de la R\u00e9publique, qui appr\u00e9cie si le maintien de la personne en garde \u00e0 vue est n\u00e9cessaire \u00e0 l'enqu\u00eate ; que l'avis de classement sans suite, par le minist\u00e8re public, de la proc\u00e9dure ayant donn\u00e9 lieu au placement de l'int\u00e9ress\u00e9 en garde \u00e0 vue rend sans objet tout acte d'enqu\u00eate compl\u00e9mentaire et prive d\u00e8s lors de fondement l\u00e9gal la mesure de garde \u00e0 vue ; qu'en retenant l'absence d'irr\u00e9gularit\u00e9 de la dur\u00e9e de la garde \u00e0 vue de M. [K], maintenue jusqu'au 13 novembre \u00e0 19h en d\u00e9pit de l'avis de classement sans suite du 13 novembre \u00e0 17h03, au motif inop\u00e9rant que la garde \u00e0 vue n'avait pas exc\u00e9d\u00e9 la dur\u00e9e l\u00e9gale de 24 h et que le procureur de la R\u00e9publique n'avait pas imm\u00e9diatement ordonn\u00e9 la mainlev\u00e9e de la mesure, sans rechercher comme il y \u00e9tait invit\u00e9 si \u00e0 d\u00e9faut de n\u00e9cessit\u00e9 pour l'enqu\u00eate p\u00e9nale, le maintien en garde \u00e0 vue de M. [K] n'avait pas eu lieu \u00e0 des fins purement administratives d\u00e8s lors que la lev\u00e9e de sa garde avait eu lieu \u00e0 l'heure pr\u00e9cise de la notification de son placement en r\u00e9tention administrative, le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard des dispositions des articles 62-2 et 62-3 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;",
        "2\u00b0/ Alors, d'autre part, que toute personne a le droit d'\u00eatre entendue avant qu'une mesure individuelle qui l'affecterait d\u00e9favorablement ne soit prise \u00e0 son encontre ; qu'un \u00e9tranger ne peut \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative sans avoir au pr\u00e9alable \u00e9t\u00e9 entendu, et ainsi mis en mesure de pr\u00e9senter ses observations, d\u00e8s lors que cette mesure restreint sa libert\u00e9 d'aller et venir ; qu'en retenant le contraire, le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 121-1, L. 211-2 et L 121-2, 3\u00b0 du code des relations entre le public et l'administration, ensemble le principe des droits de la d\u00e9fense et l'article 41 de la Charte des droits fondamentaux de l'Union europ\u00e9enne."
    ]
}