{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "MY1",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 15 d\u00e9cembre 2021",
        "Rejet",
        "M. CHAUVIN, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 805 FS-D",
        "Pourvoi n\u00b0 T 20-17.231",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, DU 15 D\u00c9CEMBRE 2021",
        "M. [D] [P] [G], domicili\u00e9 chez M. [V] [F], [Adresse 1], a form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 T 20-17.231 contre l'ordonnance rendue le 1er octobre 2019 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Versailles, dans le litige l'opposant au pr\u00e9fet des [Localit\u00e9 4], domicili\u00e9 [Adresse 3], d\u00e9fendeur \u00e0 la cassation.",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, les trois moyens de cassation annex\u00e9s au pr\u00e9sent arr\u00eat.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations \u00e9crites et les plaidoiries de la SCP Zribi et Texier, avocat de M. [G], et l'avis de M. Poirret, premier avocat g\u00e9n\u00e9ral, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 30 novembre 2021 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Chauvin, pr\u00e9sident, Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Auroy, conseiller doyen, M. Hascher, Mme Antoine, M. Vigneau, Mmes Poinseaux, Guihal, M. Fulchiron, Mmes Dard, Beauvois, conseillers, Mme Gargoullaud, M. Duval, Mme Azar, M. Buat-M\u00e9nard, conseillers r\u00e9f\u00e9rendaires, M. Poirret, premier avocat g\u00e9n\u00e9ral, et Mme Berthomier, greffier de chambre,",
        "la premi\u00e8re chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e, en application de l'article R. 431-5 du code de l'organisation judiciaire, des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel (Versailles, 1er octobre 2019) et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, le 26 septembre 2019, M. [G], de nationalit\u00e9 alg\u00e9rienne, en situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais, a, \u00e0 sa sortie de d\u00e9tention, \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative, en ex\u00e9cution d'une obligation de quitter ce territoire.",
        "2. Le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a \u00e9t\u00e9 saisi le m\u00eame jour par M. [G] d'une contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention sur le fondement de l'article L. 512-1, III, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (CESEDA) et le jour suivant par le pr\u00e9fet d'une demande de prolongation de la mesure sur le fondement de l'article L. 552-1 du m\u00eame code."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen des moyens",
        "Sur le premier moyen, pris en sa sixi\u00e8me branche, les deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me moyens, ci-apr\u00e8s annex\u00e9s"
    ],
    "decision-3": [
        "3. En application de l'article 1014, alin\u00e9a 2, du code de proc\u00e9dure civile, il n'y a pas lieu de statuer par une d\u00e9cision sp\u00e9cialement motiv\u00e9e sur ces griefs qui ne sont manifestement pas de nature \u00e0 entra\u00eener la cassation."
    ],
    "decision-4": [
        "Sur le premier moyen, pris en ses cinq premi\u00e8res branches",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "4. M. [G] fait grief \u00e0 l'ordonnance de rejeter sa requ\u00eate en contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative et de d\u00e9cider de la prolongation de la mesure de r\u00e9tention, alors :",
        "\u00ab 1\u00b0/ que le droit d'\u00eatre entendu pr\u00e9alablement \u00e0 l'adoption d'une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative implique que l'autorit\u00e9 administrative mette le ressortissant \u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re \u00e0 m\u00eame de pr\u00e9senter, de mani\u00e8re utile et effective, son point de vue sur l'irr\u00e9gularit\u00e9 du s\u00e9jour et les motifs qui seraient susceptibles de justifier que l'autorit\u00e9 s'abstienne de prendre \u00e0 son \u00e9gard une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative ; que la m\u00e9connaissance de ce droit entra\u00eene l'ill\u00e9galit\u00e9 du placement en r\u00e9tention administrative, sans que la preuve d'une atteinte aux droits de l'\u00e9tranger ne soit exig\u00e9e ; qu'il r\u00e9sulte de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e que M. [G] n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu avant que soit pris l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative ; qu'en subordonnant l'ill\u00e9galit\u00e9 de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative au fait que le d\u00e9faut d'audition pr\u00e9alable ait port\u00e9 atteinte \u00e0 ses droits, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les articles 41, 47, 48 de la Charte des droits fondamentaux de l'Union europ\u00e9enne et l'article L. 552-13 du Ceseda ;",
        "2\u00b0/ qu'exception faite des cas o\u00f9 il est statu\u00e9 sur une demande, les d\u00e9cisions individuelles qui doivent \u00eatre motiv\u00e9es en application de l'article L. 211-2 du code des relations entre le public et l'administration, ainsi que les d\u00e9cisions qui, bien que non mentionn\u00e9es \u00e0 cet article, sont prises en consid\u00e9ration de la personne, sont soumises au respect d'une proc\u00e9dure contradictoire pr\u00e9alable ; que la m\u00e9connaissance du caract\u00e8re contradictoire de la proc\u00e9dure entra\u00eene l'ill\u00e9galit\u00e9 du placement en r\u00e9tention administrative, sans que la preuve d'une atteinte aux droits de l'\u00e9tranger ne soit exig\u00e9e ; qu'il r\u00e9sulte de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e que M. [G] n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu avant que soit pris l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative ; qu'en subordonnant l'ill\u00e9galit\u00e9 de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative au fait que le d\u00e9faut d'audition pr\u00e9alable ait port\u00e9 atteinte \u00e0 ses droits, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les articles L.121-1 du code des relations entre le public et l'administration et L'article L. 552-13 du Ceseda ;",
        "3\u00b0/ que, subsidiairement s'il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 que l'article L. 552-13 du Ceseda \u00e9tait applicable aux vices entachant une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative, l'audition pr\u00e9alable \u00e0 la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative constitue une garantie \u00e9dict\u00e9e pour la protection des libert\u00e9s individuelles ; s'il ne r\u00e9sulte pas des pi\u00e8ces du dossier que cette audition a eu lieu, la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative est ill\u00e9gale, sans que l'\u00e9tranger qui l'invoque ait \u00e0 d\u00e9montrer l'existence d'une atteinte port\u00e9e \u00e0 ses droits ; qu'en subordonnant l'ill\u00e9galit\u00e9 de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative \u00e0 la preuve d'une atteinte \u00e0 ses droits, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 41, 47, 48 de la Charte des droits fondamentaux de l'Union europ\u00e9enne, L. 121-1 du code des relations entre le public et l'administration et L. 552-13 du Ceseda ;",
        "4\u00b0/ qu'en tout \u00e9tat de cause, le droit d'\u00eatre entendu pr\u00e9alablement \u00e0 l'adoption d'une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative implique que l'autorit\u00e9 administrative mette le ressortissant \u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re \u00e0 m\u00eame de pr\u00e9senter, de mani\u00e8re utile et effective, son point de vue sur l'irr\u00e9gularit\u00e9 du s\u00e9jour et les motifs qui seraient susceptibles de justifier que l'autorit\u00e9 s'abstienne de prendre \u00e0 son \u00e9gard une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative ; qu'en statuant par des motifs impropres \u00e0 justifier de ce qu'au regard des circonstances de fait et de droit de l'esp\u00e8ce, la violation du droit d'\u00eatre entendu n'aurait pas priv\u00e9 M. [G] de la possibilit\u00e9 de mieux faire valoir sa d\u00e9fense dans une mesure telle que cette proc\u00e9dure administrative aurait pu aboutir \u00e0 un r\u00e9sultat diff\u00e9rent, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 41, 47, 48 de la Charte des droits fondamentaux de l'Union europ\u00e9enne ;",
        "5\u00b0/ que, le juge judiciaire est comp\u00e9tent pour op\u00e9rer un contr\u00f4le de l\u00e9galit\u00e9 sur la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative mais ne peut se substituer au pr\u00e9fet pour compl\u00e9ter ou amender la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative ; qu'en substituant ses propres motifs \u00e0 ceux de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative, pour consid\u00e9rer qu'au regard des \u00e9l\u00e9ments dont il disposait, la d\u00e9cision administrative \u00e9tait fond\u00e9e, lors m\u00eame qu'il n'\u00e9tait pas comp\u00e9tent pour ce faire, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a exc\u00e9d\u00e9 ses pouvoirs et ainsi viol\u00e9 les articles L. 551-1 et L. 512-1-III du Ceseda. \u00bb"
    ],
    "decision-5": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "5. En premier lieu, il r\u00e9sulte de la jurisprudence de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne que l'article 41 de la Charte des droits fondamentaux de l'Union europ\u00e9enne s'adresse \u00e0 ses institutions, organes et organismes et non aux Etats membres (CJUE, arr\u00eat du 5 novembre 2014, S. Mukarubega / pr\u00e9fet de police et pr\u00e9fet de la Seine-Saint-Denis, C-166/13, point 44).",
        "6. En deuxi\u00e8me lieu, si le droit d'\u00eatre entendu avant l'adoption de toute mesure individuelle faisant grief rel\u00e8ve des droits de la d\u00e9fense figurant au nombre des droits fondamentaux qui font partie int\u00e9grante de l'ordre juridique de l'Union europ\u00e9enne, il ressort \u00e9galement de la jurisprudence de ladite Cour que ces droits fondamentaux n'apparaissent pas comme des pr\u00e9rogatives absolues mais peuvent comporter des restrictions, \u00e0 la condition que celles-ci r\u00e9pondent effectivement \u00e0 des objectifs d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral poursuivis par la mesure en cause et ne constituent pas, au regard du but poursuivi, une intervention d\u00e9mesur\u00e9e et intol\u00e9rable qui porterait atteinte \u00e0 la substance m\u00eame des droits ainsi garantis (CJUE, arr\u00eat du 10 septembre 2013, M. G et N. R/ Staatssecretaris van Veligheid en Justicie, C-383/13, point 33 ; CJUE, arr\u00eat du 5 novembre 2014, pr\u00e9cit\u00e9, point 53).",
        "7. En troisi\u00e8me lieu, il r\u00e9sulte de l'arr\u00eat pr\u00e9cit\u00e9 du 10 septembre 2013 (points 31 et 35) que, d\u00e8s lors que la directive n\u00b0 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 d\u00e9cembre 2008 ne comporte pas de disposition pr\u00e9cisant dans quelles conditions doit \u00eatre assur\u00e9 le respect du droit de l'\u00e9tranger d'\u00eatre entendu sur la d\u00e9cision le pla\u00e7ant en r\u00e9tention dans l'attente de l'ex\u00e9cution de la mesure d'\u00e9loignement, celles-ci rel\u00e8vent du droit national pour autant que les mesures arr\u00eat\u00e9es en ce sens sont du m\u00eame ordre que celles dont b\u00e9n\u00e9ficient les particuliers dans des situations de droit national comparables (principe de l'\u00e9quivalence) et qu'elles ne rendent pas en pratique impossible ou excessivement difficile l'exercice des droits conf\u00e9r\u00e9s par l'ordre juridique de l'Union (principe d'effectivit\u00e9).",
        "8. En quatri\u00e8me lieu, selon l'article L. 121-2, 3\u00b0, du code des relations entre le public et l'administration, l'article L. 121-1 du m\u00eame code, qui soumet au respect d'une proc\u00e9dure contradictoire pr\u00e9alable les d\u00e9cisions individuelles restreignant l'exercice des libert\u00e9s publiques ou constituant une mesure de police, n'est pas applicable \u00e0 celles de ces d\u00e9cisions pour lesquelles des dispositions l\u00e9gislatives ont instaur\u00e9 une proc\u00e9dure contradictoire particuli\u00e8re.",
        "9. Or, il ressort du CESEDA que le l\u00e9gislateur a entendu d\u00e9terminer l'ensemble des r\u00e8gles de proc\u00e9dure auxquelles sont soumises les d\u00e9cisions de placement en r\u00e9tention notifi\u00e9es par l'administration \u00e0 l'\u00e9tranger, en pr\u00e9voyant, en particulier, \u00e0 l'article L. 552-1, dans sa r\u00e9daction issue de la loi n\u00b0 2018-778 du 10 septembre 2018, une proc\u00e9dure contradictoire qui contraint l'administration \u00e0 saisir le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention dans les quarante-huit heures de la notification de ce placement, de sorte que l'article L. 121-1 susvis\u00e9 ne peut \u00eatre utilement invoqu\u00e9 \u00e0 l'encontre d'une telle d\u00e9cision.",
        "10. En droit interne, le droit d'\u00eatre entendu est donc garanti par cette proc\u00e9dure contradictoire permettant \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 de faire valoir, \u00e0 bref d\u00e9lai, devant le juge judiciaire, tous les \u00e9l\u00e9ments pertinents relatifs \u00e0 ses garanties de repr\u00e9sentation et \u00e0 sa vie personnelle, sans nuire \u00e0 l'efficacit\u00e9 de la mesure, destin\u00e9e, dans le respect de l'obligation des \u00c9tats membres de lutter contre l'immigration ill\u00e9gale (CJUE, arr\u00eat du 5 novembre 2014, pr\u00e9cit\u00e9, point 71), \u00e0 pr\u00e9venir un risque de soustraction \u00e0 la mesure d'\u00e9loignement.",
        "11. Le premier pr\u00e9sident a constat\u00e9 que M. [G] soutenait qu'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 m\u00eame de pr\u00e9senter pr\u00e9alablement ses observations de fa\u00e7on sp\u00e9cifique sur la d\u00e9cision le pla\u00e7ant en r\u00e9tention.",
        "12. Il en r\u00e9sulte que cette contestation ne pouvait qu'\u00eatre rejet\u00e9e.",
        "13."
    ],
    "decision-6": [
        "Par ces motifs de pur droit, substitu\u00e9s \u00e0 ceux critiqu\u00e9s, dans les conditions pr\u00e9vues par les articles 620, alin\u00e9a 1er, et 1015 du code de proc\u00e9dure civile, la d\u00e9cision d\u00e9f\u00e9r\u00e9e se trouve l\u00e9galement justifi\u00e9e de ce chef.",
        "PAR CES MOTIFS, la Cour :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "En application de l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du quinze d\u00e9cembre deux mille vingt et un."
    ],
    "decision-7": [
        "MOYENS ANNEXES au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyens produits par la SCP Zribi et Texier, avocat aux Conseils, pour M. [G].",
        "PREMIER MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief \u00e0 la d\u00e9cision attaqu\u00e9e D'AVOIR, rejet\u00e9 la requ\u00eate en contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative, rejet\u00e9 les moyens d'irrecevabilit\u00e9 et d'irr\u00e9gularit\u00e9, et ordonn\u00e9 la prolongation de son maintien dans les locaux ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire pour une dur\u00e9e de vingt-huit jours \u00e0 compter du 27 septembre 2019,",
        "AUX MOTIFS QUE \u00ab il est constant que Monsieur [D] [G] n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu avant que soit pris l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative ; il r\u00e9sulte des d\u00e9bats que cet arr\u00eat\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pris au vu des \u00e9l\u00e9ments dont disposait la pr\u00e9fecture, et qui sont \u00e9nonc\u00e9s dans l'arr\u00eat\u00e9 portant obligation pour Monsieur [D] [G] de quitter le territoire fran\u00e7ais et notamment le fait que celui-ci ait utilis\u00e9 sept identit\u00e9s diff\u00e9rentes pour commettre divers d\u00e9lits ; il ne s'agit pas de confondre les deux arr\u00eat\u00e9s mais simplement de se placer au moment o\u00f9 le placement en r\u00e9tention administrative a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 pour rechercher ce qui a pu d\u00e9terminer cette d\u00e9cision ; \u00e0 la date de son placement en r\u00e9tention Monsieur [D] [G] sortait de d\u00e9tention, n'avait pas d'emploi mais une simple promesse d'embauche et indiquait \u00eatre mari\u00e9 religieusement et r\u00e9sider avec son \u00e9pouse, adresse qu'il a d\u00fb d\u00e9clarer \u00e0 sa sortie de prison ; l'arr\u00eat\u00e9 critiqu\u00e9 \u00e9nonce que Monsieur [D] [G] ne poss\u00e8de pas de document transfronti\u00e8re et n'a pas d'adresse stable ; pour contester cet acte, Monsieur [D] [G] soutient qu'il avait une adresse stable chez son \u00e9pouse ; il convient donc d'examiner si cet \u00e9l\u00e9ment est pertinent et s'il aurait pu conduire \u00e0 une assignation \u00e0 r\u00e9sidence s'il avait \u00e9t\u00e9 connu du pr\u00e9fet avant l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative ; comme le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention le rel\u00e8ve \u00e0 juste titre, Monsieur [D] [G] a justifi\u00e9 par de nombreuses pi\u00e8ces du domicile de Madame [R] [I] mais n'a produit aucune pi\u00e8ce \u00e0 son nom attestant de son domicile personnel chez cette dame ; il n'a pas justifi\u00e9 de son mariage religieux ; il n'\u00e9tablit\u00e9 pas d\u00e8s lors que le d\u00e9faut d'audition pr\u00e9alable ait port\u00e9 atteinte \u00e0 ses droits, de sorte que l'irr\u00e9gularit\u00e9 constat\u00e9e n'est pas de nature \u00e0 entra\u00eener l'annulation de l'arr\u00eat\u00e9 de placemnet en r\u00e9tention administrative \u00bb ;",
        "ET AUX MOTIFS ADOPTES QUE \u00ab aucun \u00e9l\u00e9ment au dossier n'\u00e9tablit que M. [G] aurait fait l'objet d'une audition pr\u00e9alable \u00e0 cette d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative, alors m\u00eame que cette d\u00e9cision vise explicitement les articles L. 121-2 et suivants du code des relations entre le public et l'administration ; il n'a donc eu aucun moyen de s'exprimer sur la n\u00e9cessit\u00e9 de cette mesure et son degr\u00e9 de compatibilit\u00e9 avec sa situation personnelle ; le principe du contradictoire n'a donc pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, ce qui entache cette d\u00e9cision d'irr\u00e9gularit\u00e9 ; M. [G] all\u00e8gue de sa vie commune, \u00e0 une adresse commune, depuis plusieurs ann\u00e9es, et de son mariage religieux avec Mme [R] [I] ; pour en justifier, il produit uniquement une attestation de cette derni\u00e8re, accompagn\u00e9e de nombreuses pi\u00e8ces justifiant incontestablement du domicile de celle-ci ; mais aucune des pi\u00e8ces produites n'est au nom de M. [G] permettant d'attester de sa r\u00e9sidence effective \u00e0 cette adresse ; il produit par ailleurs une attestation d'embauche d'une entreprise dont il expose \u00e0 l'audience n'avoir jamais \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ; ces \u00e9l\u00e9ments n'\u00e9tablissement de mani\u00e8re probante ni la situation familiale de M. [G] ni sa r\u00e9sidence ; ils n'apparaissent en cons\u00e9quence pas de nature, s'ils avaient pu \u00eatre invoqu\u00e9s en audition avant la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative, \u00e0 modifier cette d\u00e9cision, par exemple en aboutissant \u00e0 son placement sous assignation \u00e0 r\u00e9sidence ; il n'est donc pas \u00e9tabli que le d\u00e9faut du respect du contradictoire constat\u00e9 a port\u00e9 une atteinte effective \u00e0 ses droits ; l'irr\u00e9gularit\u00e9 constat\u00e9e n'affecte donc pas la r\u00e9gularit\u00e9 de la mesure de placement en r\u00e9tention administrative \u00bb ;",
        "1\u00b0) ALORS QUE le droit d'\u00eatre entendu pr\u00e9alablement \u00e0 l'adoption d'une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative implique que l'autorit\u00e9 administrative mette le ressortissant \u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re \u00e0 m\u00eame de pr\u00e9senter, de mani\u00e8re utile et effective, son point de vue sur l'irr\u00e9gularit\u00e9 du s\u00e9jour et les motifs qui seraient susceptibles de justifier que l'autorit\u00e9 s'abstienne de prendre \u00e0 son \u00e9gard une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative ; que la m\u00e9connaissance de ce droit entra\u00eene l'ill\u00e9galit\u00e9 du placement en r\u00e9tention administrative, sans que la preuve d'une atteinte aux droits de l'\u00e9tranger ne soit exig\u00e9e ; qu'il r\u00e9sulte de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e que M. [D] [G] n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu avant que soit pris l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative ; qu'en subordonnant l'ill\u00e9galit\u00e9 de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative au fait que le d\u00e9faut d'audition pr\u00e9alable ait port\u00e9 atteinte \u00e0 ses droits, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les articles 41, 47, 48 de la Charte des droits fondamentaux de l'Union europ\u00e9enne et L'article L. 552-13 du ceseda ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE exception faite des cas o\u00f9 il est statu\u00e9 sur une demande, les d\u00e9cisions individuelles qui doivent \u00eatre motiv\u00e9es en application de l'article L. 211-2 du code des relations entre le public et l'administration, ainsi que les d\u00e9cisions qui, bien que non mentionn\u00e9es \u00e0 cet article, sont prises en consid\u00e9ration de la personne, sont soumises au respect d'une proc\u00e9dure contradictoire pr\u00e9alable ; que la m\u00e9connaissance du caract\u00e8re contradictoire de la proc\u00e9dure entra\u00eene l'ill\u00e9galit\u00e9 du placement en r\u00e9tention administrative, sans que la preuve d'une atteinte aux droits de l'\u00e9tranger ne soit exig\u00e9e ; qu'il r\u00e9sulte de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e que M. [D] [G] n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu avant que soit pris l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative ; qu'en subordonnant l'ill\u00e9galit\u00e9 de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative au fait que le d\u00e9faut d'audition pr\u00e9alable ait port\u00e9 atteinte \u00e0 ses droits, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les articles L. 121-1 du code des relations entre le public et l'administration et L'article L. 552-13 du ceseda ;",
        "3\u00b0) ALORS QUE, subsidiairement s'il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 que l'article L. 552-13 du ceseda \u00e9tait applicable aux vices entachant une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative, l'audition pr\u00e9alable \u00e0 la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative constitue une garantie \u00e9dict\u00e9e pour la protection des libert\u00e9s individuelles ; s'il ne r\u00e9sulte pas des pi\u00e8ces du dossier que cette audition a eu lieu, la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative est ill\u00e9gale, sans que l'\u00e9tranger qui l'invoque ait \u00e0 d\u00e9montrer l'existence d'une atteinte port\u00e9e \u00e0 ses droits ; qu'en subordonnant l'ill\u00e9galit\u00e9 de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative \u00e0 la preuve d'une atteinte \u00e0 ses droits, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 41, 47, 48 de la Charte des droits fondamentaux de l'Union europ\u00e9enne, L. 121-1 du code des relations entre le public et l'administration et L. 552-13 du ceseda ;",
        "4\u00b0) ALORS QUE, en tout \u00e9tat de cause, le droit d'\u00eatre entendu pr\u00e9alablement \u00e0 l'adoption d'une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative implique que l'autorit\u00e9 administrative mette le ressortissant \u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re \u00e0 m\u00eame de pr\u00e9senter, de mani\u00e8re utile et effective, son point de vue sur l'irr\u00e9gularit\u00e9 du s\u00e9jour et les motifs qui seraient susceptibles de justifier que l'autorit\u00e9 s'abstienne de prendre \u00e0 son \u00e9gard une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative ; qu'en statuant par des motifs impropres \u00e0 justifier de ce qu'au regard des circonstances de fait et de droit de l'esp\u00e8ce, la violation du droit d'\u00eatre entendu n'aurait pas priv\u00e9 M. [G] de la possibilit\u00e9 de mieux faire valoir sa d\u00e9fense dans une mesure telle que cette proc\u00e9dure administrative aurait pu aboutir \u00e0 un r\u00e9sultat diff\u00e9rent, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 41, 47, 48 de la Charte des droits fondamentaux de l'Union europ\u00e9enne ; En toute hypoth\u00e8se,",
        "5\u00b0) ALORS QUE, le juge judiciaire est comp\u00e9tent pour op\u00e9rer un contr\u00f4le de l\u00e9galit\u00e9 sur la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative mais ne peut se substituer au pr\u00e9fet pour compl\u00e9ter ou amender la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative ; qu'en substituant ses propres motifs \u00e0 ceux de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative, pour consid\u00e9rer qu'au regard des \u00e9l\u00e9ments dont il disposait, la d\u00e9cision administrative \u00e9tait fond\u00e9e, lors m\u00eame qu'il n'\u00e9tait pas comp\u00e9tent pour ce faire, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a exc\u00e9d\u00e9 ses pouvoirs et ainsi viol\u00e9 les articles L. 551-1 et L. 512-1-III du ceseda ;",
        "6\u00b0) ALORS QUE la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative doit \u00eatre motiv\u00e9e ; qu'il ne peut y \u00eatre suppl\u00e9\u00e9 en se r\u00e9f\u00e9rant aux motifs distincts d'une d\u00e9cision d'\u00e9loignement ; qu'en se r\u00e9f\u00e9rant aux motifs de la d\u00e9cision portant obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais pour se d\u00e9terminer sur la motivation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les articles L. 551-1 et L. 551-2 du ceseda.",
        "DEUXIEME MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief \u00e0 la d\u00e9cision attaqu\u00e9e D'AVOIR, rejet\u00e9 les moyens rejet\u00e9s par M. [D] [G], d\u00e9clar\u00e9 la proc\u00e9dure diligent\u00e9e \u00e0 son encontre r\u00e9guli\u00e8re, rejet\u00e9 les moyens d'irrecevabilit\u00e9 et d'irr\u00e9gularit\u00e9, et ordonn\u00e9 la prolongation de son maintien dans les locaux ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire pour une dur\u00e9e de vingt-huit jours \u00e0 compter du 27 septembre 2019,",
        "AUX MOTIFS QUE \u00ab la prescriptions \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'article L. 611-1 du ceseda sont impos\u00e9es \u00e0 peine de nullit\u00e9, mais sous r\u00e9sserve des dispositions de l'article L. 552-13, selon lesquelles une irr\u00e9gularit\u00e9 ne peut entra\u00eener la mainlev\u00e9e de la mesure de placement en r\u00e9tention administrative que lorsque celle-ci a eu pour effet de porter atteinte aux droits de l'\u00e9tranger ; en l'esp\u00e8ce, il ressort des \u00e9l\u00e9ments du dossier qu'ont eu lieu le 26 septembre 2019 \u00e0 9 h 53 la sortie de Monsieur [D] [G] de l'\u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire de [Localit\u00e9 2], la notification de l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative et la notification de ses droits en r\u00e9tention ; certes, cet horaire interroge mais il convient de rechercher s'il existe une atteinte \u00e0 l'exercice effectif des droits de M. [D] [G] ; or, si les formulaires relatifs au centre de r\u00e9tention administrative n'ont pas \u00e9t\u00e9 paraph\u00e9s par Monsieur [D] [G], la notification de ses droits a fait l'objet d'un proc\u00e8s-verbal \u00e9tabli en fran\u00e7ais, langue qu'il comprend parfaitement ; de plus, Monsieur [D] [G] qui a pu contester la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative n'\u00e9tablit pas avoir \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 de l'exercice d'un droit \u00bb ;",
        "ET AUX MOTIFS ADOPTES QUE \u00ab le dossier de saisine comporte d'une part le proc\u00e8s-verbal de notification \u00e0 M. [G] de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative le concernant le 26 septembre 2019 \u00e0 9 h 53, qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e de l'int\u00e9ress\u00e9 et fait explicitement mention de la notification de ses droits, dont le contenu est repris par un document joint de 3 pages ; en outre, ces droits lui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau notifi\u00e9s au centre de r\u00e9tention adminsitrative, le m\u00eame jour \u00e0 10 h 20, ce dont atteste un document sp\u00e9cifique \u00e9galement sign\u00e9 de l'int\u00e9ress\u00e9 ; la lev\u00e9e d'\u00e9crou de M. [G] est intervenue le 26 septembre 2019 \u00e0 9 h 53, heure \u00e0 laquelle a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e la notification de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative de l'int\u00e9ress\u00e9 et de ses droits en r\u00e9tention ; rien n'indique que cette concomitance horaire traduise un d\u00e9faut de notification effective \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 des d\u00e9cision et droits concern\u00e9s, qui l'aurait emp\u00each\u00e9 d'exercer tel ou tel de ses droits, en lui faisant grief \u00bb ;",
        "ALORS QU'en ne recherchant pas, comme elle y \u00e9tait pourtant invit\u00e9e, s'agissant de la notification des droits de l'\u00e9tranger plac\u00e9 en r\u00e9tention, si les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure permettaient de s'assurer de l'identit\u00e9 de l'agent notificateur, la cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard de l'article L. 551-2 du ceseda.",
        "TROISIEME MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief \u00e0 la d\u00e9cision attaqu\u00e9e D'AVOIR, rejet\u00e9 les moyens rejet\u00e9s par M. [D] [G], d\u00e9clar\u00e9 la proc\u00e9dure diligent\u00e9e \u00e0 son encontre r\u00e9guli\u00e8re, rejet\u00e9 les moyens d'irrecevabilit\u00e9 et d'irr\u00e9gularit\u00e9, et ordonn\u00e9 la prolongation de son maintien dans les locaux ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire pour une dur\u00e9e de vingt-huit jours \u00e0 compter du 27 septembre 2019,",
        "AUX MOTIFS QUE \u00ab la prescriptions \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'article L. 611-1 du ceseda sont impos\u00e9es \u00e0 peine de nullit\u00e9, mais sous r\u00e9sserve des dispositions de l'article L. 552-13, selon lesquelles une irr\u00e9gularit\u00e9 ne peut entra\u00eener la mainlev\u00e9e de la mesure de placement en r\u00e9tention administrative que lorsque celle-ci a eu pour effet de porter atteinte aux droits de l'\u00e9tranger ; en l'esp\u00e8ce, il ressort des \u00e9l\u00e9ments du dossier qu'ont eu lieu le 26 septembre 2019 \u00e0 9 h 53 la sortie de Monsieur [D] [G] de l'\u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire de [Localit\u00e9 2], la notification de l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative et la notification de ses droits en r\u00e9tention ; certes, cet horaire interroge mais il convient de rechercher s'il existe une atteinte \u00e0 l'exercice effectif des droits de M. [D] [G] ; or, si les formulaires relatifs au centre de r\u00e9tention administrative n'ont pas \u00e9t\u00e9 paraph\u00e9s par Monsieur [D] [G], la notification de ses droits a fait l'objet d'un proc\u00e8s-verbal \u00e9tabli en fran\u00e7ais, langue qu'il comprend parfaitement ; de plus, Monsieur [D] [G] qui a pu contester la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative n'\u00e9tablit pas avoir \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 de l'exercice d'un droit \u00bb ;",
        "ET AUX MOTIFS ADOPTES QUE \u00ab le dossier de saisine comporte d'une part le proc\u00e8s-verbal de notification \u00e0 M. [G] de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative le concernant le 26 septembre 2019 \u00e0 9 h 53, qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e de l'int\u00e9ress\u00e9 et fait explicitement mention de la notification de ses droits, dont le contenu est repris par un document joint de 3 pages ; en outre, ces droits lui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau notifi\u00e9s au centre de r\u00e9tention adminsitrative, le m\u00eame jour \u00e0 10 h 20, ce dont atteste un document sp\u00e9cifique \u00e9galement sign\u00e9 de l'int\u00e9ress\u00e9 ; la lev\u00e9e d'\u00e9crou de M. [G] est intervenue le 26 septembre 2019 \u00e0 9 h 53, heure \u00e0 laquelle a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e la notification de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative de l'int\u00e9ress\u00e9 et de ses droits en r\u00e9tention ; rien n'indique que cette concomitance horaire traduise un d\u00e9faut de notification effective \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 des d\u00e9cision et droits concern\u00e9s, qui l'aurait emp\u00each\u00e9 d'exercer tel ou tel de ses droits, en lui faisant grief \u00bb ;",
        "1\u00b0) ALORS QUE au regard du caract\u00e8re pr\u00e9alable essentiel de la notification des droits d'une personne plac\u00e9e en r\u00e9tention administrative, \u00e0 laquelle est conditionn\u00e9e l'exercice effectif de l'ensemble de ses droits, elle constitue une garantie \u00e9dict\u00e9e pour la protection des libert\u00e9s individuelles ; s'il ne r\u00e9sulte pas des pi\u00e8ces du dossier que les droits de l'\u00e9tranger ont \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9s, la proc\u00e9dure se trouve entach\u00e9e d'une nullit\u00e9 d'ordre public, sans que l'\u00e9tranger qui l'invoque ait \u00e0 d\u00e9montrer l'existence d'une atteinte port\u00e9e \u00e0 ses droit ; qu'en subordonnant l'irr\u00e9gularit\u00e9 de la proc\u00e9dure \u00e0 la preuve d'une atteinte \u00e0 l'exercice d'un droit, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 551-2 et L. 552-13 du ceseda ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE l'\u00e9tranger, plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative, est inform\u00e9 dans une langue qu'il comprend et dans les meilleurs d\u00e9lais du fait qu'il b\u00e9n\u00e9ficie, dans le lieu de r\u00e9tention, du droit de demander l'assistance d'un interpr\u00e8te, d'un conseil et d'un m\u00e9decin ainsi que de communiquer avec son consulat et avec toute personne de son choix ; que la cour d'appel a relev\u00e9 qu'il r\u00e9sulte des pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure qu'auraient eu lieu le 26 septembre 2019 \u00e0 9 h 53, la sortie de M. [G] de l'\u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire de [Localit\u00e9 2], la notification de l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative et la notification de ses droits en r\u00e9tention et que cet horaire \u00ab interrogeait \u00bb ; qu'en outre, il a relev\u00e9 que les formulaires relatifs au centre de r\u00e9tention administrative n'ont pas \u00e9t\u00e9 paraph\u00e9s par M. [G] ; qu'en \u00e9non\u00e7ant, pour \u00e9carter toutefois l'irr\u00e9gularit\u00e9 tenant \u00e0 l'absence de notification de ses droits, que celle-ci a fait l'objet d'un proc\u00e8s-verbal \u00e9tabli en fran\u00e7ais, \u00ab langue qu'il comprend parfaitement \u00bb, sans viser ni analyser les pi\u00e8ces sur lesquelles il s'est fond\u00e9 pour parvenir \u00e0 cette conclusion, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 l'article 455 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "En tout \u00e9tat de cause,",
        "3\u00b0) ALORS QUE l'\u00e9tranger, plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative, est inform\u00e9 dans une langue qu'il comprend et dans les meilleurs d\u00e9lais du fait qu'il b\u00e9n\u00e9ficie, dans le lieu de r\u00e9tention, du droit de demander l'assistance d'un interpr\u00e8te, d'un conseil et d'un m\u00e9decin ainsi que de communiquer avec son consulat et avec toute personne de son choix ; que la cour d'appel a relev\u00e9 qu'il r\u00e9sulte des pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure qu'auraient eu lieu le 26 septembre 2019 \u00e0 9 h 53, la sortie de M. [G] de l'\u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire de [Localit\u00e9 2], la notification de l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative et la notification de ses droits en r\u00e9tention ; que cette notification concomitante, mat\u00e9riellement impossible, ne permet pas d'op\u00e9rer un contr\u00f4le sur l'heure exacte \u00e0 laquelle les droits de l'\u00e9tranger lui ont \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9s, et partant, si cette notification est intervenue dans les meilleurs d\u00e9lais ; qu'en excluant toute irr\u00e9gularit\u00e9 \u00e0 cet \u00e9gard, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 l'article L. 551-2 du ceseda ;",
        "4\u00b0) ALORS QUE, en tout \u00e9tat de cause, l'\u00e9tranger, plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative, est inform\u00e9 dans une langue qu'il comprend et dans les meilleurs d\u00e9lais du fait qu'il b\u00e9n\u00e9ficie, dans le lieu de r\u00e9tention, du droit de demander l'assistance d'un interpr\u00e8te, d'un conseil et d'un m\u00e9decin ainsi que de communiquer avec son consulat et avec toute personne de son choix ; que la cour d'appel a relev\u00e9 qu'il r\u00e9sulte des pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure qu'auraient eu lieu le 26 septembre 2019 \u00e0 9 h 53, la sortie de M. [G] de l'\u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire de [Localit\u00e9 2], la notification de l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative et la notification de ses droits en r\u00e9tention ; qu'en ne recherchant pas si cette notification concomitante, mat\u00e9riellement impossible, n'excluait pas tout contr\u00f4le sur l'heure \u00e0 laquelle les droits de l'\u00e9tranger lui ont \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9s, et partant, si cette notification est intervenue dans les meilleurs d\u00e9lais, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 l'article L. 551-2 du ceseda."
    ]
}