{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "MY1",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 15 d\u00e9cembre 2021",
        "Cassation partielle",
        "M. CHAUVIN, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 806 FS-B",
        "Pourvoi n\u00b0 Z 20-17.283",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. [M].",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 15 mai 2020.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, DU 15 D\u00c9CEMBRE 2021",
        "M. [R] [M], domicili\u00e9 chez Mme [M], [Adresse 1], a form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 Z 20-17.283 contre l'ordonnance rendue le 13 septembre 2019 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Paris (p\u00f4le 2, chambre 11), dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Paris, domicili\u00e9 [Adresse 2],",
        "2\u00b0/ au pr\u00e9fet de l'Essonne, domicili\u00e9 [Adresse 3],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation.",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, les deux moyens de cassation annex\u00e9s au pr\u00e9sent arr\u00eat.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Bor\u00e9, Salve de Bruneton et M\u00e9gret, avocat de M. [M], et l'avis de Mme Marilly, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 3 novembre 2021 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Chauvin, pr\u00e9sident, Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Auroy, conseiller doyen, MM. Hascher, Vigneau, Mmes Poinseaux, Guihal, M. Fulchiron, Mmes Dard, Beauvois, conseillers, Mme Gargoullaud, M. Duval, Mme Azar, M. Buat-M\u00e9nard, conseillers r\u00e9f\u00e9rendaires, Mme Marilly, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, et Mme Berthomier, greffier de chambre,",
        "la premi\u00e8re chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e, en application de l'article R. 431-5 du code de l'organisation judiciaire, des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel (Paris, 13 septembre 2019) et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, le 9 septembre 2019, M. [M], de nationalit\u00e9 alg\u00e9rienne, en situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais, a, \u00e0 sa sortie de d\u00e9tention, \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative, en ex\u00e9cution d'un arr\u00eat\u00e9 d'expulsion du 18 f\u00e9vrier 1999.",
        "2. Le 10 septembre 2019, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a \u00e9t\u00e9 saisi par M. [M] d'une contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention sur le fondement de l'article L. 512-1, III, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (CESEDA) et par le pr\u00e9fet d'une demande de prolongation de la mesure sur le fondement de l'article L. 552-1 du m\u00eame code."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen des moyens",
        "Sur le second moyen, pris en sa premi\u00e8re branche",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "3. M. [M] fait grief \u00e0 l'ordonnance de rejeter ses moyens de nullit\u00e9 ainsi que sa requ\u00eate en contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention et de d\u00e9cider de la prolongation de la mesure, alors \u00ab que le juge ne peut fonder sa d\u00e9cision sur des faits qui ne sont pas dans le d\u00e9bat ; qu'en retenant, pour \u00e9carter toute atteinte port\u00e9e aux droits de M. [M] li\u00e9e \u00e0 l'absence d'examen de son \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 lors de son placement en r\u00e9tention et, partant, ordonner la prolongation de la mesure de r\u00e9tention administrative \u00e0 son encontre, que la prise en charge m\u00e9dicale de l'h\u00e9patite C pouvait se faire normalement en Alg\u00e9rie suivant les avis des m\u00e9decins de l'OFII \u00e9mis r\u00e9guli\u00e8rement dans ce type de proc\u00e9dure, quand aucun avis m\u00e9dical ne figurait parmi les pi\u00e8ces vers\u00e9es aux d\u00e9bats, la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 l'article 7 du code de proc\u00e9dure civile. \u00bb"
    ],
    "decision-3": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "Vu l'article 7, alin\u00e9a 1er, du code de proc\u00e9dure civile :",
        "4. Aux termes de ce texte, le juge ne peut fonder sa d\u00e9cision sur des faits qui ne sont pas dans le d\u00e9bat.",
        "5. Pour rejeter la requ\u00eate en contestation de l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention de M. [M], l'ordonnance retient que, s'il n'est pas contest\u00e9 que cet arr\u00eat\u00e9 ne comporte aucune mention relative \u00e0 l'examen d'un \u00e9ventuel \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9, li\u00e9 en particulier \u00e0 l'h\u00e9patite C dont l'int\u00e9ress\u00e9 a, \u00e0 l'audience, justifi\u00e9 \u00eatre atteint, il demeure que la prise en charge m\u00e9dicale de cette pathologie peut se faire normalement en Alg\u00e9rie suivant les avis des m\u00e9decins de l'Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration (OFII), \u00e9mis r\u00e9guli\u00e8rement dans ce type de proc\u00e9dure. Elle en d\u00e9duit que l'absence de prise en compte de cet \u00e9l\u00e9ment n'a pas eu de cons\u00e9quence juridique.",
        "6. En statuant ainsi, en faisant \u00e9tat d'un \u00e9l\u00e9ment de fait qui n'\u00e9tait pas dans le d\u00e9bat, le premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 le texte susvis\u00e9."
    ],
    "decision-4": [
        "Et sur le second moyen, pris en sa seconde branche",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "7. M. [M] fait le m\u00eame grief \u00e0 l'ordonnance, alors \u00ab qu'il r\u00e9sulte du I de l'article L. 551-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile que la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative d'un ressortissant \u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re doit prendre en compte son \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 ; qu'en retenant, pour \u00e9carter toute atteinte port\u00e9e aux droits de M. [M] li\u00e9e au d\u00e9faut d'examen de son \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 lors de son placement en r\u00e9tention et, partant, ordonner la prolongation de la mesure de r\u00e9tention administrative \u00e0 son encontre, que ce dernier avait le droit de demander, pendant sa r\u00e9tention, que son \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 fasse l'objet d'une \u00e9valuation par les agents de l'OFII, quand un tel examen est ind\u00e9pendant de l'examen de vuln\u00e9rabilit\u00e9 par l'autorit\u00e9 administrative lors du placement en r\u00e9tention, de sorte que celui-ci ne peut se substituer \u00e0 celui-l\u00e0, la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 551-1 et R. 553-13 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile. \u00bb"
    ],
    "decision-5": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "Vu l'article L. 551-1, I, devenu L. 741-4, et l'article R. 553-13, II, devenu R. 751-8, du CESEDA :",
        "8. Selon le premier de ces textes, dans les cas pr\u00e9vus aux 1\u00b0 \u00e0 7\u00b0 du I de l'article L. 561-2, l'\u00e9tranger qui ne pr\u00e9sente pas de garanties de repr\u00e9sentation effectives propres \u00e0 pr\u00e9venir le risque mentionn\u00e9 au 3\u00b0 du II de l'article L. 511-1 peut \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention par l'autorit\u00e9 administrative dans les locaux ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire, pour une dur\u00e9e de quarante-huit heures, en prenant en compte son \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 et tout handicap.",
        "9. Selon le second, l'\u00e9tranger ou le demandeur d'asile, plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative en application du II de l'article L. 551-1, du I de l'article L. 744-9-1 ou du I de l'article L. 571-4, peut, ind\u00e9pendamment de l'examen de son \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 par l'autorit\u00e9 administrative lors de son placement en r\u00e9tention, faire l'objet, \u00e0 sa demande, d'une \u00e9valuation de son \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 par des agents de l'OFII au titre de la convention pr\u00e9vue au I et, en tant que de besoin, par un m\u00e9decin de l'unit\u00e9 m\u00e9dicale du centre de r\u00e9tention administrative.",
        "10. Pour rejeter le moyen de nullit\u00e9 tir\u00e9 de l'absence de prise en compte de l'\u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 et prolonger la r\u00e9tention, l'ordonnance retient encore que, s'il n'est pas contest\u00e9 que l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative pris \u00e0 l'encontre de M. [M] ne comporte aucune mention relative \u00e0 l'examen d'un \u00e9ventuel \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 de l'int\u00e9ress\u00e9 (h\u00e9patite C), il convient de rappeler que, par application de l'article R. 553-13, l'\u00e9tranger retenu a le droit de demander, pendant sa r\u00e9tention, \u00e0 l'autorit\u00e9 administrative que son \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 fasse l'objet d'une \u00e9valuation par des agents de l'OFII, et en tant que besoin, par un m\u00e9decin.",
        "11. En statuant ainsi, alors que l'absence de prise en compte, par l'autorit\u00e9 administrative, de l'\u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 de la personne au moment du placement en r\u00e9tention ne peut \u00eatre suppl\u00e9\u00e9e par l'\u00e9valuation r\u00e9alis\u00e9e par les agents de l'OFII pendant la mesure, le premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s.",
        "Port\u00e9e et cons\u00e9quences de la cassation",
        "12. Tel que sugg\u00e9r\u00e9 par le m\u00e9moire ampliatif, il est fait application des articles L. 411-3, alin\u00e9a 1er, du code de l'organisation judiciaire et 627 du code de proc\u00e9dure civile.",
        "13. La cassation prononc\u00e9e n'implique pas, en effet, qu'il soit \u00e0 nouveau statu\u00e9 sur le fond, d\u00e8s lors que, les d\u00e9lais l\u00e9gaux pour statuer sur la mesure \u00e9tant expir\u00e9s, il ne reste plus rien \u00e0 juger."
    ],
    "decision-6": [
        "PAR CES MOTIFS, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur le premier moyen, la Cour :",
        "CASSE ET ANNULE, sauf en ce qu'elle d\u00e9clare recevables les requ\u00eates de M. [M] et du pr\u00e9fet de l'Essonne, l'ordonnance rendue le 13 septembre 2019, par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Paris ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "En application de l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'ordonnance partiellement cass\u00e9e ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du quinze d\u00e9cembre deux mille vingt et un."
    ],
    "decision-7": [
        "MOYENS ANNEXES au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyens produits par la SCP Bor\u00e9, Salve de Bruneton et M\u00e9gret, avocat aux Conseils, pour M. [M].",
        "PREMIER MOYEN DE CASSATION",
        "M. [M] fait grief \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e d'AVOIR rejet\u00e9 ses moyens de nullit\u00e9, d'AVOIR rejet\u00e9 sa requ\u00eate en contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention et d'AVOIR ordonn\u00e9 la prolongation de sa r\u00e9tention dans les locaux ne d\u00e9pendant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire pour une dur\u00e9e de 28 jours ;",
        "1\u00b0) ALORS QUE le droit d'\u00eatre entendu, qui fait partie int\u00e9grante du respect des droits de la d\u00e9fense, principe g\u00e9n\u00e9ral de l'Union europ\u00e9enne, garantit \u00e0 toute personne la possibilit\u00e9 de faire conna\u00eetre, de mani\u00e8re utile et effective, son point de vue au cours de la proc\u00e9dure administrative et avant l'adoption de toute d\u00e9cision susceptible d'affecter de mani\u00e8re d\u00e9favorable ses int\u00e9r\u00eats ; qu'en prolongeant la mesure de r\u00e9tention administrative \u00e0 l'encontre de M. [M], quand ses observations n'avaient pas \u00e9t\u00e9 recueillies par le pr\u00e9fet de l'Essonne pr\u00e9alablement \u00e0 l'\u00e9diction de son arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention, la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a m\u00e9connu le respect des droits de la d\u00e9fense, principe g\u00e9n\u00e9ral du droit de l'Union europ\u00e9enne ;",
        "2\u00b0) ALORS QU'il r\u00e9sulte de l'article L. 121-1 du code des relations entre le public et l'administration que toute d\u00e9cision administrative individuelle d\u00e9favorable est soumise au respect d'une proc\u00e9dure contradictoire pr\u00e9alable ; qu'en retenant, pour \u00e9carter le moyen tir\u00e9 du fait que M. [M] n'avait pas \u00e9t\u00e9 entendu pr\u00e9alablement \u00e0 l'\u00e9diction de l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral de placement en r\u00e9tention et, partant, ordonner la prolongation de la mesure de r\u00e9tention administrative \u00e0 l'encontre de M. [M], que l'article L. 121-1 du code des relations entre le public et l'administration ne trouvait pas \u00e0 s'appliquer au cas d'esp\u00e8ce, la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 les dispositions de ce texte, par fausse interpr\u00e9tation, et m\u00e9connu le respect des droits de la d\u00e9fense, principe g\u00e9n\u00e9ral du droit de l'Union europ\u00e9enne.",
        "SECOND MOYEN DE CASSATION",
        "M. [M] fait grief \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e d'AVOIR rejet\u00e9 ses moyens de nullit\u00e9, d'AVOIR rejet\u00e9 sa requ\u00eate en contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention et d'AVOIR ordonn\u00e9 la prolongation de sa r\u00e9tention dans les locaux ne d\u00e9pendant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire pour une dur\u00e9e de 28 jours ;",
        "1\u00b0) ALORS QUE le juge ne peut fonder sa d\u00e9cision sur des faits qui ne sont pas dans le d\u00e9bat ; qu'en retenant, pour \u00e9carter toute atteinte port\u00e9e aux droits de M. [M] li\u00e9e \u00e0 l'absence d'examen de son \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 lors de son placement en r\u00e9tention et, partant, ordonner la prolongation de la mesure de r\u00e9tention administrative \u00e0 son encontre, que la prise en charge m\u00e9dicale de l'h\u00e9patite C pouvait se faire normalement en Alg\u00e9rie suivant les avis des m\u00e9decins de l'OFII \u00e9mis r\u00e9guli\u00e8rement dans ce type de proc\u00e9dure, quand aucun avis m\u00e9dical ne figurait parmi les pi\u00e8ces vers\u00e9es aux d\u00e9bats, la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 l'article 7 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "2\u00b0) ALORS QU'il r\u00e9sulte du I de l'article L. 551-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile que la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative d'un ressortissant \u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re doit prendre en compte son \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 ; qu'en retenant, pour \u00e9carter toute atteinte port\u00e9e aux droits de M. [M] li\u00e9e au d\u00e9faut d'examen de son \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 lors de son placement en r\u00e9tention et, partant, ordonner la prolongation de la mesure de r\u00e9tention administrative \u00e0 son encontre, que ce dernier avait le droit de demander, pendant sa r\u00e9tention, que son \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 fasse l'objet d'une \u00e9valuation par les agents de l'OFII, quand un tel examen est ind\u00e9pendant de l'examen de vuln\u00e9rabilit\u00e9 par l'autorit\u00e9 administrative lors du placement en r\u00e9tention, de sorte que celui-ci ne peut se substituer \u00e0 celui-l\u00e0, la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 551-1 et R. 553-13 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile."
    ]
}