{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "COUR DE CASSATION",
        "CF",
        "______________________",
        "QUESTION PRIORITAIRE",
        "de",
        "CONSTITUTIONNALIT\u00c9",
        "______________________",
        "Audience publique du 16 d\u00e9cembre 2021",
        "RENVOI",
        "M. CHAUVIN, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 809 FS-B",
        "Pourvoi n\u00b0 K 21-17.228",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, DU 16 D\u00c9CEMBRE 2021",
        "Par m\u00e9moire sp\u00e9cial pr\u00e9sent\u00e9 le 27 septembre 2021,",
        "1\u00b0/ M. [C] [W] [S], se disant [P] [Z], domicili\u00e9 chez M. [H] [K], [Adresse 4],",
        "2\u00b0/ l'Association nationale d'assistance aux fronti\u00e8res pour les \u00e9trangers (ANAFE), dont le si\u00e8ge est [Adresse 2],",
        "3\u00b0/ le Groupe d'information et de soutien des immigr\u00e9s (GISTI), dont le si\u00e8ge est [Adresse 3],",
        "ont formul\u00e9 une question prioritaire de constitutionnalit\u00e9 \u00e0 l'occasion du pourvoi n\u00b0 K 21-17.228 qu'ils ont form\u00e9 contre l'ordonnance rendue le 27 mai 2021 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Paris (service des \u00e9trangers, p\u00f4le 1, chambre 11), dans une instance les opposant :",
        "1\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Paris, domicili\u00e9 [Adresse 5],",
        "2\u00b0/ au pr\u00e9fet de la Seine-Saint-Denis, domicili\u00e9 [Adresse 1],",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Dard, conseiller, les observations de la SCP Spinosi, avocat de M. [S], de l'Association nationale d'assistance aux fronti\u00e8res pour les \u00e9trangers et du Groupe d'information et de soutien des immigr\u00e9s, et l'avis de Mme Marilly, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 14 d\u00e9cembre 2021 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Chauvin, pr\u00e9sident, Mme Dard, conseiller rapporteur, Mme Auroy, conseiller doyen, M. Hascher, Mme Antoine, M. Vigneau, Mmes Poinseaux, Guihal, M. Fulchiron, Mme Beauvois, conseillers, Mme Gargoullaud, M. Duval, Mme Azar, M. Buat-M\u00e9nard, Mme Feydeau-Thieffry, conseillers r\u00e9f\u00e9rendaires, Mme Marilly, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, et Mme Berthomier, greffier de chambre,",
        "la premi\u00e8re chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e, en application de l'article R. 431-5 du code de l'organisation judiciaire, des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Le 21 mars 2021, \u00e0 8 heures 02, X se disant [W] [S] ou [P] [Z], de nationalit\u00e9 ind\u00e9termin\u00e9e, s'est vu notifier un refus d'entr\u00e9e sur le territoire national \u00e0 la suite de son contr\u00f4le \u00e0 l'a\u00e9roport de [6], \u00e0 la descente d'un vol en provenance de Bamako (Mali). Imm\u00e9diatement plac\u00e9 en zone d'attente, il a form\u00e9 une demande d'entr\u00e9e en France au titre du droit d'asile, laquelle a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e le 22 mars.",
        "2. Le 24 mars 2021, l'administration a saisi le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention d'une demande de prolongation de cette mesure pour une dur\u00e9e de huit jours, sur le fondement de l'article L. 222-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (CESEDA)."
    ],
    "decision-2": [
        "Enonc\u00e9 de la question prioritaire de constitutionnalit\u00e9",
        "3. A l'occasion du pourvoi qu'ils ont form\u00e9 contre l'ordonnance rendue le 27 mars 2021 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Paris, l'int\u00e9ress\u00e9 ainsi que l'Association nationale d'assistance aux fronti\u00e8res pour les \u00e9trangers et le Groupe d'information et de soutien des immigr\u00e9s ont, par m\u00e9moire distinct et motiv\u00e9 du 27 septembre 2021, demand\u00e9 de renvoyer au Conseil constitutionnel une question prioritaire de constitutionnalit\u00e9 ainsi r\u00e9dig\u00e9e :",
        "\u00ab En \u00e9dictant les dispositions combin\u00e9es des articles L. 221-1 et L. 222-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile \u2013 dont il r\u00e9sulte que, avant un d\u00e9lai de quatre jours, l'\u00e9tranger maintenu en zone d'attente est priv\u00e9 de toute possibilit\u00e9 de saisir le juge judiciaire en vue de mettre fin \u00e0 sa privation de libert\u00e9 et que, dans une telle situation, le juge judiciaire ne peut pas davantage intervenir de sa propre initiative, le l\u00e9gislateur a-t-il port\u00e9 atteinte \u00e0 la libert\u00e9 individuelle et au droit \u00e0 un recours effectif, garantis respectivement par les articles 16 de la D\u00e9claration des droits et 66 de la Constitution, tels qu'\u00e9clair\u00e9s par le droit constitutionnel d'asile issu de l'alin\u00e9a 4 du pr\u00e9ambule de la Constitution de 1946 \u00bb",
        "Examen de la question prioritaire de constitutionnalit\u00e9",
        "4. Les dispositions contest\u00e9es, dans leur version ant\u00e9rieure \u00e0 celle issue de l'ordonnance n\u00b0 2020-1733 du 16 d\u00e9cembre 2020, sont applicables au litige.",
        "5. Elles n'ont pas d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9es conformes \u00e0 la Constitution dans les motifs et le dispositif d'une d\u00e9cision du Conseil constitutionnel.",
        "6. La question pos\u00e9e pr\u00e9sente un caract\u00e8re s\u00e9rieux, en ce que le d\u00e9lai de quatre jours \u00e0 compter duquel le placement d'un \u00e9tranger en zone d'attente ne peut \u00eatre maintenu sans autorisation du juge judiciaire, pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme excessif.",
        "7. En cons\u00e9quence, il y a lieu de la renvoyer au Conseil constitutionnel."
    ],
    "decision-3": [
        "PAR CES MOTIFS, la Cour :",
        "RENVOIE au Conseil constitutionnel la question prioritaire de constitutionnalit\u00e9 ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du seize d\u00e9cembre deux mille vingt et un."
    ]
}