{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "CF",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 12 janvier 2022",
        "Rejet",
        "M. CHAUVIN, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 48 FS-B",
        "Pourvoi n\u00b0 R 20-50.027",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, DU 12 JANVIER 2022",
        "Le procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Lyon, domicili\u00e9 en son parquet g\u00e9n\u00e9ral, 1 rue du Palais, 69321 Lyon cedex, a form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 R 20-50.027 contre l'ordonnance rendue le 22 juin 2020 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Lyon, dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ \u00e0 M. [X] [U], domicili\u00e9 [Adresse 2],",
        "2\u00b0/ au pr\u00e9fet du [Localit\u00e9 3], domicili\u00e9 [Adresse 1],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation.",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, les deux moyens de cassation annex\u00e9s au pr\u00e9sent arr\u00eat.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Dard, conseiller, et l'avis de Mme Caron-D\u00e9glise, avocat g\u00e9n\u00e9ral, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 16 novembre 2021 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Chauvin, pr\u00e9sident, Mme Dard, conseiller rapporteur, Mme Auroy, conseiller doyen, MM. Hascher, Vigneau, Mmes Poinseaux, Guihal, M. Fulchiron, Mme Beauvois, conseillers, Mme Gargoullaud, M. Duval, Mme Azar, M. Buat-M\u00e9nard, Mme Feydeau-Thieffry, conseillers r\u00e9f\u00e9rendaires, Mme Caron-D\u00e9glise, avocat g\u00e9n\u00e9ral, et Mme Berthomier, greffier de chambre,",
        "la premi\u00e8re chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e, en application de l'article R. 431-5 du code de l'organisation judiciaire, des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel (Lyon, 22 juin 2020), et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, le 19 juin 2020, M. [U], de nationalit\u00e9 albanaise, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative, en ex\u00e9cution d'une interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais.",
        "2. Saisi, le 20 juin 2020, par M. [U] d'une contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention sur le fondement de l'article L. 512-1, III, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile et, par le pr\u00e9fet, d'une requ\u00eate en prolongation de la mesure sur le fondement de l'article L. 552-1 du m\u00eame code, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a joint les deux proc\u00e9dures, constat\u00e9 l'irr\u00e9gularit\u00e9 de la proc\u00e9dure pr\u00e9alable \u00e0 la r\u00e9tention, rejet\u00e9 la requ\u00eate du pr\u00e9fet et dit n'y avoir lieu de statuer sur la contestation de la r\u00e9gularit\u00e9 du placement en r\u00e9tention."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen des moyens",
        "Sur le second moyen, ci-apr\u00e8s annex\u00e9"
    ],
    "decision-3": [
        "3. En application de l'article 1014, alin\u00e9a 2, du code de proc\u00e9dure civile, il n'y a pas lieu de statuer par une d\u00e9cision sp\u00e9cialement motiv\u00e9e sur ce moyen qui est irrecevable."
    ],
    "decision-4": [
        "Sur le premier moyen",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "4. Le procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Lyon fait grief \u00e0 l'ordonnance de constater que M. [U] a \u00e9t\u00e9 assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence pour permettre l'ex\u00e9cution de la mesure d'\u00e9loignement dont il fait l'objet et de d\u00e9clarer, en cons\u00e9quence, sans objet, l'appel du minist\u00e8re public, alors \u00ab que l'appel d\u00e9f\u00e8re \u00e0 la cour la connaissance des chefs de jugement qu'il critique express\u00e9ment et de ceux qui en d\u00e9pendent ; que le parquet a interjet\u00e9 appel de l'ordonnance ayant constat\u00e9 l'irr\u00e9gularit\u00e9 de la proc\u00e9dure ; qu'en n'examinant pas le chef principal de l'appel, c'est \u00e0 dire la l\u00e9galit\u00e9 du placement en retenue administrative, au motif que la d\u00e9livrance d'un arr\u00eat\u00e9 d'assignation \u00e0 r\u00e9sidence [\u00e9tait intervenue] ult\u00e9rieurement, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident n'a pas rempli son office et a exc\u00e9d\u00e9 ses pouvoirs, et ainsi viol\u00e9 l'article 562 du code de proc\u00e9dure civile \u00bb"
    ],
    "decision-5": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "5. Ayant relev\u00e9 que, par un arr\u00eat\u00e9 post\u00e9rieur \u00e0 l'appel interjet\u00e9 par le minist\u00e8re public \u00e0 l'encontre de l'ordonnance du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention, M. [U] avait \u00e9t\u00e9 assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence pour assurer l'ex\u00e9cution de son interdiction de retour sur le territoire national, faisant ainsi ressortir que la requ\u00eate en prolongation de la r\u00e9tention \u00e9tait devenue sans objet, le premier pr\u00e9sident en a exactement d\u00e9duit que l'appel \u00e9tait devenu sans objet.",
        "6. Le moyen n'est pas fond\u00e9."
    ],
    "decision-6": [
        "PAR CES MOTIFS, la Cour :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du douze janvier deux mille vingt-deux."
    ],
    "decision-7": [
        "MOYENS ANNEXES au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyens produits par le procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Lyon",
        "SUR LE MOYEN DE CASSATION pris de la violation de l'article 562 du code de proc\u00e9dure civile,",
        "EN CE QUE l'ordonnance de la juridiction du premier pr\u00e9sident a constat\u00e9 que [U] [X] avait \u00e9t\u00e9 assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence pour permettre l'ex\u00e9cution de la mesure d'\u00e9loignement dont il faisait l'objet, et a d\u00e9clar\u00e9 en cons\u00e9quence l'appel du minist\u00e8re public sans objet.",
        "ALORS QUE l'appel d\u00e9f\u00e8re \u00e0 la cour la connaissance des chefs de jugement qu'il critique express\u00e9ment (et de ceux qui en d\u00e9pendent) ; que le parquet a interjet\u00e9 appel de l'ordonnance ayant constat\u00e9 l'irr\u00e9gularit\u00e9 de la proc\u00e9dure; qu'en n'examinant pas le chef principal de l'appel,c'est \u00e0 dire la l\u00e9galit\u00e9 du placement en r\u00e9tenue administrative, au motif que la d\u00e9livrance d'un arr\u00eat\u00e9 d'assignation \u00e0 r\u00e9sidence ult\u00e9rieurement, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident n'a pas rempli son office et a exc\u00e9d\u00e9 ses pouvoirs, et ainsi viol\u00e9 l'article 562 du code de proc\u00e9dure civile;",
        "SUR LE MOYEN DE CASSATION pris de la violation de l'article 561 du code de proc\u00e9dure civile,",
        "EN CE QUE l'ordonnance de la juridiction du premier pr\u00e9sident a constat\u00e9 que [U] [X] avait \u00e9t\u00e9 assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence pour permettre l'ex\u00e9cution de la mesure d'\u00e9loignement dont il faisait l'objet, et a d\u00e9clar\u00e9 en cons\u00e9quence l'appel du minist\u00e8re public sans objet.",
        "ALORS QU'EN application de l'article 561 du code de proc\u00e9dure civile, l'appel remet la chose jug\u00e9e en question devant la juridiction d'appel pour qu'il soit \u00e0 nouveau statu\u00e9 en fait et en droit, et que si le juge d'appel doit, pour appr\u00e9cier la persistance de l'objet de la demande, prendre en consid\u00e9ration les circonstances survenues depuis la d\u00e9cision de premi\u00e8re instance, il ne peut en revanche m\u00e9conna\u00eetre le principe de l'effet d\u00e9volutif de l'appel, dans une proc\u00e9dure urgente comme celle-ci, qui lui commande d'en rechercher la justification, en se pla\u00e7ant au jour le premier juge a statu\u00e9 pour appr\u00e9cier le bien-fond\u00e9 des mesures qui lui sont demand\u00e9es, m\u00eame lorsque la mesure qui a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e en premi\u00e8re instance peut rendre sans effet sa d\u00e9cision au moment o\u00f9 Il statue. Il lui appartient de d\u00e9terminer, si la demande \u00e9tait justifi\u00e9e et si les conditions de l'octroi de la mesure \u00e9taient r\u00e9unies \u00e0 la date de la demande; qu'en l'esp\u00e8ce le but de l'autorit\u00e9 administrative \u00e9tait l'ex\u00e9cution de l'obligation pour l'\u00e9tranger ([U] [X]) de quitter le territoire, et que cet objectif ne sera atteint que lorsqu'il aura effectivement quitt\u00e9 le territoire; que l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence et \u00e0 d\u00e9faut de celle-ci la retenue, la r\u00e9tention administrative et la demande de prolongation de la r\u00e9tention administrative ne sont que les moyens qui permettent d'atteindre effectivement l'obligation de quitter le territoire; que tant que l'\u00e9tranger n'a pas quitt\u00e9 effectivement le territoire fran\u00e7ais l'objet de l'obligation n'est pas rempli, et donc reste persistant; que le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a manifestement mal appr\u00e9ci\u00e9 les \u00e9l\u00e9ments de preuve qui lui \u00e9taient soumis, d\u00e9clar\u00e9 nulle la proc\u00e9dure en raison d'un pseudo caract\u00e8re d\u00e9loyal de l'action des gendarmes et de la pr\u00e9fecture du [Localit\u00e9 3].",
        "ALORS QUE le conseiller d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Lyon n'a pas accord\u00e9 d'effet suspensif \u00e0 l'appel du minist\u00e8re public, et que c'est cette d\u00e9cision, succ\u00e9dant \u00e0 celle du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention, qui a oblig\u00e9 le pr\u00e9fet du [Localit\u00e9 3] \u00e0 prendre un arr\u00eat\u00e9 d'assignation \u00e0 r\u00e9sidence, qui \u00e9tait le seul moyen d'avoir une mesure de s\u00fbret\u00e9, a minima, \u00e0 l'\u00e9gard de [U] [X]. Que le pr\u00e9fet du [Localit\u00e9 3] en prenant cette assignation \u00e0 r\u00e9sidence ne l'a pas fait de sa propre initiative pour marquer une volont\u00e9 de d\u00e9sistement de l'appel. Qu'il convient de remarquer que la r\u00e9tention administrative avait \u00e9t\u00e9 choisie car [U] [X] ne pr\u00e9sentait pas de garanties de repr\u00e9sentation suffisante pour que soit mis en oeuvre l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence, qui est le droit commun; que le juge d'appel, lorsqu'il \u00e9crit que de l'arr\u00eat\u00e9 d'assignation \u00e0 r\u00e9sidence du pr\u00e9fet ayant pour objet l'ex\u00e9cution de l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais dont fait l'objet l'int\u00e9ress\u00e9, le juge judiciaire n'est plus saisi de la proc\u00e9dure en prolongation de la r\u00e9tention administrative qui, devenue sans effet, confond les moyens et le but ou objectif de l'obligation de quitter le territoire. Qu'au surplus la proc\u00e9dure de prolongation de la d\u00e9tention administrative \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 devenue sans effet avant la prise et la notification de l'arr\u00eat\u00e9 d'assignation \u00e0 r\u00e9sidence par les faits des deux d\u00e9cisions judiciaires susmentionn\u00e9es; qu'a contrario le juge d'appel dit qu'il ne serait rest\u00e9 tenu d'examiner l'appel qui lui \u00e9tait d\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'\u00e0 la condition que le pr\u00e9fet laisse [U] [X] sans mesures de s\u00fbret\u00e9, ce qui est paradoxal puisque le pr\u00e9fet poursuivait toujours le m\u00eame but tout en \u00e9tant temporairement priv\u00e9 des moyens par l'effet des d\u00e9cisions judiciaires."
    ]
}