{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "MY1",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 26 janvier 2022",
        "Rejet",
        "M. CHAUVIN, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 99 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 Z 20-19.03",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. [J].",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 8 juin 2020.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, DU 26 JANVIER 2022",
        "M. [K] [J], domicili\u00e9 chez M. [W] [F], avocat, [Adresse 2], a form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 Z 20-19.031 contre l'ordonnance rendue le 18 d\u00e9cembre 2019 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Metz, dans le litige l'opposant au pr\u00e9fet de la [Localit\u00e9 3], domicili\u00e9 [Adresse 1], d\u00e9fendeur \u00e0 la cassation.",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SARL Cabinet Briard, avocat de M. [J], et l'avis de M. Sassoust, avocat g\u00e9n\u00e9ral, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 30 novembre 2021 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Chauvin, pr\u00e9sident, Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Auroy, conseiller doyen, et Mme Berthomier, greffier de chambre,",
        "la premi\u00e8re chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel (Metz, 18 d\u00e9cembre 2019) et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, le 14 d\u00e9cembre 2019, M. [J], de nationalit\u00e9 arm\u00e9nienne, en situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais, a, \u00e0 l'issue d'une mesure de garde \u00e0 vue, \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative, en ex\u00e9cution d'une obligation de quitter ce territoire.",
        "2. Le 16 d\u00e9cembre 2019, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a \u00e9t\u00e9 saisi par M. [J] d'une contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention sur le fondement de l'article L. 512-1, III, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile et par le pr\u00e9fet d'une demande de prolongation de la mesure sur le fondement de l'article L. 552-1 du m\u00eame code."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen du moyen",
        "Sur le moyen, pris en sa premi\u00e8re branche, ci-apr\u00e8s annex\u00e9"
    ],
    "decision-3": [
        "3. En application de l'article 1014, alin\u00e9a 2, du code de proc\u00e9dure civile, il n'y a pas lieu de statuer par une d\u00e9cision sp\u00e9cialement motiv\u00e9e sur ce grief qui n'est manifestement pas de nature \u00e0 entra\u00eener la cassation."
    ],
    "decision-4": [
        "Sur le moyen, pris en sa seconde branche",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "4. M. [J] fait grief \u00e0 l'ordonnance de rejeter sa requ\u00eate en contestation de l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative et d'ordonner la prolongation de la mesure, alors \u00ab qu'un \u00e9tranger ne peut \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative sans avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9alablement entendu ou mis en mesure de pr\u00e9senter ses observations ; qu'en jugeant, en l'esp\u00e8ce, que le respect du principe du contradictoire avait \u00e9t\u00e9 assur\u00e9 par les dispositions des articles L. 512-1 et suivants du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile relatifs aux mesures d'\u00e9loignement cependant que M. [J] avait \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 de tout d\u00e9bat contradictoire \u00e0 un autre stade de la proc\u00e9dure, \u00e0 savoir lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, sans recueillir ses observations, de le placer en r\u00e9tention administrative \u00e0 l'issue de sa garde \u00e0 vue, la cour d'appel a viol\u00e9 l'article L. 512-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile par fausse application et l'article L. 121-1 du code des relations entre le public et l'administration par refus d'application ensemble l'article 6 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales. \u00bb"
    ],
    "decision-5": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "5. En premier lieu, les litiges concernant l'entr\u00e9e, le s\u00e9jour et l'\u00e9loignement des \u00e9trangers n'entrent pas dans le champ d'application de l'article 6, \u00a7 1, de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales.",
        "6. En deuxi\u00e8me lieu, il r\u00e9sulte de la jurisprudence de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne que l'article 41 de la Charte des droits fondamentaux de l'Union europ\u00e9enne s'adresse \u00e0 ses institutions, organes et organismes et non aux Etats membres (CJUE, arr\u00eat du 5 novembre 2014, S. Mukarubega / pr\u00e9fet de police et pr\u00e9fet de la Seine-Saint-Denis, C-166/13, point 44).",
        "7. En troisi\u00e8me lieu, si le droit d'\u00eatre entendu avant l'adoption de toute mesure individuelle faisant grief rel\u00e8ve des droits de la d\u00e9fense figurant au nombre des droits fondamentaux qui font partie int\u00e9grante de l'ordre juridique de l'Union europ\u00e9enne, il ressort \u00e9galement de la jurisprudence de ladite Cour que ces droits fondamentaux n'apparaissent pas comme des pr\u00e9rogatives absolues mais peuvent comporter des restrictions, \u00e0 la condition que celles-ci r\u00e9pondent effectivement \u00e0 des objectifs d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral poursuivis par la mesure en cause et ne constituent pas, au regard du but poursuivi, une intervention d\u00e9mesur\u00e9e et intol\u00e9rable qui porterait atteinte \u00e0 la substance m\u00eame des droits ainsi garantis (CJUE, arr\u00eat du 10 septembre 2013, M. G et N. R/ Staatssecretaris van Veligheid en Justicie, C-383/13, point 33 ; CJUE, arr\u00eat du 5 novembre 2014, pr\u00e9cit\u00e9, point 53).",
        "8. En quatri\u00e8me lieu, il r\u00e9sulte de l'arr\u00eat pr\u00e9cit\u00e9 du 10 septembre 2013 (points 31 et 35) que, d\u00e8s lors que la directive n\u00b0 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 d\u00e9cembre 2008 ne comporte pas de disposition pr\u00e9cisant dans quelles conditions doit \u00eatre assur\u00e9 le respect du droit de l'\u00e9tranger d'\u00eatre entendu sur la d\u00e9cision le pla\u00e7ant en r\u00e9tention dans l'attente de l'ex\u00e9cution de la mesure d'\u00e9loignement, celles-ci rel\u00e8vent du droit national pour autant que les mesures arr\u00eat\u00e9es en ce sens sont du m\u00eame ordre que celles dont b\u00e9n\u00e9ficient les particuliers dans des situations de droit national comparables (principe de l'\u00e9quivalence) et qu'elles ne rendent pas en pratique impossible ou excessivement difficile l'exercice des droits conf\u00e9r\u00e9s par l'ordre juridique de l'Union (principe d'effectivit\u00e9).",
        "9. En cinqui\u00e8me lieu, selon l'article L. 121-2, 3\u00b0, du code des relations entre le public et l'administration, l'article L. 121-1 du m\u00eame code, qui soumet au respect d'une proc\u00e9dure contradictoire pr\u00e9alable les d\u00e9cisions individuelles restreignant l'exercice des libert\u00e9s publiques ou constituant une mesure de police, n'est pas applicable \u00e0 celles de ces d\u00e9cisions pour lesquelles des dispositions l\u00e9gislatives ont instaur\u00e9 une proc\u00e9dure contradictoire particuli\u00e8re.",
        "10. Or, il ressort du CESEDA que le l\u00e9gislateur a entendu d\u00e9terminer l'ensemble des r\u00e8gles de proc\u00e9dure auxquelles sont soumises les d\u00e9cisions de placement en r\u00e9tention notifi\u00e9es par l'administration \u00e0 l'\u00e9tranger, en pr\u00e9voyant, en particulier, \u00e0 l'article L. 552-1, dans sa r\u00e9daction issue de la loi n\u00b0 2018-778 du 10 septembre 2018, une proc\u00e9dure contradictoire qui contraint l'administration \u00e0 saisir le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention dans les quarante-huit heures de la notification de ce placement, de sorte que l'article L. 121-1 susvis\u00e9 ne peut \u00eatre utilement invoqu\u00e9 \u00e0 l'encontre d'une telle d\u00e9cision.",
        "11. En droit interne, le droit d'\u00eatre entendu est donc garanti par cette proc\u00e9dure contradictoire permettant \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 de faire valoir, \u00e0 bref d\u00e9lai, devant le juge judiciaire, tous les \u00e9l\u00e9ments pertinents relatifs \u00e0 ses garanties de repr\u00e9sentation et \u00e0 sa vie personnelle, sans nuire \u00e0 l'efficacit\u00e9 de la mesure, destin\u00e9e, dans le respect de l'obligation des \u00c9tats membres de lutter contre l'immigration ill\u00e9gale (CJUE, arr\u00eat du 5 novembre 2014, pr\u00e9cit\u00e9, point 71), \u00e0 pr\u00e9venir un risque de soustraction \u00e0 la mesure d'\u00e9loignement.",
        "12. Ayant \u00e9nonc\u00e9 \u00e0 bon droit que ni l'article 41 de la Charte des droits fondamentaux de l'Union europ\u00e9enne, ni les articles L. 121-1, L. 211-2 et L. 121-2, 3\u00b0, du code des relations entre le public et l'administration ne s'appliquent \u00e0 la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention, le premier pr\u00e9sident a exactement retenu que le moyen tir\u00e9 du d\u00e9faut d'audition pr\u00e9alable \u00e0 la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention devait \u00eatre rejet\u00e9.",
        "13. Le moyen n'est pas fond\u00e9."
    ],
    "decision-6": [
        "PAR CES MOTIFS, la Cour :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "En application de l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du vingt-six janvier deux mille vingt-deux.",
        "Le conseiller referendaire rapporteur le president",
        "Le greffier de chambre"
    ],
    "decision-7": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SARL Cabinet Briard, avocat aux Conseils, pour M. [J].",
        "Il est fait grief \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e d'avoir rejet\u00e9 les demandes de M. [J] tendant, d'une part, \u00e0 sa remise en libert\u00e9 et, d'autre part, \u00e0 l'annulation de l'ordonnance rendue par le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention de Metz en date du 17 d\u00e9cembre 2019 en ce qu'il a rejet\u00e9 sa demande aux fins de contestation de l'arr\u00eat\u00e9 portant placement en r\u00e9tention administrative et ordonn\u00e9 la prolongation de son maintien dans les locaux ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire pour une dur\u00e9e maximale de 28 jours ; Alors que toute d\u00e9cision doit \u00eatre motiv\u00e9e ; qu'en reprenant \u00e0 l'identique les motifs du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention portant sur le droit d'\u00eatre entendu, cependant que M. [J] lui reprochait pr\u00e9cis\u00e9ment de l'avoir plac\u00e9 automatiquement en r\u00e9tention administrative \u00e0 l'issue de sa garde \u00e0 vue sans aucunement recueillir ses observations, la cour d'appel a m\u00e9connu les exigences de l'article 455 du code de proc\u00e9dure civile ; Alors, en tout \u00e9tat de cause, qu'un \u00e9tranger ne peut \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative sans avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9alablement entendu ou mis en mesure de pr\u00e9senter ses observations ; qu'en jugeant, en l'esp\u00e8ce, que le respect du principe du contradictoire avait \u00e9t\u00e9 assur\u00e9 par les dispositions des articles L. 512-1 et suivants du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile relatifs aux mesures d'\u00e9loignement cependant que M. [J] avait \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 de tout d\u00e9bat contradictoire \u00e0 un autre stade de la proc\u00e9dure, \u00e0 savoir lorsque le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a d\u00e9cid\u00e9, sans recueillir ses observations, de le placer en r\u00e9tention administrative \u00e0 l'issue de sa garde \u00e0 vue, la cour d'appel a viol\u00e9 l'article L. 512-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile par fausse application et l'article L. 121-1 du code des relations entre le public et l'administration par refus d'application ensemble l'article 6 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales.",
        "Le greffier de chambre"
    ]
}