{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "LG",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 9 f\u00e9vrier 2022",
        "Rejet",
        "M. CHAUVIN, pr\u00e9sident,",
        "Arr\u00eat n\u00b0 142 FS-B",
        "Pourvois n\u00b0",
        "J 19-15.655",
        "S 20-11.572",
        "T 20-11.573",
        "U 20-11.574",
        "V 20-11.575",
        "W 20-11.576",
        "X 20-11.577",
        "Y 20-11.578",
        "Z 20-11.579",
        "A 20-11.580",
        "B 20-11.581",
        "C 20-11.582",
        "D 20-11.583",
        "E 20-11.584",
        "F 20-11.585",
        "H 20-11.586",
        "G 20-11.587",
        "J 20-11.588",
        "K 20-11.589",
        "M 20-11.590",
        "N 20-11.591",
        "P 20-11.592",
        "Q 20-11.593",
        "R 20-11.594",
        "S 20-11.595",
        "T 20-11.596",
        "U 20-11.597",
        "V 20-11.598",
        "W 20-11.599",
        "X 20-11.600",
        "Y 20-11.601",
        "Z 20-11.602",
        "A 20-11.603",
        "B 20-11.604",
        "C 20-11.605",
        "D 20-11.606",
        "E 20-11.607",
        "F 20-11.608",
        "H 20-11.609",
        "G 20-11.610",
        "J 20-11.611",
        "K 20-11.612",
        "M 20-11.613",
        "N 20-11.614",
        "P 20-11.615",
        "Q 20-11.616",
        "R 20-11.617",
        "S 20-11.618",
        "T 20-11.619",
        "U 20-11.620",
        "V 20-11.621",
        "W 20-11.622",
        "X 20-11.623",
        "Y 20-11.624",
        "Z 20-11.625",
        "A 20-11.626",
        "B 20-11.627",
        "C 20-11.628",
        "D 20-11.629",
        "E 20-11.630",
        "F 20-11.631",
        "H 20-11.632",
        "G 20-11.633",
        "J 20-11.634",
        "K 20-11.635",
        "M 20-11.636",
        "N 20-11.637",
        "P 20-11.638",
        "Q 20-11.639",
        "R 20-11.640",
        "S 20-11.641",
        "T 20-11.642",
        "U 20-11.643",
        "V 20-11.644",
        "W 20-11.645",
        "X 20-11.646",
        "Y 20-11.647",
        "Z 20-11.648",
        "A 20-11.649",
        "B 20-11.650",
        "C 20-11.651",
        "D 20-11.652",
        "E 20-11.653",
        "F 20-11.654",
        "H 20-11.655",
        "G 20-11.656",
        "J 20-11.657 JONCTION",
        "Aides juridictionnelles totales en demande",
        "au profit de Mme [ZO]",
        "et des quatre-vingt-six autres demandeurs.",
        "Admissions du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 5 novembre 2019.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, DU 9 F\u00c9VRIER 2022",
        "1\u00b0/ Mme [SC] [ZO],",
        "2\u00b0/ M. [BD] [CG],",
        "3\u00b0/ M. - [AF],",
        "4\u00b0/ M. [EF] [LN],",
        "5\u00b0/ M. [F] [PN],",
        "6\u00b0/ M. [BP] [IK],",
        "7\u00b0/ M. [OK] [JJ],",
        "8\u00b0/ M. [GD] [FJ],",
        "9\u00b0/ M. [CE] [P],",
        "10\u00b0/ M. [SR] [FI],",
        "11\u00b0/ Mme [DX] [CG],",
        "12\u00b0/ M. [WD] [DN],",
        "13\u00b0/ Mme [L] [KT],",
        "14\u00b0/ M. [SH] [OZ],",
        "15\u00b0/ M. [IG] [RS],",
        "16\u00b0/ M. [RN] [CF],",
        "17\u00b0/ M. [FT] [NP],",
        "18\u00b0/ Mme [H] [VJ],",
        "19\u00b0/ M. [LD] [WX],",
        "20\u00b0/ M. [ZZ] [CR],",
        "21\u00b0/ M. [BH] [JK],",
        "22\u00b0/ M. [YB] [VE],",
        "23\u00b0/ M. [MR] [TV],",
        "24\u00b0/ M. [IV] [J],",
        "25\u00b0/ M. [OF] [I],",
        "26\u00b0/ M. [LI] [UZ],",
        "27\u00b0/ M. [V] [W],",
        "28\u00b0/ M. [BE] [XM],",
        "29\u00b0/ M. [AR] [CG],",
        "30\u00b0/ M. [T] [VO],",
        "31\u00b0/ M. [NL] [VY],",
        "32\u00b0/ M. [OU] [PT],",
        "33\u00b0/ M. [TG] [G],",
        "34\u00b0/ M. [M] [IB],",
        "35\u00b0/M. [MW] [XR],",
        "36\u00b0/ M. [XW] [TL],",
        "37\u00b0/ M. [BR] [XC],",
        "38\u00b0/ M. [GX] [DT],",
        "39\u00b0/ M. [A] [DK],",
        "40\u00b0/ M. [E] [DB],",
        "41\u00b0/M. [MC] [ZK] [CD],",
        "42\u00b0/M. [FE] [WS],",
        "43\u00b0/M. [YP] [U],",
        "44\u00b0/M. [AX] [UK],",
        "45\u00b0/M. - [HH],",
        "46\u00b0/M. - [TP],",
        "47\u00b0/M. [K] [OO],",
        "48\u00b0/ Mme [Y] [UF],",
        "49\u00b0/ M. [BO] [AK],",
        "50\u00b0/ M. [UO] [JF],",
        "51\u00b0/ M. [S] [X] [DI],",
        "52\u00b0/ M. [TB] [UA],",
        "53\u00b0/ M. [DD] [Z],",
        "54\u00b0/ Mme [NB] [O],",
        "55\u00b0/ M. [RD] [ML],",
        "56\u00b0/ Mme [XH] [HL],",
        "57\u00b0/ M. [VT] [GI],",
        "58\u00b0/ M. [EJ] [BT],",
        "59\u00b0/ M. [HR] [ZP],",
        "60\u00b0/ M. [DP] [LS],",
        "61\u00b0/ M. [WI] [GM],",
        "62\u00b0/ M. [RI] [YG],",
        "63\u00b0/ M. [OA] [AY],",
        "64\u00b0/ M. [GI] [JA],",
        "65\u00b0/ M. [LM] [FY],",
        "66\u00b0/ Mme [WN] [KJ],",
        "67\u00b0/ M. [AS] [GS],",
        "68\u00b0/ M. [YV] [PY],",
        "69\u00b0/ M. - [R] [HC],",
        "70\u00b0/ M. [YL] [KN],",
        "71\u00b0/ M. - [NG],",
        "72\u00b0/ M. [IP] [SM],",
        "73\u00b0/ M. [DG] [PE],",
        "74\u00b0/ M. [RX] [C],",
        "75\u00b0/ M. [VN] [KY],",
        "76\u00b0/ M. [NV] [ZF],",
        "77\u00b0/ M. [FN] [NV],",
        "78\u00b0/ M. [B] [JO],",
        "79\u00b0/ M. [JU] [AT],",
        "80\u00b0/ M. [N] [D],",
        "81\u00b0/ M. [MH] [JZ],",
        "82\u00b0/ M. [ZU] [BS],",
        "83\u00b0/ M. [KE] [EH],",
        "84\u00b0/ M. [UU] [DV],",
        "85\u00b0/ M. [UO] [HW],",
        "86\u00b0/ M. [ZA] [LX],",
        "87\u00b0/ M. [SW] [PJ],",
        "tous domicili\u00e9s chez leur avocat, Mme Nacima Djafour, [Adresse 1],",
        "ont form\u00e9 respectivement les pourvois n\u00b0 J 19-15.655, S 20-11.572, T 20-11.573, U 20-11.574, V 20-11.575, W 20-11.576, X 20-11.577, Y 20-11.578, Z 20-11.579, A 20-11.580, B 20-11.581, C 20-11.582, D 20-11.583, E 20-11.584, F 20-11.585, H 20-11.586, G 20-11.587, J 20-11.588, K 20-11.589, M 20-11.590, N 20-11.591, P 20-11.592, Q 20-11.593, R 20-11.594, S 20-11.595, T 20-11.596, U 20-11.597, V 20-11.598, W 20-11.599, X 20-11.600, Y 20-11.601, Z 20-11.602, A 20-11.603, B 20-11.604, C 20-11.605, D 20-11.606, E 20-11.607, F 20-11.608, H 20-11.609, G 20-11.610, J 20-11.611, K 20-11.612, M 20-11.613, N 20-11.614, P 20-11.615, Q 20-11.616, R 20-11.617, S 20-11.618, T 20-11.619, U 20-11.620, V 20-11.621, W 20-11.622, X 20-11.623, Y 20-11.624, Z 20-11.625, A 20-11.626, B 20-11.627, C 20-11.628, D 20-11.629, E 20-11.630, F 20-11.631, H 20-11.632, G 20-11.633, J 20-11.634, K 20-11.635, M 20-11.636, N 20-11.637, P 20-11.638, Q 20-11.639, R 20-11.640, S 20-11.641, T 20-11.642, U 20-11.643, V 20-11.644, W 20-11.645, X 20-11.646, Y 20-11.647, Z 20-11.648, A 20-11.649, B 20-11.650, C 20-11.651, D 20-11.652, E 20-11.653, F 20-11.654, H 20-11.655, G 20-11.656 et J 20-11.657 contre quatre-vingt-sept ordonnances rendues le 20 avril 2019 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Saint-Denis de La R\u00e9union, dans les litiges les opposant :",
        "1\u00b0/ au pr\u00e9fet de La R\u00e9union, domicili\u00e9 en cette qualit\u00e9, [Adresse 2],",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Saint-Denis de La R\u00e9union, domicili\u00e9 [Adresse 4],",
        "3\u00b0/ \u00e0 la direction d\u00e9partementale de la police aux fronti\u00e8res, dont le si\u00e8ge est a\u00e9roport [6], [Localit\u00e9 8],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation.",
        "Les demandeurs invoquent, \u00e0 l'appui de leur recours, les sept moyens de cassation communs annex\u00e9s au pr\u00e9sent arr\u00eat.",
        "Les dossiers ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9s au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Zribi et Texier, avocat de Mme [ZO], de MM. [CG], [AF], [LN], [PN], [IK], [JJ], [FJ], [P], [FI], de Mme [CG], de M. [DN], de Mme [KT], de MM. [OZ], [RS], [CF], [NP], de Mme [VJ], de MM. [WX], [CR], [JK], [VE], [TV], [J], [I], [UZ], [W], [XM], [CG], [VO], [VY], [PT], [G], [IB], [XR], [TL], [XC], [DT], [DK], [DB], [ZK] [CD], [WS], [U], [UK], [HH], [TP], [OO], [UF], [AK], [JF], [X] [DI], [UA], [Z], de Mme [O], de M. [ML], de Mme [HL], de MM. [GI], [BT], [ZP], [LS], [GM], [YG], [AY], [JA], [FY], de Mme [KJ], de MM. [GS], [PY], [R] [HC], [KN], [NG], [SM], [PE], [C], [KY], [ZF], [NV], [JO], [AT], [D], [JZ], [BS], [EH], [DV], [HW], [LX] et [PJ], les plaidoiries de Me Zribi, et l'avis de Mme Marilly, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 14 d\u00e9cembre 2021 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Chauvin, pr\u00e9sident, Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Auroy, conseiller doyen, M. Hascher, Mme Antoine, M. Vigneau, Mmes Poinseaux, Guihal, M. Fulchiron, Mmes Dard, Beauvois, conseillers, Mme Gargoullaud, M. Duval, Mme Azar, M. Buat-M\u00e9nard, Mme Marilly, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, et Mme Berthomier, greffier de chambre,",
        "la premi\u00e8re chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e, en application de l'article R. 431-5 du code de l'organisation judiciaire, des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Selon les ordonnances attaqu\u00e9es, rendues par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel (Saint-Denis, 20 avril 2019), le 13 avril 2019, un bateau de p\u00eache en provenance d'Indon\u00e9sie a \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9 sur les c\u00f4tes de l'\u00eele de La R\u00e9union, avec, \u00e0 son bord, cent vingt-trois ressortissants sri-lankais. Apr\u00e8s leur d\u00e9barquement, ceux-ci ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s dans une zone d'attente temporaire pour une dur\u00e9e de quatre jours.",
        "2. Le 17 avril 2019, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a \u00e9t\u00e9 saisi de demandes de maintien des mesures sur le fondement de l'article L. 222-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (CESEDA)."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen des moyens",
        "Sur les premier, deuxi\u00e8me, troisi\u00e8me, sixi\u00e8me, pris en ses premi\u00e8re, quatri\u00e8me et cinqui\u00e8me branches, et septi\u00e8me moyens, ci-apr\u00e8s annex\u00e9s"
    ],
    "decision-3": [
        "3. En application de l'article 1014, alin\u00e9a 2, du code de proc\u00e9dure civile, il n'y a pas lieu de statuer par une d\u00e9cision sp\u00e9cialement motiv\u00e9e sur le premier moyen, le deuxi\u00e8me moyen, pris en sa seconde branche, le troisi\u00e8me moyen, le sixi\u00e8me moyen, pris en ses premi\u00e8re, quatri\u00e8me et cinqui\u00e8me branches, le septi\u00e8me moyen, pris en ses cinq premi\u00e8res branches, qui ne sont manifestement pas de nature \u00e0 entra\u00eener la cassation et sur le deuxi\u00e8me moyen, pris en sa premi\u00e8re branche, et le septi\u00e8me moyen, pris en sa sixi\u00e8me branche, qui sont irrecevables."
    ],
    "decision-4": [
        "Sur le quatri\u00e8me moyen",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "4. Les auteurs des pourvois font grief aux ordonnances de rejeter les exceptions soulev\u00e9es et de d\u00e9cider de leur maintien en zone d'attente, alors :",
        "\u00ab 1\u00b0/ que le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention est comp\u00e9tent pour exercer un contr\u00f4le sur l'exercice effectif des droits durant le maintien en zone d'attente ; qu'il est notamment comp\u00e9tent pour contr\u00f4ler si une zone d'attente \u00e9largie a bien \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par l'autorit\u00e9 administrative comp\u00e9tente \u00e0 la date du maintien en zone d'attente et pendant sa dur\u00e9e ; qu'en effet, de l'existence de la zone d'attente \u00e9largie d\u00e9pend l'exercice effectif des droits reconnus aux \u00e9trangers ; que par ailleurs, un acte r\u00e9glementaire entre en vigueur le lendemain du jour de sa publication sauf s'il en dispos\u00e9 autrement par l'acte r\u00e9glementaire ; qu'il r\u00e9sulte de la d\u00e9cision qu'un arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral du 13 avril 2019, publi\u00e9 le m\u00eame jour, a cr\u00e9\u00e9 une zone d'attente temporaire sur l'emprise du gymnase [3] \u00e0 [Localit\u00e9 8] et qu'une partie des \u00e9trangers a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en zone d'attente le 13 avril 2019, soit avant l'entr\u00e9e en vigueur de l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral portant cr\u00e9ation de la zone d'attente \u00e9largie, le 14 avril 2019 \u00e0 minuit ; qu'en consid\u00e9rant que le juge judiciaire n'\u00e9tait pas comp\u00e9tent pour op\u00e9rer un contr\u00f4le sur la pr\u00e9existence de la zone d'attente, aux maintiens en zone d'attente des ressortissants sri-lankais, lors m\u00eame que, sans pr\u00e9juger de la l\u00e9galit\u00e9 de l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral ayant cr\u00e9\u00e9 la zone d'attente temporaire, la pr\u00e9existence de la zone d'attente, sur laquelle sont maintenus des \u00e9trangers est une condition n\u00e9cessaire \u00e0 l'exercice effectif de leurs droits, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les articles L. 221-2, L. 222-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ensemble la loi des 16 et 24 ao\u00fbt 1790 ;",
        "2\u00b0/ que les ordonnances de r\u00e9f\u00e9r\u00e9 n'ont pas, au principal, l'autorit\u00e9 de la chose jug\u00e9e ; qu'en se fondant sur l'autorit\u00e9 de la chose attach\u00e9e \u00e0 la d\u00e9cision du juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s administratif du 17 avril 2019 pour \u00e9carter le moyen de nullit\u00e9 tir\u00e9 de l'absence de zone d'attente au 13 avril 2019, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 l'article L. 511-1 du code de justice administrative ;",
        "3\u00b0/ que les d\u00e9cisions par lesquelles le juge administratif se d\u00e9clare incomp\u00e9tent sans statuer sur une demande ne sont pas rev\u00eatues de l'autorit\u00e9 de la chose jug\u00e9e ; qu'en se fondant sur l'autorit\u00e9 de la chose attach\u00e9e \u00e0 la d\u00e9cision du juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s administratif du 17 avril 2019 apr\u00e8s avoir \u00e9nonc\u00e9 que le juge administratif s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 incomp\u00e9tent et avait \u00ab rejet\u00e9 la requ\u00eate des avocats des migrants au motif qu'il ne lui appartenait pas de remettre en libert\u00e9 des personnes pr\u00e9sentes dans une zone d'attente sans porter une quelconque appr\u00e9ciation sur cette d\u00e9cision \u00bb, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a m\u00e9connu l'article 1355 du code civil. \u00bb"
    ],
    "decision-5": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "5. L'appr\u00e9ciation de la l\u00e9galit\u00e9 des d\u00e9cisions administratives de placement en zone d'attente ne rel\u00e8ve pas de la comp\u00e9tence du juge judiciaire mais de celle du juge administratif.",
        "6. D\u00e8s lors, il n'appartenait pas au juge judiciaire, saisi, sur le fondement de l'article L. 222-1, devenu L. 342-1, du CESEDA, d'une demande de maintien au-del\u00e0 de quatre jours \u00e0 compter de la d\u00e9cision initiale de placement en zone d'attente, d'appr\u00e9cier si, \u00e0 la date de cette d\u00e9cision, l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral cr\u00e9ant la zone d'attente temporaire \u00e9tait entr\u00e9 en vigueur.",
        "7. Le premier pr\u00e9sident a relev\u00e9 qu'il \u00e9tait saisi d'une exception tir\u00e9e de ce que l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral portant cr\u00e9ation de la zone d'attente temporaire, publi\u00e9 le 13 avril 2019, ne comportait aucune mention permettant son application imm\u00e9diate et qu'entr\u00e9 en vigueur le 14 avril 2019, il n'\u00e9tait pas opposable aux personnes plac\u00e9es en zone d'attente la veille.",
        "8. Il en r\u00e9sulte que cette exception ne pouvait qu'\u00eatre \u00e9cart\u00e9e.",
        "9. Par ce motif de pur droit, substitu\u00e9 \u00e0 ceux critiqu\u00e9s, dans les conditions pr\u00e9vues par les articles 620, alin\u00e9a 1er, et 1015 du code de proc\u00e9dure civile, la d\u00e9cision attaqu\u00e9e se trouve l\u00e9galement justifi\u00e9e de ce chef."
    ],
    "decision-6": [
        "Sur le cinqui\u00e8me moyen",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "10. Les auteurs des pourvois font le m\u00eame grief aux ordonnances, alors :",
        "\u00ab 1\u00b0/ que le juge judiciaire ne saurait prolonger le maintien d'un \u00e9tranger en zone d'attente, lorsqu'elle n'est pas d\u00e9limit\u00e9e conform\u00e9ment \u00e0 la loi ; que dans cette hypoth\u00e8se, il est en effet n\u00e9cessairement port\u00e9 atteinte \u00e0 l'exercice effectif des droits de l'\u00e9tranger ; qu'il en est plus particuli\u00e8rement ainsi, lorsque la zone d'attente temporaire n'est pas raccord\u00e9e juridiquement au point frontalier le plus proche, et qu'ainsi, l'\u00e9tranger ne peut exercer son droit \u00e0 quitter \u00e0 tout moment la zone d'attente ; que par ailleurs, lorsqu'il est manifeste qu'un groupe d'au moins dix \u00e9trangers vient d'arriver en France en dehors d'un point de passage frontalier, en un m\u00eame lieu ou sur un ensemble de lieux distants d'au plus dix kilom\u00e8tres, la zone d'attente s'\u00e9tend, pour une dur\u00e9e maximale de vingt-six jours, du ou des lieux de d\u00e9couverte des int\u00e9ress\u00e9s jusqu'au point de passage frontalier le plus proche ; qu'il r\u00e9sulte de l'arr\u00eat attaqu\u00e9 que l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral, portant cr\u00e9ation d'une zone d'attente ad hoc, portait sur la seule emprise du gymnase [3] \u00e0 [Localit\u00e9 8] ; qu'en prolongeant le maintien en zone d'attente des \u00e9trangers sur une telle zone d'attente, qui n'\u00e9tait pas raccord\u00e9e au point frontalier le plus proche, et partant, qui ne permettait pas \u00e0 l'\u00e9tranger d'exercer son droit de quitter \u00e0 tout moment la zone d'attente, tout d\u00e9part du gymnase impliquant son entr\u00e9e sur le territoire, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les articles L. 221-2 et L. 222- 1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers ;",
        "2\u00b0/ que la zone d'attente est d\u00e9limit\u00e9e par l'autorit\u00e9 administrative comp\u00e9tente ; que lorsqu'il est manifeste qu'un groupe d'au moins dix \u00e9trangers vient d'arriver en France en dehors d'un point de passage frontalier, en un m\u00eame lieu ou sur un ensemble de lieux distants d'au plus dix kilom\u00e8tres, la zone d'attente s'\u00e9tend, pour une dur\u00e9e maximale de vingt-six jours, du ou des lieux de d\u00e9couverte des int\u00e9ress\u00e9s jusqu'au point de passage frontalier le plus proche ; qu'il r\u00e9sulte ainsi de l'article L. 221-2 du m\u00eame code que dans cette hypoth\u00e8se, un arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral doit d\u00e9limiter une zone d'attente dite \u00e9largie qui doit s'\u00e9tendre du ou des lieux de d\u00e9couverte des int\u00e9ress\u00e9s jusqu'au point de passage frontalier le plus proche ; qu'il r\u00e9sulte des \u00e9nonciations de l'arr\u00eat attaqu\u00e9 que l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral, portant cr\u00e9ation d'une zone d'attente ad hoc, portait sur la seule emprise du gymnase [3] \u00e0 [Localit\u00e9 8] ; qu'en jugeant que la zone d'attente d\u00e9limit\u00e9e par l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral pouvait ne concerner qu'un gymnase, d\u00e8s lors qu'il \u00e9tait situ\u00e9 \u00e0 3 km d'un a\u00e9roport, sans qu'il soit n\u00e9cessaire pour l'autorit\u00e9 administrative de prendre une d\u00e9cision administrative particuli\u00e8re pour que cette zone s'\u00e9tende jusqu'au point de passage frontalier, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 l'article L. 221-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers. \u00bb"
    ],
    "decision-7": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "11. Apr\u00e8s avoir \u00e9nonc\u00e9 \u00e0 bon droit qu'il n'appartient pas au juge judiciaire d'appr\u00e9cier par la voie de l'exception un acte administratif autre que celui pour lequel le l\u00e9gislateur l'a express\u00e9ment reconnu comp\u00e9tent, le premier pr\u00e9sident en a exactement d\u00e9duit qu'il n'entrait pas dans son office d'appr\u00e9cier si l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral portant cr\u00e9ation d'une zone d'attente temporaire \u00e9tait suffisamment pr\u00e9cis s'agissant de la d\u00e9limitation de cette zone.",
        "12. Le moyen, qui critique des motifs surabondants, est inop\u00e9rant."
    ],
    "decision-8": [
        "Sur le sixi\u00e8me moyen pris en ses deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me branches",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "13. Les auteurs des pourvois font le m\u00eame grief aux ordonnances, alors :",
        "\u00ab 2\u00b0/ que l'\u00e9tranger maintenu en zone d'attente a le droit \u00e0 l'assistance d'un interpr\u00e8te, lors de ses entretiens avec son avocat ; qu'en consid\u00e9rant que la mise \u00e0 disposition obligatoire de l'interpr\u00e8te est limit\u00e9e aux actes de proc\u00e9dure de non admission et qu'en dehors de cette hypoth\u00e8se, le texte de l'article R. 221-3 ne pr\u00e9voit pas l'obligation pour l'administration de mettre \u00e0 disposition un interpr\u00e8te et de le r\u00e9tribuer, la charge incombant d\u00e8s lors \u00e0 l'\u00e9tranger, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel, qui a ainsi d\u00e9ni\u00e9 tout droit \u00e0 l'interpr\u00e8te \u00e0 l'\u00e9tranger durant ses entretiens avec un avocat, hors des actes de proc\u00e9dure de non admission, a viol\u00e9 les articles L. 221-4 et R. 221-3 du CESEDA.",
        "3\u00b0/ qu'en tout \u00e9tat de cause, s'il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 que l'article R. 221-3 du CESEDA d\u00e9niait tout droit \u00e0 l'interpr\u00e8te du maintenu en zone d'attente, hors des actes de proc\u00e9dure de non admission, les droits de la d\u00e9fense impliquent n\u00e9cessairement que le droit \u00e0 l'assistance d'un avocat s'accompagne du droit \u00e0 un interpr\u00e8te ; que d\u00e8s lors, l'article pr\u00e9cit\u00e9, en ce qu'il m\u00e9conna\u00eet les droits de la d\u00e9fense, doit \u00eatre \u00e9cart\u00e9 ; que d\u00e8s lors en se fondant sur ce texte pour d\u00e9nier tout droit \u00e0 l'interpr\u00e8te des maintenus en zone d'attente, hors des actes de la proc\u00e9dure de non admission, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 l'article 5 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales. \u00bb"
    ],
    "decision-9": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "14. Selon l'article L. 221-4, alin\u00e9a 1er, devenu L. 343-1, du CESEDA, l'\u00e9tranger plac\u00e9 en zone d'attente est inform\u00e9, dans les meilleurs d\u00e9lais, qu'il peut demander l'assistance d'un interpr\u00e8te et communiquer avec un conseil.",
        "15. Aux termes de l'article R. 221-3, devenu R. 434-1, du m\u00eame code, l'administration met un interpr\u00e8te \u00e0 la disposition des \u00e9trangers maintenus en zone d'attente qui ne comprennent pas le fran\u00e7ais, dans le seul cadre des proc\u00e9dures de non-admission dont ils font l'objet. Dans les autres cas, la r\u00e9tribution du prestataire est \u00e0 la charge de l'\u00e9tranger.",
        "16. Il r\u00e9sulte de ces textes, d'une part, que l'\u00e9tranger plac\u00e9 en zone d'attente dispose d'un droit de communiquer avec un conseil et non d'un droit \u00e0 l'assistance d'un avocat pendant son maintien en zone d'attente, d'autre part, que, l'administration n'\u00e9tant tenue de mettre \u00e0 disposition et de r\u00e9tribuer l'interpr\u00e8te que pour les proc\u00e9dures de non-admission, il appartient \u00e0 l'\u00e9tranger qui souhaite b\u00e9n\u00e9ficier d'une prestation d'interpr\u00e9tariat, en particulier lors de la venue de son avocat, d'en faire la demande, l'autorit\u00e9 administrative devant alors prendre les dispositions n\u00e9cessaires afin que l'avocat et l'interpr\u00e8te puissent \u00eatre contact\u00e9s par l'\u00e9tranger et qu'ils soient en mesure d'acc\u00e9der \u00e0 la zone d'attente \u00e0 tout moment.",
        "17. Ayant retenu que l'administration avait respect\u00e9 son obligation de mettre \u00e0 disposition des interpr\u00e8tes pour les actes de proc\u00e9dure de non-admission, et \u00e9nonc\u00e9 \u00e0 bon droit qu'une telle obligation ne lui incombait pas lorsque les avocats se pr\u00e9sentaient en zone d'attente, le premier pr\u00e9sident, qui n'\u00e9tait pas saisi d'une contestation portant sur une impossibilit\u00e9 pour les interpr\u00e8tes d'acc\u00e9der \u00e0 la zone d'attente, a exactement retenu que le moyen tir\u00e9 du d\u00e9faut d'interpr\u00e9tariat lors des entretiens avec les avocats, venus communiquer avec les \u00e9trangers maintenus en zone d'attente, devait \u00eatre rejet\u00e9.",
        "18. Le moyen, inop\u00e9rant en sa troisi\u00e8me branche, en ce qu'il se pr\u00e9vaut d'un droit \u00e0 l'assistance d'un avocat en zone d'attente, non pr\u00e9vu par la loi, n'est pas fond\u00e9 pour le surplus."
    ],
    "decision-10": [
        "PAR CES MOTIFS, la Cour :",
        "REJETTE les pourvois ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du neuf f\u00e9vrier deux mille vingt-deux.",
        "Le conseiller referendaire rapporteur le president",
        "Le greffier de chambre"
    ],
    "decision-11": [
        "MOYENS ANNEXES au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyens communs produits par la SCP Zribi et Texier, avocat aux Conseils, pour Mme [ZO] et les quatre-vingt-six autres demandeurs aux pourvois pourvois n\u00b0 J 19-15.655, S 20-11.572, T 20-11.573, U 20-11.574, V 20-11.575, W 20-11.576, X 20-11.577, Y 20-11.578, Z 20-11.579, A 20-11.580, B 20-11.581, C 20-11.582, D 20-11.583, E 20-11.584, F 20-11.585, H 20-11.586, G 20-11.587, J 20-11.588, K 20-11.589, M 20-11.590, N 20-11.591, P 20-11.592, Q 20-11.593, R 20-11.594, S 20-11.595, T 20-11.596, U 20-11.597, V 20-11.598, W 20-11.599, X 20-11.600, Y 20-11.601, Z 20-11.602, A 20-11.603, B 20-11.604, C 20-11.605, D 20-11.606, E 20-11.607, F 20-11.608, H 20-11.609, G 20-11.610, J 20-11.611, K 20-11.612, M 20-11.613, N 20-11.614, P 20-11.615, Q 20-11.616, R 20-11.617, S 20-11.618, T 20-11.619, U 20-11.620, V 20-11.621, W 20-11.622, X 20-11.623, Y 20-11.624, Z 20-11.625, A 20-11.626, B 20-11.627, C 20-11.628, D 20-11.629, E 20-11.630, F 20-11.631, H 20-11.632, G 20-11.633, J 20-11.634, K 20-11.635, M 20-11.636, N 20-11.637, P 20-11.638, Q 20-11.639, R 20-11.640, S 20-11.641, T 20-11.642, U 20-11.643, V 20-11.644, W 20-11.645, X 20-11.646, Y 20-11.647, Z 20-11.648, A 20-11.649, B 20-11.650, C 20-11.651, D 20-11.652, E 20-11.653, F 20-11.654, H 20-11.655, G 20-11.656 et J 20-11.657",
        "PREMIER MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief aux ordonnances attaqu\u00e9es,",
        "D'AVOIR d\u00e9clar\u00e9 l'appel du procureur de la R\u00e9publique recevable et d'Avoir en cons\u00e9quence, rejet\u00e9 les exceptions soulev\u00e9es, d\u00e9clar\u00e9 recevables les requ\u00eates en prolongation du maintien en zone d'attente, et ordonn\u00e9 la prolongation du maintien en zone d'attente des exposants, \u00e0 compter du 17 avril 2019.",
        "AUX MOTIFS QU' \u00ab \u00e0 titre pr\u00e9liminaire, la pi\u00e8ce 0 sont il est fait \u00e9tat n'est pas reprise dans le bordereau des pi\u00e8ces num\u00e9rot\u00e9es de 1 \u00e0 13, en l'\u00e9tat des pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure soumise \u00e0 notre examen, rien ne permet de dire que la notification de la d\u00e9claration d'appel aux conseils, qui comporte les \u00e9l\u00e9ments d'information pr\u00e9vus par les textes, n'aurait pas \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e en conformit\u00e9 avec l'article R. 552-12 du CESEDA, si ce n'est qu'elle a \u00e9t\u00e9 transmis par le greffe du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention ce qui ne saurait repr\u00e9senter un grief pour la d\u00e9fense, Au demeurant, cette formalit\u00e9 n'est pas pr\u00e9vue \u00e0 cause de nullit\u00e9, la proc\u00e9dure soumise \u00e0 l'examen de la Cour permet de constater que les conseils en ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s. Enfin, l'absence de notification \u00e0 l'autorit\u00e9 administrative, dont fait \u00e9tat la d\u00e9fense, pr\u00e9vue par l'article R. 552-12 si elle \u00e9tait constitu\u00e9e, ne concernerait que la seule autorit\u00e9 administrative, et lui ferait \u00e9ventuellement seul grief, elle ne saurait par cons\u00e9quent \u00eatre soulev\u00e9e par la d\u00e9fense au soutien de sa demande d'irrecevabilit\u00e9 de l'appel du parquet, ces moyens seront \u00e9cart\u00e9s et l'appel sera d\u00e9clar\u00e9 recevable \u00bb ;",
        "1\u00b0) ALORS QUE la juridiction est saisie par une d\u00e9claration d'appel motiv\u00e9e et lorsqu'il entend solliciter du premier pr\u00e9sident qu'il d\u00e9clare l'appel suspensif, le minist\u00e8re public fait notifier sa d\u00e9claration d'appel motiv\u00e9e, imm\u00e9diatement et par tout moyen, \u00e0 l'autorit\u00e9 administrative, \u00e0 l'\u00e9tranger et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00e0 son avocat ; qu'il ne r\u00e9sulte d'aucune pi\u00e8ce de la proc\u00e9dure que la d\u00e9claration d'appel motiv\u00e9e du minist\u00e8re public, demandant \u00e0 ce que son appel ait un effet suspensif, aurait \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9e, fut-ce par email, aux avocats des \u00e9trangers ; que bien plus, l'arr\u00eat attaqu\u00e9 rel\u00e8ve que la d\u00e9claration d'appel aurait \u00e9t\u00e9 transmise non par le parquet mais par le greffe du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention ; qu'en jugeant toutefois cet appel recevable, le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 les articles R. 552-12 et R. 552-13 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE, en tout \u00e9tat de cause, le juge ne saurait d\u00e9naturer les \u00e9l\u00e9ments de la cause ; que la d\u00e9claration d'appel du parquet, dont les conseils des exposants ont pris connaissance \u00e0 l'audience, \u00e9nonce, s'agissant des notifications de l'appel aux avocats : \u00ab avocat : (signature et heure notification) : 00 h 53 par voie \u00e9lectronique \u00bb ; que ce document ne permet pas de s'assurer que la d\u00e9claration d'appel motiv\u00e9e du parquet aurait \u00e9t\u00e9 effectivement transmise aux avocats des \u00e9trangers, fut-ce par le greffe du juge des libert\u00e9s ; qu'en jugeant toutefois que la d\u00e9claration d'appel motiv\u00e9e du parquet aurait \u00e9t\u00e9 effectivement transmise aux conseils des exposants par le greffe du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention, le premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 l'article 455 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "3\u00b0) ALORS QUE la juridiction est saisie par une d\u00e9claration d'appel motiv\u00e9e et lorsqu'il entend solliciter du premier pr\u00e9sident qu'il d\u00e9clare l'appel suspensif, le minist\u00e8re public fait notifier sa d\u00e9claration d'appel motiv\u00e9e, imm\u00e9diatement et par tout moyen, \u00e0 l'autorit\u00e9 administrative, \u00e0 l'\u00e9tranger et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00e0 son avocat ; que la notification de la d\u00e9claration d'appel motiv\u00e9e du parquet doit \u00eatre effectu\u00e9e aux conseils des \u00e9trangers, \u00e0 peine d'irrecevabilit\u00e9 de l'appel, peu important que les avocats des \u00e9trangers aient \u00e9t\u00e9 par ailleurs inform\u00e9s de l'appel ; qu'en \u00e9non\u00e7ant toutefois, pour \u00e9carter l'irrecevabilit\u00e9 de l'appel du parquet, que les conseils des \u00e9trangers en avaient \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s, le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel, qui a statu\u00e9 par un motifs inop\u00e9rant, a viol\u00e9 les articles R. 552-12 et R. 552-13 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile.",
        "DEUXIEME MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief aux d\u00e9cisions attaqu\u00e9es,",
        "D'AVOIR d\u00e9clar\u00e9 l'appel du pr\u00e9fet recevable et d'Avoir, en cons\u00e9quence, rejet\u00e9 les exceptions soulev\u00e9es, d\u00e9clar\u00e9 recevables les requ\u00eates en prolongation du maintien en zone d'attente, et ordonn\u00e9 la prolongation du maintien en zone d'attente des exposants pour une dur\u00e9e maximale de 8 jours, \u00e0 compter du 17 avril 2019.",
        "AUX MOTIFS QUE \u00ab ce moyen a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9 \u00e0 l'audience, la d\u00e9fense reprochant au Pr\u00e9fet de la R\u00e9union de ne pas l'avoir inform\u00e9e de son appel, qui serait par cons\u00e9quent irrecevable en application de l'article 16 du code de proc\u00e9dure civile, alors que cet article oblige le juge \u00e0 respecter la contradiction, pr\u00e9cise qu'il ne peut retenir, dans sa d\u00e9cision, les moyens, les explications et les documents invoqu\u00e9s ou produits par les parties que celle-ci ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 m\u00eame d'en d\u00e9battre contradictoirement, en tenant compte de l'urgence attach\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sente proc\u00e9dure, il appert que la d\u00e9fense, qui a eu la parole en dernier, a \u00e9t\u00e9 \u00e0 m\u00eame de d\u00e9battre \u00e0 l'audience des arguments soulev\u00e9s par les repr\u00e9sentants du Pr\u00e9fet, ce moyen sera \u00e9cart\u00e9 et l'appel du Pr\u00e9fet de la R\u00e9union sera d\u00e9clar\u00e9 recevable \u00bb ;",
        "1\u00b0) ALORS QUE l'appel form\u00e9 contre une ordonnance du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention est de 24 heures \u00e0 compter de son prononc\u00e9 ; que les ordonnances du juge des libert\u00e9s de la d\u00e9tention, frapp\u00e9es d'appel par le pr\u00e9fet, ont \u00e9t\u00e9 rendues le 18 avril \u00e0 20 h 30 ; que l'appel du pr\u00e9fet est dat\u00e9 du 19 avril, sans porter d'heure ; que les d\u00e9cisions attaqu\u00e9es n'indiquent pas non plus l'heure \u00e0 laquelle il a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 dans chacun des dossiers ; qu'en consid\u00e9rant toutefois que les appels du pr\u00e9fet \u00e9taient recevables, lors m\u00eame qu'il ne r\u00e9sulte pas des pi\u00e8ces du dossier qu'ils auraient \u00e9t\u00e9 form\u00e9s dans les 24 heures du prononc\u00e9 des ordonnances du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 l'article R. 652-12 du ceseda ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE l'un des \u00e9l\u00e9ments d'une proc\u00e9dure \u00e9quitable est le caract\u00e8re contradictoire de celle-ci ; qu'un but d'\u00e9conomie et d'acc\u00e9l\u00e9ration de la proc\u00e9dure ne peut justifier de m\u00e9conna\u00eetre le droit fondamental \u00e0 une proc\u00e9dure contradictoire, qui implique de pouvoir conna\u00eetre en temps utile, les arguments de son adversaire ; que ce principe doit \u00eatre respect\u00e9, fut-ce en mati\u00e8re de proc\u00e9dure orale ; qu'en vertu de ces exigences, l'appel du pr\u00e9fet, en mati\u00e8re du contentieux de la zone d'attente, qui doit \u00eatre form\u00e9 dans les 24 heures de son prononc\u00e9, doit \u00eatre transmis imm\u00e9diatement et en en temps utile aux \u00e9trangers, afin qu'ils soient \u00e0 m\u00eame de pr\u00e9parer leur d\u00e9fense \u00e0 l'audience ; qu'il r\u00e9sulte des pi\u00e8ces du dossier que le pr\u00e9fet a interjet\u00e9 appel la veille de l'audience et que les \u00e9trangers n'ont appris l'existence de cet appel que le jour de l'audience ; qu'en \u00e9non\u00e7ant, pour exclure toute m\u00e9connaissance du principe du contradictoire, qu'en tenant compte de l'urgence attach\u00e9e \u00e0 la proc\u00e9dure, les \u00e9trangers avaient eu la parole en dernier et avaient \u00e9t\u00e9 \u00e0 m\u00eame de d\u00e9battre \u00e0 l'audience des arguments soulev\u00e9s par les repr\u00e9sentants du pr\u00e9fet, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 6 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et 16 du code de proc\u00e9dure civile.",
        "TROISIEME MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief aux d\u00e9cisions attaqu\u00e9es,",
        "D'Avoir ordonn\u00e9 la prolongation du maintien des exposants en zone d'attente pour une dur\u00e9e maximale de 8 jours, \u00e0 compter du 17 avril 2019.",
        "AUX MOTIFS QUE \u00ab la d\u00e9fense a inform\u00e9 la cour que les migrants, qui ne sont plus en zone d'attente, auraient re\u00e7u un visa d'une dur\u00e9e de 8 jours pour aller et venir sur le territoire national afin de proc\u00e9der \u00e0 des d\u00e9marches relatives aux demandes d'asile, pr\u00e9sents actuellement en France, il ne serait plus possible de les placer \u00e0 nouveau en zone d'attente qu'ils auraient d\u00e9finitivement quitt\u00e9e, alors que les personnes concern\u00e9es sont sorties de la zone d'attente \u00e0 la suite d'une d\u00e9cision en date du 19 avril 2019 qui a rejet\u00e9 la demande de caract\u00e8re suspensif de l'appel du procureur de la R\u00e9publique, que cette ordonnance non susceptible de recours et qui n'a pas tranch\u00e9 une question de fond prend place dans une proc\u00e9dure incidente qui ne concerne pas la pr\u00e9sente proc\u00e9dure ; que sont ici seules prises en compte les d\u00e9cision des juges des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention dont appel qui ont refus\u00e9 de prolonger les maintiens en zone d'attente des \u00e9trangers, que soutenir que la nouvelle situation des migrants en cause interdirait au juge d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de statuer sur l'appel du minist\u00e8re public et de l'administration pr\u00e9fectorale \u00e0 l'encontre des d\u00e9cision dont il est valablement saisi serait contraire aux principes g\u00e9n\u00e9raux du droit et notamment \u00e0 l'ind\u00e9pendance des magistrats du si\u00e8ge et \u00e0 leur obligation de statuer et de trancher les litiges dont il sont r\u00e9guli\u00e8rement saisi \u00bb ;",
        "1\u00b0) ALORS QUE seul l'\u00e9tranger qui n'est pas autoris\u00e9 \u00e0 entrer sur le territoire fran\u00e7ais peut \u00eatre maintenu dans une zone d'attente ; que la prolongation de ce maintien en zone d'attente ob\u00e9it aux m\u00eames conditions ; que par ailleurs, doit \u00eatre regard\u00e9 comme entr\u00e9 sur le territoire fran\u00e7ais l'\u00e9tranger p\u00e9n\u00e9trant sur le territoire en application des dispositions de l'article L. 224-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; que l'infirmation d'une ordonnance ayant rejet\u00e9 la demande de prolongation en zone d'attente est sans effet sur la d\u00e9cision, d\u00e9livr\u00e9e par l'autorit\u00e9 administrative d'accorder un visa ; qu'il n'est pas contest\u00e9 que les \u00e9trangers ont re\u00e7u un visa de r\u00e9gularisation de huit jours pour aller et venir sur le territoire fran\u00e7ais afin d'effectuer leurs d\u00e9marches relatives \u00e0 leurs demandes d'asile ; qu'il n'\u00e9tait pas soutenu que ce visa serait venu \u00e0 son terme ; qu'en ordonnant toutefois la prolongation du maintien en zone d'attente, lors m\u00eame que les \u00e9trangers \u00e9taient entr\u00e9s sur le territoire fran\u00e7ais, du fait d'une d\u00e9cision administrative, sur laquelle l'infirmation de l'ordonnance du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention \u00e9tait sans effet, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 221-1 et L. 224-1 du ceseda ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE seul l'\u00e9tranger qui n'est pas autoris\u00e9 \u00e0 entrer sur le territoire fran\u00e7ais peut \u00eatre maintenu dans une zone d'attente ; que la prolongation de ce maintien en zone d'attente ob\u00e9it aux m\u00eames conditions ; que doit \u00eatre regard\u00e9 comme entr\u00e9 sur le territoire fran\u00e7ais l'\u00e9tranger p\u00e9n\u00e9trant sur le territoire en application des dispositions de l'article L. 224-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ; que le juge judiciaire doit tenir compte des d\u00e9cisions administratives par lesquelles l'\u00e9tranger est autoris\u00e9 \u00e0 entrer sur le territoire national pour statuer sur la prolongation du maintien en zone d'attente ; qu'en jugeant le contraire, et en consid\u00e9rant qu'il ne devait \u00eatre tenu compte que des d\u00e9cisions juridictionnelles rendues, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les articles L. 221-1 et L. 224-1 du ceseda.",
        "QUATRIEME MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief ces ordonnances attaqu\u00e9es,",
        "D'AVOIR rejet\u00e9 les exceptions soulev\u00e9es, ordonn\u00e9 la prolongation du maintien des exposants en zone d'attente pour une dur\u00e9e maximale de 8 jours, \u00e0 compter du 17 avril 2019.",
        "AUX MOTIFS QU' \u00ab A titre pr\u00e9liminaire, et sauf mauvaise lecture de la pi\u00e8ce n\u00b0 3 constitu\u00e9e d'une ordonnance d'irrecevabilit\u00e9 de la demande de maintien en zone d'attente du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention de [Localit\u00e9 7], en date du 19 d\u00e9cembre 2018, rien dans ce document ne permet de conclure que le juge aurait statu\u00e9 en raison de l'absence d'un arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral, le motif retenu \u00e9tant \u00ab le refus non motiv\u00e9 de l'administration de produire cette pi\u00e8ce (un courriel avisant le parquet) justificative, emp\u00eache de s'assurer que l'avis \u00e0 parquet a bien \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 dans les d\u00e9lais \u00bb. L'ordonnance querell\u00e9e du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention de Saint-Denis en date du 18 avril 2019, pour rejeter la demande de prolongation de maintien en zone d'attente pour une dur\u00e9e maximale de 08 jours, \u00ab \u00e0 titre surabondant \u00bb, a fait \u00e9tat de l'absence de mention sur l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral d'une zone d'attente temporaire \u00e9largie qui aurait permis son application imm\u00e9diate et a consid\u00e9r\u00e9 que l'arr\u00eat\u00e9 \u00ab litigieux \u00bb ne serait entr\u00e9 en vigueur que le 14 avril 2019, alors qu'il n'appartient pas au juge judiciaire d'appr\u00e9cier la l\u00e9galit\u00e9, y compris par voie d'exception, d'un arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral autre que la d\u00e9cision portant placement en zone d'attente, la Cour de cassation, \u00e0 plusieurs reprises et encore r\u00e9cemment, a rappel\u00e9 la limite entre les r\u00f4les respectifs du juge administratif et du juge judiciaire tel que con\u00e7us dans la loi du 7 mars 2016, texte qui n'a jamais concern\u00e9 les mesures de placement en zone d'attente mais les r\u00e9tentions des \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re, qu'il appert que le domaine des placements en zone d'attente est r\u00e9gis par la stricte division des comp\u00e9tences respectives du juge judiciaire et du juge administratif, la Haute juridiction a notamment jug\u00e9 qu'il ne saurait appartenir au juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention de conna\u00eetre, y compris par voie d'exception, de la l\u00e9galit\u00e9 d'une mesure d'\u00e9loignement quelle qu'elle soit, ainsi que des mesures annexes prises par l'administration pour l'ex\u00e9cution de cette mesure, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention ne saurait exercer son office en s'arrogeant le pouvoir d'appr\u00e9cier par la voie de l'exception un acte administratif autre que celui pour lequel le l\u00e9gislateur lui a am\u00e9nag\u00e9 un bloc de comp\u00e9tence, ainsi, le juge judiciaire ne saurait invalider un placement en zone d'attente en se fondant sur l'ill\u00e9galit\u00e9 entachant l'arr\u00eat\u00e9 portant cr\u00e9ation de la zone d'attente, alors que lorsqu'il est amen\u00e9 \u00e0 s'assurer de l'existence d'une telle zone, son contr\u00f4le est purement mat\u00e9riel et non juridique, et il ne saurait examiner ni l'opportunit\u00e9, ni la l\u00e9galit\u00e9 d'un arr\u00eat\u00e9 instituant une zone d'attente \u00e0 la place du juge administratif, pour consid\u00e9rer que l'ill\u00e9galit\u00e9 qui entacherait l'acte affecterait \u00e0 la r\u00e9gularit\u00e9 du placement contest\u00e9, de mani\u00e8re surabondante, en statuant de la sorte, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention de Saint-Denis a \u00e9galement m\u00e9connu l'autorit\u00e9 de la chose jug\u00e9e du juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s administratif, le juge administratif, saisi d'un r\u00e9f\u00e9r\u00e9 libert\u00e9 \u00e0 l'encontre de l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral, \u00e0 partir des m\u00eames moyens que ceux invoqu\u00e9s devant le juge judiciaire, a rejet\u00e9 la requ\u00eate des avocats des migrants au motif qu'il ne lui appartenait pas de remettre en libert\u00e9 des personnes pr\u00e9sentes dans une zone d'attente, sans porter une quelconque appr\u00e9ciation sur cette d\u00e9cision, le juge administratif a ainsi scrupuleusement respect\u00e9 la comp\u00e9tence institu\u00e9e par la loi au profit du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention, comme il appartenait au juge judiciaire de respecter le champ de comp\u00e9tence du juge administratif, seul juge de la l\u00e9galit\u00e9 de l'action administrative, \u00e0 ce jour, la l\u00e9galit\u00e9 de l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral n'a pas \u00e9t\u00e9 remise en cause par une juridiction administrative qui avait pourtant \u00e9t\u00e9 saisie, sur le fondement des m\u00eames moyens expos\u00e9es dans l'ordonnance n\u00b0 1900646 du 17 avril 2019 du juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s du tribunal administratif de la R\u00e9union, \u00e9tant enfin soulign\u00e9 que les requ\u00e9rants ont cru pouvoir demander \u00e0 la juridiction administrative de faire cesser toute entrave \u00e0 leur libert\u00e9 d'aller et venir, en ordonnant leur mise en libert\u00e9 et leur d\u00e9part de la zone d'attente, domaine de comp\u00e9tence qui rel\u00e8ve exclusivement du juge judiciaire au visa de l'article 66 de la constitution. alors que l'article L. 221-2 du CESEDA stipule : \u00ab lorsqu'il est manifeste qu'un groupe d'au moins dix \u00e9trangers vient d'arriver en France en dehors d'un point de passage frontalier, en un m\u00eame lieu ou sur un ensemble de lieux distants d'au plus dix kilom\u00e8tres, la zone d'attente s'\u00e9tend pour une dur\u00e9e maximale de vingt-six jours, du ou des lieux de d\u00e9couverte des int\u00e9ress\u00e9s jusqu'au point de passage frontalier le plus proche \u00bb, \u00ab la zone d'attente s'\u00e9tend sans qu'il soit besoin de prendre une d\u00e9cision particuli\u00e8re aux lieux dans lesquels l'\u00e9tranger doit se rendre soit dans le cadre de la proc\u00e9dure en cours soit en cas de n\u00e9cessit\u00e9 m\u00e9dicale \u00bb. Cette d\u00e9finition est de nature l\u00e9gislative et ne saurait \u00eatre reprise dans l'arr\u00eat\u00e9 critiqu\u00e9, seul le lieu particulier o\u00f9 les personnes sont maintenues en zone d'attente devant faire l'objet d'une identification, ce qui est le cas en l'esp\u00e8ce, un gymnase, selon une jurisprudence constante, pouvant parfaitement, dans des situations particuli\u00e8res et d'urgence, constituer un lieu d'h\u00e9bergement toujours temporaire, Ainsi, la loi pr\u00e9voit que la zone d'attente s'\u00e9tend sans qu'il soit besoin de prendre une d\u00e9cision particuli\u00e8re,, l'administration n'avait pas l'obligation de cr\u00e9er, par un acte administratif, une zone d'attente entre [Localit\u00e9 9] et le gymnase de [3], lieu statu\u00e9 \u00e0 environ 3 kilom\u00e8tres de l'a\u00e9roport de [5], soit \u00e0 la proximit\u00e9 d'un point de passage frontalier, soutenir le contraire reviendrait \u00e0 vider de toute sa substance la loi vot\u00e9e afin de lutter de mani\u00e8re plus efficace contre les fili\u00e8res de traite des personnes humaines, et consid\u00e9rer qu'il n'y aurait pas eu de zone temporaire \u00e9largie \u00e0 [Localit\u00e9 9], lieu de d\u00e9barquement des 123 migrants, aboutirait \u00e0 permettre \u00e0 de nombreuses personnes \u00e9trang\u00e8res de p\u00e9n\u00e9trer ill\u00e9galement sur le territoire national \u00bb ;",
        "1\u00b0) ALORS QUE le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention est comp\u00e9tent pour exercer un contr\u00f4le sur l'exercice effectif des droits durant le maintien en zone d'attente ; qu'il est notamment comp\u00e9tent pour contr\u00f4ler si une zone d'attente \u00e9largie a bien \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par l'autorit\u00e9 administrative comp\u00e9tente \u00e0 la date du maintien en zone d'attente et pendant sa dur\u00e9e ; qu'en effet, de l'existence de la zone d'attente \u00e9largie d\u00e9pend l'exercice effectif des droits reconnus aux \u00e9trangers ; que par ailleurs, un acte r\u00e9glementaire entre en vigueur le lendemain du jour de sa publication sauf s'il en dispos\u00e9 autrement par l'acte r\u00e8glementaire ; qu'il r\u00e9sulte de la d\u00e9cision qu'un arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral du 13 avril 2019, publi\u00e9 le m\u00eame jour, a cr\u00e9\u00e9 une zone d'attente temporaire sur l'emprise du gymnase [3] \u00e0 [Localit\u00e9 8] et qu'une partie des \u00e9trangers a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en zone d'attente le 13 avril 2019, soit avant l'entr\u00e9e en vigueur de l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral portant cr\u00e9ation de la zone d'attente \u00e9largie, le 14 avril 2019 \u00e0 minuit ; qu'en consid\u00e9rant que le juge judiciaire n'\u00e9tait pas comp\u00e9tent pour op\u00e9rer un contr\u00f4le sur la pr\u00e9existence de la zone d'attente, aux maintiens en zone d'attente des ressortissants sri-lankais, lors m\u00eame que, sans pr\u00e9juger de la l\u00e9galit\u00e9 de l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral ayant cr\u00e9\u00e9 la zone d'attente temporaire, la pr\u00e9existence de la zone d'attente, sur laquelle sont maintenus des \u00e9trangers est une condition n\u00e9cessaire \u00e0 l'exercice effectif de leurs droits, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les articles L. 221-2, L. 222-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ensemble la loi des 16 et 24 ao\u00fbt 1790 ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE les ordonnances de r\u00e9f\u00e9r\u00e9 n'ont pas, au principal, l'autorit\u00e9 de la chose jug\u00e9e ; qu'en se fondant sur l'autorit\u00e9 de la chose attach\u00e9e \u00e0 la d\u00e9cision du juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s administratif du 17 avril 2019 pour \u00e9carter le moyen de nullit\u00e9 tir\u00e9 de l'absence de zone d'attente au 13 avril 2019, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 l'article L. 511-1 du code de justice administrative ;",
        "3\u00b0) ALORS QUE les d\u00e9cisions par lesquelles le juge administratif se d\u00e9clare incomp\u00e9tent sans statuer sur une demande ne sont pas rev\u00eatues de l'autorit\u00e9 de la chose jug\u00e9e ; qu'en se fondant sur l'autorit\u00e9 de la chose attach\u00e9e \u00e0 la d\u00e9cision du juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s administratif du 17 avril 2019 apr\u00e8s avoir \u00e9nonc\u00e9 que le juge administratif s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 incomp\u00e9tent et avait \u00ab rejet\u00e9 la requ\u00eate des avocats des migrants au motif qu'il ne lui appartenait pas de remettre en libert\u00e9 des personnes pr\u00e9sentes dans une zone d'attente sans porter une quelconque appr\u00e9ciation sur cette d\u00e9cision \u00bb, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a m\u00e9connu l'article 1355 du code civil.",
        "CINQUIEME MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief aux d\u00e9cisions attaqu\u00e9es,",
        "D'Avoir rejet\u00e9 les exceptions soulev\u00e9es et ordonn\u00e9 la prolongation du maintien des exposants en zone d'attente pour une dur\u00e9e maximale de 8 jours, \u00e0 compter du 17 avril 2019.",
        "AUX MOTIFS QU' \u00ab A titre pr\u00e9liminaire, et sauf mauvaise lecture de la pi\u00e8ce n\u00b0 3 constitu\u00e9e d'une ordonnance d'irrecevabilit\u00e9 de la demande de maintien en zone d'attente du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention de [Localit\u00e9 7], en date du 19 d\u00e9cembre 2018, rien dans ce document ne permet de conclure que le juge aurait statu\u00e9 en raison de l'absence d'un arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral, le motif retenu \u00e9tant \u00ab le refus non motiv\u00e9 de l'administration de produire cette pi\u00e8ce (un courriel avisant le parquet) justificative, emp\u00eache de s'assurer que l'avis \u00e0 parquet a bien \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 dans les d\u00e9lais \u00bb. L'ordonnance querell\u00e9e du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention de Saint-Denis en date du 18 avril 2019, pour rejeter la demande de prolongation de maintien en zone d'attente pour une dur\u00e9e maximale de 08 jours, \u00ab \u00e0 titre surabondant \u00bb, a fait \u00e9tat de l'absence de mention sur l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral d'une zone d'attente temporaire \u00e9largie qui aurait permis son application imm\u00e9diate et a consid\u00e9r\u00e9 que l'arr\u00eat\u00e9 \u00ab litigieux \u00bb ne serait entr\u00e9 en vigueur que le 14 avril 2019, alors qu'il n'appartient pas au juge judiciaire d'appr\u00e9cier la l\u00e9galit\u00e9, y compris par voie d'exception, d'un arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral autre que la d\u00e9cision portant placement en zone d'attente, la Cour de cassation, \u00e0 plusieurs reprises et encore r\u00e9cemment, a rappel\u00e9 la limite entre les r\u00f4les respectifs du juge administratif et du juge judiciaire tel que con\u00e7us dans la loi du 7 mars 2016, texte qui n'a jamais concern\u00e9 les mesures de placement en zone d'attente mais les r\u00e9tentions des \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re, qu'il appert que le domaine des placements en zone d'attente est r\u00e9gis par la stricte division des comp\u00e9tences respectives du juge judiciaire et du juge administratif, la Haute juridiction a notamment jug\u00e9 qu'il ne saurait appartenir au juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention de conna\u00eetre, y compris par voie d'exception, de la l\u00e9galit\u00e9 d'une mesure d'\u00e9loignement quelle qu'elle soit, ainsi que des mesures annexes prises par l'administration pour l'ex\u00e9cution de cette mesure, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention ne saurait exercer son office en s'arrogeant le pouvoir d'appr\u00e9cier par la voie de l'exception un acte administratif autre que celui pour lequel le l\u00e9gislateur lui a am\u00e9nag\u00e9 un bloc de comp\u00e9tence, ainsi, le juge judiciaire ne saurait invalider un placement en zone d'attente en se fondant sur l'ill\u00e9galit\u00e9 entachant l'arr\u00eat\u00e9 portant cr\u00e9ation de la zone d'attente, alors que lorsqu'il est amen\u00e9 \u00e0 s'assurer de l'existence d'une telle zone, son contr\u00f4le est purement mat\u00e9riel et non juridique, et il ne saurait examiner ni l'opportunit\u00e9, ni la l\u00e9galit\u00e9 d'un arr\u00eat\u00e9 instituant une zone d'attente \u00e0 la place du juge administratif, pour consid\u00e9rer que l'ill\u00e9galit\u00e9 qui entacherait l'acte affecterait \u00e0 la r\u00e9gularit\u00e9 du placement contest\u00e9, de mani\u00e8re surabondante, en statuant de la sorte, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention de Saint-Denis a \u00e9galement m\u00e9connu l'autorit\u00e9 de la chose jug\u00e9e du juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s administratif, le juge administratif, saisi d'un r\u00e9f\u00e9r\u00e9 libert\u00e9 \u00e0 l'encontre de l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral, \u00e0 partir des m\u00eames moyens que ceux invoqu\u00e9s devant le juge judiciaire, a rejet\u00e9 la requ\u00eate des avocats des migrants au motif qu'il ne lui appartenait pas de remettre en libert\u00e9 des personnes pr\u00e9sentes dans une zone d'attente, sans porter une quelconque appr\u00e9ciation sur cette d\u00e9cision, le juge administratif a ainsi scrupuleusement respect\u00e9 la comp\u00e9tence institu\u00e9e par la loi au profit du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention, comme il appartenait au juge judiciaire de respecter le champ de comp\u00e9tence du juge administratif, seul juge de la l\u00e9galit\u00e9 de l'action administrative, \u00e0 ce jour, la l\u00e9galit\u00e9 de l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral n'a pas \u00e9t\u00e9 remise en cause par une juridiction administrative qui avait pourtant \u00e9t\u00e9 saisie, sur le fondement des m\u00eames moyens expos\u00e9es dans l'ordonnance n\u00b0 1900646 du 17 avril 2019 du juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s du tribunal administratif de la R\u00e9union, \u00e9tant enfin soulign\u00e9 que les requ\u00e9rants ont cru pouvoir demander \u00e0 la juridiction administrative de faire cesser toute entrave \u00e0 leur libert\u00e9 d'aller et venir, en ordonnant leur mise en libert\u00e9 et leur d\u00e9part de la zone d'attente, domaine de comp\u00e9tence qui rel\u00e8ve exclusivement du juge judiciaire au visa de l'article 66 de la constitution. alors que l'article L. 221-2 du CESEDA stipule : \u00ab lorsqu'il est manifeste qu'un groupe d'au moins dix \u00e9trangers vient d'arriver en France en dehors d'un point de passage frontalier, en un m\u00eame lieu ou sur un ensemble de lieux distants d'au plus dix kilom\u00e8tres, la zone d'attente s'\u00e9tend pour une dur\u00e9e maximale de vingt-six jours, du ou des lieux de d\u00e9couverte des int\u00e9ress\u00e9s jusqu'au point de passage frontalier le plus proche \u00bb, \u00ab la zone d'attente s'\u00e9tend sans qu'il soit besoin de prendre une d\u00e9cision particuli\u00e8re aux lieux dans lesquels l'\u00e9tranger doit se rendre soit dans le cadre de la proc\u00e9dure en cours soit en cas de n\u00e9cessit\u00e9 m\u00e9dicale \u00bb. Cette d\u00e9finition est de nature l\u00e9gislative et ne saurait \u00eatre reprise dans l'arr\u00eat\u00e9 critiqu\u00e9, seul le lieu particulier o\u00f9 les personnes sont maintenues en zone d'attente devant faire l'objet d'une identification, ce qui est le cas en l'esp\u00e8ce, un gymnase, selon une jurisprudence constante, pouvant parfaitement, dans des situations particuli\u00e8res et d'urgence, constituer un lieu d'h\u00e9bergement toujours temporaire, Ainsi, la loi pr\u00e9voit que la zone d'attente s'\u00e9tend sans qu'il soit besoin de prendre une d\u00e9cision particuli\u00e8re,, l'administration n'avait pas l'obligation de cr\u00e9er, par un acte administratif, une zone d'attente entre [Localit\u00e9 9] et le gymnase de [3], lieu statu\u00e9 \u00e0 environ 3 kilom\u00e8tres de l'a\u00e9roport de [5], soit \u00e0 la proximit\u00e9 d'un point de passage frontalier, soutenir le contraire reviendrait \u00e0 vider de toute sa substance la loi vot\u00e9e afin de lutter de mani\u00e8re plus efficace contre les fili\u00e8res de traite des personnes humaines, et consid\u00e9rer qu'il n'y aurait pas eu de zone temporaire \u00e9largie \u00e0 Sainte-rose, lieu de d\u00e9barquement des 123 migrants, aboutirait \u00e0 permettre \u00e0 de nombreuses personnes \u00e9trang\u00e8res de p\u00e9n\u00e9trer ill\u00e9galement sur le territoire national \u00bb ;",
        "1\u00b0) ALORS QUE le juge judiciaire ne saurait prolonger le maintien d'un \u00e9tranger en zone d'attente, lorsqu'elle n'est pas d\u00e9limit\u00e9e conform\u00e9ment \u00e0 la loi ; que dans cette hypoth\u00e8se, il est en effet n\u00e9cessairement port\u00e9 atteinte \u00e0 l'exercice effectif des droits de l'\u00e9tranger ; qu'il en est plus particuli\u00e8rement ainsi, lorsque la zone d'attente temporaire n'est pas raccord\u00e9e juridiquement au point frontalier le plus proche, et qu'ainsi, l'\u00e9tranger ne peut exercer son droit \u00e0 quitter \u00e0 tout moment la zone d'attente ; que par ailleurs, lorsqu'il est manifeste qu'un groupe d'au moins dix \u00e9trangers vient d'arriver en France en dehors d'un point de passage frontalier, en un m\u00eame lieu ou sur un ensemble de lieux distants d'au plus dix kilom\u00e8tres, la zone d'attente s'\u00e9tend, pour une dur\u00e9e maximale de vingt-six jours, du ou des lieux de d\u00e9couverte des int\u00e9ress\u00e9s jusqu'au point de passage frontalier le plus proche ; qu'il r\u00e9sulte de l'arr\u00eat attaqu\u00e9 que l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral, portant cr\u00e9ation d'une zone d'attente ad hoc, portait sur la seule emprise du gymnase [3] \u00e0 [Localit\u00e9 8] ; qu'en prolongeant le maintien en zone d'attente des \u00e9trangers sur une telle zone d'attente, qui n'\u00e9tait pas raccord\u00e9e au point frontalier le plus proche, et partant, qui ne permettait pas \u00e0 l'\u00e9tranger d'exercer son droit de quitter \u00e0 tout moment la zone d'attente, tout d\u00e9part du gymnase impliquant son entr\u00e9e sur le territoire, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les articles L. 221-2 et L. 222-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE la zone d'attente est d\u00e9limit\u00e9e par l'autorit\u00e9 administrative comp\u00e9tente ; que lorsqu'il est manifeste qu'un groupe d'au moins dix \u00e9trangers vient d'arriver en France en dehors d'un point de passage frontalier, en un m\u00eame lieu ou sur un ensemble de lieux distants d'au plus dix kilom\u00e8tres, la zone d'attente s'\u00e9tend, pour une dur\u00e9e maximale de vingt-six jours, du ou des lieux de d\u00e9couverte des int\u00e9ress\u00e9s jusqu'au point de passage frontalier le plus proche ; qu'il r\u00e9sulte ainsi de l'article L. 221-2 du m\u00eame code que dans cette hypoth\u00e8se, un arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral doit d\u00e9limiter une zone d'attente dite \u00e9largie qui doit s'\u00e9tendre du ou des lieux de d\u00e9couverte des int\u00e9ress\u00e9s jusqu'au point de passage frontalier le plus proche ; qu'il r\u00e9sulte des \u00e9nonciations de l'arr\u00eat attaqu\u00e9 que l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral, portant cr\u00e9ation d'une zone d'attente ad hoc, portait sur la seule emprise du gymnase [3] \u00e0 [Localit\u00e9 8] ; qu'en jugeant que la zone d'attente d\u00e9limit\u00e9e par l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral pouvait ne concerner qu'un gymnase, d\u00e8s lors qu'il \u00e9tait situ\u00e9 \u00e0 3 km d'un a\u00e9roport, sans qu'il soit n\u00e9cessaire pour l'autorit\u00e9 administrative de prendre une d\u00e9cision administrative particuli\u00e8re pour que cette zone s'\u00e9tende jusqu'au point de passage frontalier, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 l'article L. 221-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers.",
        "SIXIEME MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief aux d\u00e9cisions attaqu\u00e9es,",
        "D'AVOIR rejet\u00e9 les exceptions soulev\u00e9es et ordonn\u00e9 la prolongation du maintien en zone d'attente des exposants pour une dur\u00e9e maximale de 8 jours, \u00e0 compter du 17 avril 2019.",
        "AUX MOTIFS QUE \u00ab au soutien de ses moyens, la d\u00e9fense fait \u00e9tat de probl\u00e8mes rencontr\u00e9s par l'association M\u00e9decins du Monde et par la Cimade, sans produire de justificatifs probants et des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par les personnes en zone d'attente pour avoir acc\u00e8s \u00e0 des m\u00e9decins, en pr\u00e9liminaire, il convient de rappeler que les migrants arriv\u00e9s \u00e0 [Localit\u00e9 9] \u00e9taient 123, qu'il y avait au d\u00e9part une suspicion de blessures graves et que la gestion d'un nombre aussi important, notamment pour rechercher des m\u00e9decins disponibles, repr\u00e9sentent de multiples probl\u00e8mes logistiques, en l'\u00e9tat, des proc\u00e8s-verbaux constatent qu'un m\u00e9decin de l'ARS est intervenu le 14 avril 2019, soit le lendemain de l'arriv\u00e9e des personnes \u00e9trang\u00e8res, d\u00e9lai qui peut \u00eatre qualifi\u00e9 de raisonnable eu \u00e9gard au nombre de personnes qui avaient accost\u00e9 sur les cotes de la R\u00e9union, les examens ont \u00e9t\u00e9 au demeurant de bonne qualit\u00e9 puisqu'ils ont permis de d\u00e9couvrir, chez plusieurs migrants, la pr\u00e9sence d'une pathologie \u00e0 risques contagieux qui a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement trait\u00e9, enfin, si les examens ont eu lieu \u00e0 partir du 16 avril, aucun d\u00e9lai pr\u00e9fixe n'est pr\u00e9vu par les textes, aucun grief ne peut \u00eatre retenu quant \u00e0 l'acc\u00e8s aux soins des personnes en zone d'attente, ce moyen sera par cons\u00e9quent \u00e9cart\u00e9, L'acc\u00e8s au t\u00e9l\u00e9phone : La d\u00e9fense consid\u00e8re que le droit de communiquer aurait \u00e9t\u00e9 viol\u00e9, un t\u00e9l\u00e9phone aurait d\u00fb \u00eatre propos\u00e9 en libre acc\u00e8s, de mani\u00e8re permanente, faute pour l'administration d'avoir satisfait \u00e0 ces prescriptions, la proc\u00e9dure serait vici\u00e9e, Sur ce, un proc\u00e8s-verbal en date du 16 avril 2019, que la d\u00e9fense \u00e0 l'audience a argu\u00e9 de faux, fait \u00e9tat d'un t\u00e9l\u00e9phone mis \u00e0 disposition et un contact a \u00e9t\u00e9 pris avec une association pour trouver une solution de prise en charge financi\u00e8re des appels, Il convient de rappeler que les textes n'imposent pas de fournir aux migrants l'argent n\u00e9cessaire pour t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 l'\u00e9tranger. A titre surabondant, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, les t\u00e9l\u00e9phones portables avec appareil photographique ou vid\u00e9o ne peuvent pas \u00eatre laiss\u00e9s \u00e0 la disposition des migrants afin d'\u00e9viter que les lieux soient film\u00e9s et se retrouvent sur les r\u00e9seaux sociaux. Ce moyen sera par cons\u00e9quent \u00e9cart\u00e9, L'atteinte au respect de la vie priv\u00e9e La d\u00e9fense fait \u00e9tat d'un gymnase ouvert ne permettant aucun intimit\u00e9, notamment pour les femmes et les enfants, de salles d'eau collectives, de lits de camp, d'une chaleur \u00e9touffante et d'un confinement dans l'espace commun qui aurait fait l'objet d'un compte-rendu de la CIMADE, situation qui serait en contradiction avec le r\u00e8glement int\u00e9rieur \u00e9dict\u00e9 par l'administration et annex\u00e9 \u00e0 la d\u00e9cision de maintien, \u00e0 cela s'ajouterait le fait qu'aucun migrant n'aurait \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 effectuer une promenade, Sur ce Il convient tour d'abord de relever qu'il est admis par la d\u00e9fense que le r\u00e8glement int\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 annex\u00e9 \u00e0 chaque d\u00e9cision de maintien notifi\u00e9e aux migrants, ce r\u00e8glement est r\u00e9dig\u00e9 en langue fran\u00e7aise, l'administration \u00e9tant dans l'impossibilit\u00e9 de le faire imprimer dans de multiples autres langues, et peut \u00eatre traduit par un interpr\u00e8te, qu'en l'esp\u00e8ce, les migrants \u00e9taient au nombre de 123 lorsqu'ils sont arriv\u00e9s \u00e0 la R\u00e9union, qu'aucun h\u00f4tel de la place ne serait en capacit\u00e9 d'h\u00e9berger autant de personnes (les h\u00f4tels choisis auparavant ayant fait l'objet de tr\u00e8s nombreuses critiques dans le cadre d'autres proc\u00e9dures), qu'il s'agit l\u00e0 de conditions particuli\u00e8res et que le terme \u00ab prestations de type h\u00f4telier \u00bb de l'article L. 221-2 ne saurait \u00eatre pris, selon une jurisprudence constante, dans son sens litt\u00e9ral, si les conditions d'h\u00e9bergement dans le gymnase de [3] peuvent \u00eatre qualifi\u00e9s parfois de spartiates, en relevant que l'ARS a obtenu des ventilateurs ce qui d\u00e9montre que des diligences ont \u00e9t\u00e9 faites afin d'am\u00e9liorer les conditions de vie des migrants, elles ne peuvent \u00eatre qualifi\u00e9es d'indignes pour \u00eatre les m\u00eames que celles parfois utilis\u00e9es en urgence sur le territoire national, ce moyen sera par cons\u00e9quent, \u00e9cart\u00e9 rien ne permettant de dire que les migrants n'auraient pas fait l'objet d'une protection physique ou morale, Le d\u00e9faut d'interpr\u00e8te lors des entretiens avec les avocats La d\u00e9fense fait \u00e9tat de l'effectivit\u00e9 de ce droit, l'\u00e9tranger devant \u00eatre inform\u00e9 dans les meilleurs d\u00e9lais qu'il peut demander un interpr\u00e8te, le B\u00e2tonnier de l'Ordre des avocats de [Localit\u00e9 7] en aurait fait part \u00e0 la police aux fronti\u00e8res et \u00e0 la pr\u00e9fecture, les 13 et 14 les conseils des migrants n'auraient pas dispos\u00e9 d'interpr\u00e8te, il importerait peu que l'interpr\u00e8te soit \u00e0 la charge des migrants, l'administration devrait pr\u00e9voir son acc\u00e8s \u00e0 la zone d'attente, Sur ce En application de l'article R. 221-3 du CESEDA, \u00ab l'administration met un interpr\u00e8te \u00e0 disposition des \u00e9trangers maintenus en zone d'attente, la demande de droit d'asile, l'entretien aupr\u00e8s de l'OFPRA. Or, toutes les pi\u00e8ces produites qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies dans le cadre de la proc\u00e9dure montrent qu'un interpr\u00e8te est intervenu aupr\u00e8s de la personne de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re pour l'ensemble des actes et qu'une information sur la proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e, S'agissant de la mise \u00e0 disposition d'un interpr\u00e8te lorsqu'un avocat s'est pr\u00e9sent\u00e9, le texte de l'article R. 221-3 ne pr\u00e9voit pas l'obligation pour l'administration de mettre \u00e0 la disposition un interpr\u00e8te et de le r\u00e9tribuer, la charge incombant d\u00e8s lors \u00e0 l'\u00e9tranger. Ce moyen sera \u00e9cart\u00e9, La m\u00e9connaissance des droits de la d\u00e9fense lors des entretiens de L'ofpra, rien dans le dossier ne permet de retenir les griefs port\u00e9s par la d\u00e9fense lors des entretiens avec les fonctionnaires de l'OFPRA, il n'y aura pas lieu de r\u00e9pondre \u00e0 ce moyen, Le d\u00e9lai excessif entre le contr\u00f4le et la d\u00e9cision de maintien en zone d'attente le placement en zone d'attente serait une obligation imp\u00e9rieuse, les conseils des int\u00e9ress\u00e9s soutiennent qu'il s'est \u00e9coul\u00e9 plus de 5 heures et jusqu'au 9 heures entre le maintien en zone d'attente et le contr\u00f4le effectu\u00e9 par les fonctionnaires de police, d\u00e9lai que la d\u00e9fense consid\u00e8re comme excessif et qui ne serait pas motiv\u00e9 dans les proc\u00e8s-verbaux, Sur ce Il convient de souligner que les exemples de jurisprudences produits par la d\u00e9fense, sanctionnant des d\u00e9lais de quelques heures, 2h20, 1h40 et 2h50, ne peuvent pas concerner des faits similaires \u00e0 l'esp\u00e8ce mais plus certainement des migrants isol\u00e9s, l'embarcation avec \u00e0 son bord 123 migrants, a accost\u00e9 \u00e0 [Localit\u00e9 9] \u00e0 11h00, en dehors de toute structure portuaire, les passagers ont rapidement \u00e9t\u00e9 pris en charge apr\u00e8s un moment d'arr\u00eat en raison de la suspicion de la pr\u00e9sence de bless\u00e9s graves ; il a fallu les transporter jusqu'\u00e0 la zone d'attente \u00e0 [Localit\u00e9 8] \u00e0 20h00, leur permettre de s'installer, de se reposer et de se restaurer, les droits ont \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9s \u00e0 partir de 22h00 compte tenu du nombre de migrants, les notifications ont pris fin \u00e0 2h50, et compte tenu du nombre r\u00e9duit d'interpr\u00e8tes, le d\u00e9lai de 8 heures n'appara\u00eet pas excessif \u00bb ;",
        "1\u00b0) ALORS QU'en cas de maintien simultan\u00e9 en zone d'attente d'un nombre important d'\u00e9trangers, la notification des droits mentionn\u00e9s au premier alin\u00e9a s'effectue dans les meilleurs d\u00e9lais, compte tenu du nombre d'agents de l'autorit\u00e9 administrative et d'interpr\u00e8tes disponibles ; qu'il r\u00e9sulte de l'ordonnance attaqu\u00e9e et des pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure que les ressortissants sri-lankais avaient accost\u00e9 \u00e0 11 heures, qu'un moment d'arr\u00eat avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 en raison de la suspicion de bless\u00e9s graves, qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 ensuite pris en charge \u00e0 17 heures et conduits seulement \u00e0 20 heures dans le lieu de la zone d'attente avant de se voir notifier leurs droits qu'\u00e0 partir de 22 heures ; qu'en retenant que le d\u00e9lai entre le contr\u00f4le des \u00e9trangers et la notification de leur maintien en zone d'attente n'\u00e9tait pas excessif, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 l'article L. 221-4 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "2\u00b0) ALORS QUE l'\u00e9tranger maintenu en zone d'attente a le droit \u00e0 l'assistance d'un interpr\u00e8te, lors de ses entretiens avec son avocat ; qu'en consid\u00e9rant que la mise \u00e0 disposition obligatoire de l'interpr\u00e8te est limit\u00e9e aux actes de proc\u00e9dure de non admission et qu'en dehors de cette hypoth\u00e8se, le texte de l'article R. 221-3 ne pr\u00e9voit pas l'obligation pour l'administration de mettre \u00e0 disposition un interpr\u00e8te et de le r\u00e9tribuer, la charge incombant d\u00e8s lors \u00e0 l'\u00e9tranger, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel, qui a ainsi d\u00e9ni\u00e9 tout droit \u00e0 l'interpr\u00e8te \u00e0 l'\u00e9tranger durant ses entretiens avec un avocat, hors des actes de proc\u00e9dure de non admission, a viol\u00e9 les articles L. 221-4 et R. 221-3 du Ceseda ;",
        "3\u00b0) ALORS QUE, en tout \u00e9tat de cause, s'il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 que l'article R. 221-3 du ceseda d\u00e9niait tout droit \u00e0 l'interpr\u00e8te du maintenu en zone d'attente, hors des actes de proc\u00e9dure de non admission, les droits de la d\u00e9fense impliquent n\u00e9cessairement que le droit \u00e0 l'assistance d'un avocat s'accompagne du droit \u00e0 un interpr\u00e8te ; que d\u00e8s lors, l'article pr\u00e9cit\u00e9, en ce qu'il m\u00e9connait les droits de la d\u00e9fense, doit \u00eatre \u00e9cart\u00e9 ; que d\u00e8s lors en se fondant sur ce texte pour d\u00e9nier tout droit \u00e0 l'interpr\u00e8te des maintenus en zone d'attente, hors des actes de la proc\u00e9dure de non admission, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 l'article 5 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales ;",
        "4\u00b0) ALORS QUE, en tout \u00e9tat de cause, l'\u00e9tranger maintenu en zone d'attente b\u00e9n\u00e9ficie, \u00e0 tout moment, de l'assistance d'un avocat et d'un interpr\u00e8te ; qu'en se bornant \u00e0 \u00e9noncer que \u00ab rien dans le dossier ne permet de retenir les griefs port\u00e9s par la d\u00e9fense lors des entretiens avec les fonctionnaires de l'OFPRA, il n'y a pas lieu de r\u00e9pondre \u00e0 ce moyen \u00bb, sans rechercher, comme il y \u00e9tait invit\u00e9, si les exposants avaient pu pr\u00e9parer leur entretien avec l'OFPRA avec le conseil de leur choix et d'un interpr\u00e8te, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard de l'article L. 222-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "5\u00b0) ALORS QUE le juge est tenu de viser et d'analyser, fut-ce sommairement, les \u00e9l\u00e9ments de preuve vers\u00e9s aux d\u00e9bats ; qu'en \u00e9cartant le moyen tir\u00e9 de l'absence d'acc\u00e8s au t\u00e9l\u00e9phone et de l'atteinte au droit de communiquer en se fondant sur un proc\u00e8s-verbal du 16 avril 2019, sans viser ni analyser le compte-rendu et les observations \u00e9tablies par la CIMADE (pi\u00e8ce n\u00b0 5 et 11), le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a m\u00e9connu les exigences de l'article 455 du code de proc\u00e9dure civile.",
        "SEPTIEME MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief aux d\u00e9cisions attaqu\u00e9es,",
        "D'AVOIR rejet\u00e9 les exceptions soulev\u00e9es et ordonn\u00e9 la prolongation du maintien en zone d'attente des exposants pour une dur\u00e9e maximale de 8 jours, \u00e0 compter du 17 avril 2019.",
        "AUX MOTIFS QUE \u00ab au soutien de ses moyens, la d\u00e9fense fait \u00e9tat de probl\u00e8mes rencontr\u00e9s par l'association M\u00e9decins du Monde et par la Cimade, sans produire de justificatifs probants et des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par les personnes en zone d'attente pour avoir acc\u00e8s \u00e0 des m\u00e9decins, en pr\u00e9liminaire, il convient de rappeler que les migrants arriv\u00e9s \u00e0 [Localit\u00e9 9] \u00e9taient 123, qu'il y avait au d\u00e9part une suspicion de blessures graves et que la gestion d'un nombre aussi important, notamment pour rechercher des m\u00e9decins disponibles, repr\u00e9sentent de multiples probl\u00e8mes logistiques, en l'\u00e9tat, des proc\u00e8s-verbaux constatent qu'un m\u00e9decin de l'ARS est intervenu le 14 avril 2019, soit le lendemain de l'arriv\u00e9e des personnes \u00e9trang\u00e8res, d\u00e9lai qui peut \u00eatre qualifi\u00e9 de raisonnable eu \u00e9gard au nombre de personnes qui avaient accost\u00e9 sur les cotes de la R\u00e9union, les examens ont \u00e9t\u00e9 au demeurant de bonne qualit\u00e9 puisqu'ils ont permis de d\u00e9couvrir, chez plusieurs migrants, la pr\u00e9sence d'une pathologie \u00e0 risques contagieux qui a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement trait\u00e9, enfin, si les examens ont eu lieu \u00e0 partir du 16 avril, aucun d\u00e9lai pr\u00e9fixe n'est pr\u00e9vu par les textes, aucun grief ne peut \u00eatre retenu quant \u00e0 l'acc\u00e8s aux soins des personnes en zone d'attente, ce moyen sera par cons\u00e9quent \u00e9cart\u00e9, L'acc\u00e8s au t\u00e9l\u00e9phone : La d\u00e9fense consid\u00e8re que le droit de communiquer aurait \u00e9t\u00e9 viol\u00e9, un t\u00e9l\u00e9phone aurait d\u00fb \u00eatre propos\u00e9 en libre acc\u00e8s, de mani\u00e8re permanente, faute pour l'administration d'avoir satisfait \u00e0 ces prescriptions, la proc\u00e9dure serait vici\u00e9e, Sur ce, un proc\u00e8s-verbal en date du 16 avril 2019, que la d\u00e9fense \u00e0 l'audience a argu\u00e9 de faux, fait \u00e9tat d'un t\u00e9l\u00e9phone mis \u00e0 disposition et un contact a \u00e9t\u00e9 pris avec une association pour trouver une solution de prise en charge financi\u00e8re des appels, Il convient de rappeler que les textes n'imposent pas de fournir aux migrants l'argent n\u00e9cessaire pour t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 l'\u00e9tranger. A titre surabondant, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, les t\u00e9l\u00e9phones portables avec appareil photographique ou vid\u00e9o ne peuvent pas \u00eatre laiss\u00e9s \u00e0 la disposition des migrants afin d'\u00e9viter que les lieux soient film\u00e9s et se retrouvent sur les r\u00e9seaux sociaux. Ce moyen sera par cons\u00e9quent \u00e9cart\u00e9, L'atteinte au respect de la vie priv\u00e9e La d\u00e9fense fait \u00e9tat d'un gymnase ouvert ne permettant aucun intimit\u00e9, notamment pour les femmes et les enfants, de salles d'eau collectives, de lits de camp, d'une chaleur \u00e9touffante et d'un confinement dans l'espace commun qui aurait fait l'objet d'un compte-rendu de la CIMADE, situation qui serait en contradiction avec le r\u00e8glement int\u00e9rieur \u00e9dict\u00e9 par l'administration et annex\u00e9 \u00e0 la d\u00e9cision de maintien, \u00e0 cela s'ajouterait le fait qu'aucun migrant n'aurait \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 effectuer une promenade, Sur ce Il convient tour d'abord de relever qu'il est admis par la d\u00e9fense que le r\u00e8glement int\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 annex\u00e9 \u00e0 chaque d\u00e9cision de maintien notifi\u00e9e aux migrants, ce r\u00e8glement est r\u00e9dig\u00e9 en langue fran\u00e7aise, l'administration \u00e9tant dans l'impossibilit\u00e9 de le faire imprimer dans de multiples autres langues, et peut \u00eatre traduit par un interpr\u00e8te, qu'en l'esp\u00e8ce, les migrants \u00e9taient au nombre de 123 lorsqu'ils sont arriv\u00e9s \u00e0 la R\u00e9union, qu'aucun h\u00f4tel de la place ne serait en capacit\u00e9 d'h\u00e9berger autant de personnes (les h\u00f4tels choisis auparavant ayant fait l'objet de tr\u00e8s nombreuses critiques dans le cadre d'autres proc\u00e9dures), qu'il s'agit l\u00e0 de conditions particuli\u00e8res et que le terme \u00ab prestations de type h\u00f4telier \u00bb de l'article L. 221-2 ne saurait \u00eatre pris, selon une jurisprudence constante, dans son sens litt\u00e9ral, si les conditions d'h\u00e9bergement dans le gymnase de [3] peuvent \u00eatre qualifi\u00e9s parfois de spartiates, en relevant que l'ARS a obtenu des ventilateurs ce qui d\u00e9montre que des diligences ont \u00e9t\u00e9 faites afin d'am\u00e9liorer les conditions de vie des migrants, elles ne peuvent \u00eatre qualifi\u00e9es d'indignes pour \u00eatre les m\u00eames que celles parfois utilis\u00e9es en urgence sur le territoire national, ce moyen sera par cons\u00e9quent, \u00e9cart\u00e9 rien ne permettant de dire que les migrants n'auraient pas fait l'objet d'une protection physique ou morale, Le d\u00e9faut d'interpr\u00e8te lors des entretiens avec les avocats La d\u00e9fense fait \u00e9tat de l'effectivit\u00e9 de ce droit, l'\u00e9tranger devant \u00eatre inform\u00e9 dans les meilleurs d\u00e9lais qu'il peut demander un interpr\u00e8te, le B\u00e2tonnier de l'Ordre des avocats de [Localit\u00e9 7] en aurait fait part \u00e0 la police aux fronti\u00e8res et \u00e0 la pr\u00e9fecture, les 13 et 14 les conseils des migrants n'auraient pas dispos\u00e9 d'interpr\u00e8te, il importerait peu que l'interpr\u00e8te soit \u00e0 la charge des migrants, l'administration devrait pr\u00e9voir son acc\u00e8s \u00e0 la zone d'attente, Sur ce En application de l'article R. 221-3 du CESEDA, \u00ab l'administration met un interpr\u00e8te \u00e0 disposition des \u00e9trangers maintenus en zone d'attente, la demande de droit d'asile, l'entretien aupr\u00e8s de l'OFPRA. Or, toutes les pi\u00e8ces produites qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies dans le cadre de la proc\u00e9dure montrent qu'un interpr\u00e8te est intervenu aupr\u00e8s de la personne de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re pour l'ensemble des actes et qu'une information sur la proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e, S'agissant de la mise \u00e0 disposition d'un interpr\u00e8te lorsqu'un avocat s'est pr\u00e9sent\u00e9, le texte de l'article R. 221-3 ne pr\u00e9voit pas l'obligation pour l'administration de mettre \u00e0 la disposition un interpr\u00e8te et de le r\u00e9tribuer, la charge incombant d\u00e8s lors \u00e0 l'\u00e9tranger. Ce moyen sera \u00e9cart\u00e9, La m\u00e9connaissance des droits de la d\u00e9fense lors des entretiens de L'ofpra, rien dans le dossier ne permet de retenir les griefs port\u00e9s par la d\u00e9fense lors des entretiens avec les fonctionnaires de l'OFPRA, il n'y aura pas lieu de r\u00e9pondre \u00e0 ce moyen, Le d\u00e9lai excessif entre le contr\u00f4le et la d\u00e9cision de maintien en zone d'attente le placement en zone d'attente serait une obligation imp\u00e9rieuse, les conseils des int\u00e9ress\u00e9s soutiennent qu'il s'est \u00e9coul\u00e9 plus de 5 heures et jusqu'au 9 heures entre le maintien en zone d'attente et le contr\u00f4le effectu\u00e9 par les fonctionnaires de police, d\u00e9lai que la d\u00e9fense consid\u00e8re comme excessif et qui ne serait pas motiv\u00e9 dans les proc\u00e8s-verbaux, Sur ce Il convient de souligner que les exemples de jurisprudences produits par la d\u00e9fense, sanctionnant des d\u00e9lais de quelques heures, 2h20, 1h40 et 2h50, ne peuvent pas concerner des faits similaires \u00e0 l'esp\u00e8ce mais plus certainement des migrants isol\u00e9s, l'embarcation avec \u00e0 son bord 123 migrants, a accost\u00e9 \u00e0 [Localit\u00e9 9] \u00e0 11h00, en dehors de toute structure portuaire, les passagers ont rapidement \u00e9t\u00e9 pris en charge apr\u00e8s un moment d'arr\u00eat en raison de la suspicion de la pr\u00e9sence de bless\u00e9s graves ; il a fallu les transporter jusqu'\u00e0 la zone d'attente \u00e0 [Localit\u00e9 8] \u00e0 20h00, leur permettre de s'installer, de se reposer et de se restaurer, les droits ont \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9s \u00e0 partir de 22h00 compte tenu du nombre de migrants, les notifications ont pris fin \u00e0 2h50, et compte tenu du nombre r\u00e9duit d'interpr\u00e8tes, le d\u00e9lai de 8 heures n'appara\u00eet pas excessif \u00bb ;",
        "1\u00b0) ALORS QU'en cas de maintien simultan\u00e9 en zone d'attente d'un nombre important d'\u00e9trangers, les droits notifi\u00e9s aux personnes plac\u00e9es en zone d'attente s'exercent dans les meilleurs d\u00e9lais ; qu'il r\u00e9sulte de l'ordonnance attaqu\u00e9e qu'un examen complet des ressortissants sri-lankais n'avait eu lieu que trois jours apr\u00e8s leur arriv\u00e9e au gymnase et qu'au terme de cet examen, chez plusieurs migrants, une pathologie \u00e0 risques contagieux avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e ; qu'en se fondant sur le crit\u00e8re du \u00ab d\u00e9lai raisonnable \u00bb et en \u00e9non\u00e7ant qu' \u00ab aucun d\u00e9lai pr\u00e9fixe n'est pr\u00e9vu par les textes \u00bb, sans relever que le droit \u00e0 un m\u00e9decin s'\u00e9tait exerc\u00e9 dans les meilleurs d\u00e9lais, crit\u00e8re pr\u00e9vu par la loi, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 a viol\u00e9 l'article L. 221-4 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des salari\u00e9s et du droit d'asile ;",
        "2\u00b0) ALORS QU'en tout \u00e9tat de cause, en cas de maintien simultan\u00e9 en zone d'attente d'un nombre important d'\u00e9trangers, les droits notifi\u00e9s aux personnes plac\u00e9es en zone d'attente s'exercent dans les meilleurs d\u00e9lais ; qu'il r\u00e9sulte de l'ordonnance attaqu\u00e9e qu'un examen complet des ressortissants sri-lankais n'avait eu lieu que trois jours apr\u00e8s leur arriv\u00e9e au gymnase et qu'au terme de cet examen, chez plusieurs migrants, une pathologie \u00e0 risques contagieux avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e ; qu'en ordonnant la prolongation du maintien en zone d'attente, alors que le d\u00e9lai d'exercice effectif du droit \u00e0 un m\u00e9decin n'\u00e9tait pas intervenu dans les meilleurs d\u00e9lais, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 a viol\u00e9 l'article L. 221-4 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des salari\u00e9s et du droit d'asile ;",
        "3\u00b0) ALORS QUE le d\u00e9faut de r\u00e9ponse \u00e0 conclusions \u00e9quivaut \u00e0 un d\u00e9faut de motifs ; qu'en s'abstenant de r\u00e9pondre au moyen tir\u00e9 de ce que les conditions du maintien en zone d'attente m\u00e9connaissaient le droit au respect de la vie priv\u00e9e et familiale, en ce que le gymnase ouvert ne permettait aucune intimit\u00e9 pour les hommes, femmes et enfants qui y \u00e9taient enferm\u00e9s, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a m\u00e9connu les exigences de l'article 455 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "4\u00b0) ALORS QU'en se bornant \u00e0 \u00e9noncer que le r\u00e8glement int\u00e9rieur avait \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9 aux \u00e9trangers, sans rechercher s'il avait \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, la cour d'appel a m\u00e9connu les exigences de l'article 455 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "5\u00b0) ALORS QUE lorsqu'une zone d'attente inclut un ou plusieurs lieux d'h\u00e9bergement, ces derniers doivent assurer aux \u00e9trangers concern\u00e9s des prestations de type h\u00f4telier, ce qui suppose des conditions d'h\u00e9bergement d\u00e9centes et qu'un espace de promenade soit am\u00e9nag\u00e9 ; qu'en consid\u00e9rant que cette notion impliquait exclusivement de ne pas proposer des conditions de vie indignes aux maintenus, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 l'article L. 221-2 du ceseda ;",
        "6\u00b0) ALORS QUE nul ne peut \u00eatre soumis \u00e0 des traitements inhumains et d\u00e9gradants ; que les circonstances qu'un lieu d'h\u00e9bergement comporte des ventilateurs, qu'aucun h\u00f4tel ne peut h\u00e9berger les maintenus en zone d'attente, et que les conditions d'h\u00e9bergement seraient \u00ab les m\u00eames que celles parfois utilis\u00e9es en urgence sur le territoire national \u00bb ne sont pas de nature \u00e0 exclure un traitement inhumain et d\u00e9gradant ; que d\u00e8s lors en statuant par de tels motifs pour exclure un tel traitement inhumain et d\u00e9gradant, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel, qui a statu\u00e9 par des motifs impropres \u00e0 exclure des traitements inhumains et d\u00e9gradants, a viol\u00e9 l'article 3 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales.",
        "Le greffier de chambre"
    ]
}