{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "MY1",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 16 mars 2022",
        "Rejet non sp\u00e9cialement motiv\u00e9",
        "M. CHAUVIN, pr\u00e9sident",
        "D\u00e9cision n\u00b0 10238 F",
        "Pourvoi n\u00b0 K 21-50.003",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "D\u00c9CISION DE LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, DU 16 MARS 2022",
        "Le procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Rouen, domicili\u00e9 en son parquet g\u00e9n\u00e9ral, [Adresse 1], a form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 K 21-50.003 contre l'ordonnance rendue le 2 janvier 2021 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Rouen, dans le litige l'opposant \u00e0 M. [D] [I], ayant r\u00e9sid\u00e9 en dernier lieu au centre de r\u00e9tention administrative, [Adresse 3], d\u00e9fendeur \u00e0 la cassation.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 25 janvier 2022 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Chauvin, pr\u00e9sident, Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Duval-Arnould, conseiller doyen, et Mme Tinchon, greffier de chambre,",
        "la premi\u00e8re chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu la pr\u00e9sente d\u00e9cision."
    ],
    "decision-1": [
        "1. Le moyen de cassation annex\u00e9, qui est invoqu\u00e9 \u00e0 l'encontre de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e, n'est manifestement pas de nature \u00e0 entra\u00eener la cassation.",
        "2. En application de l'article 1014, alin\u00e9a 1er, du code de proc\u00e9dure civile, il n'y a donc pas lieu de statuer par une d\u00e9cision sp\u00e9cialement motiv\u00e9e sur ce pourvoi."
    ],
    "decision-2": [
        "EN CONS\u00c9QUENCE, la Cour :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Ainsi d\u00e9cid\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du seize mars deux mille vingt-deux.",
        "Le conseiller referendaire rapporteur le president",
        "Le greffier de chambre MOYEN ANNEXE \u00e0 la pr\u00e9sente d\u00e9cision",
        "Moyen produit par le procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Rouen.",
        "Il est fait grief \u00e0 la d\u00e9cision attaqu\u00e9e d'avoir confIrm\u00e9 l'ordonnance du premier juge.",
        "Aux motifs que :",
        "\u00ab les donn\u00e9es des fichiers automatis\u00e9s des empreintes digitales g\u00e9r\u00e9s par le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur ne peuvent \u00eatre consult\u00e9es que par les agents express\u00e9ment habilit\u00e9s des services du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur et de la gendarmerie nationale d\u00e9sign\u00e9s par ces textes dans les conditions fix\u00e9es par la loi n\u00b0 78-17 du 6 janvier 1978, relative \u00e0 l'informatique, auxfichiers et aux libert\u00e9, qu 'i! s'agisse d'une proc\u00e9dure judiciaire ou d'une proc\u00e9dure relevant du CESEDA.",
        "Qu'au regard de l'ing\u00e9rence dans le droit au respect de la vie priv\u00e9e que constituent, au sens premier de ces textes, la conservation dans un fichier automatis\u00e9 des empreintes digitales d'un individu identit\u00e9 ou identifiable et la consultation de ces donn\u00e9es, l'habilitation des agents est une garantie institutionnelle \u00e9dit\u00e9e pour la protection des libert\u00e9s individuelles.",
        "Que s'il ne r\u00e9sulte pas des pi\u00e8ces du dossier que l'agent ayant consult\u00e9 les fichiers d'empreintes \u00e9tait express\u00e9ment habilit\u00e9 \u00e0 cet effet, la proc\u00e9dure se trouve entach\u00e9e d'une nullit\u00e9 d'ordre public, sans que l'\u00e9tranger qui l'invoque ait \u00e0 d\u00e9montrer existence d'une atteinte port\u00e9e \u00e0 ses droits.",
        "Que la nullit\u00e9 atteint le proc\u00e8s verbal \u00e9tabli le 28 d\u00e9cembre 2020 \u00e0 11h50 et affecte les actes subs\u00e9quents de la garde \u00e0 vue irr\u00e9guli\u00e8re (le m\u00eame jour \u00e0 13h55, la r\u00e9ception des d\u00e9cisions pr\u00e9fectorales, \u00e0 14h05, l'instruction de la lev\u00e9e de la garde \u00e0 vue par le procureur de la R\u00e9publique, \u00e0 14h50 la notification \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 de la fin de la garde \u00e0 vue avec effet \u00e0 15h et la notifications de l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral \u00e0 15h)..",
        "Alors que: aux termes des dispositions de l'article 55-1 alin\u00e9a 12 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, l'officier de police judiciaire proc\u00e8de ou fait proc\u00e9der sous son contr\u00f4le aux op\u00e9rations de relev\u00e9s signal\u00e9tiques et notamment de prise d'empreintes digitales ou palmaires, ou de photographies n\u00e9cessaires \u00e0 l'alimentation et \u00e0 la consultation des fichiers de police selon les r\u00e8gles propres \u00e0 chacun de ces fichiers ;",
        "Que ces op\u00e9rations effectu\u00e9es \u00e0 l'occasion de llenqu\u00eate sont destin\u00e9es \u00e0 v\u00e9rifier si l'int\u00e9ress\u00e9 nia pas fait l'objet d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale ant\u00e9rieure ;",
        "Que le 28 d\u00e9cembre 2020, le p\u00f4le central d'identit\u00e9 judiciaire du service central de la police technique et scientifique de la police aux fronti\u00e8res de [Localit\u00e9 2] (62) a proc\u00e9d\u00e9 aux op\u00e9rations de signalisation (relev\u00e9 des empreintes digitales, prise de clich\u00e9s photographiques) de M.[I] [D], \u00e0 l'identification et \u00e0 l'alimentation du fichier automatis\u00e9 des empreintes digitales,",
        "Que ces op\u00e9rations ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es dans le cadre de la proc\u00e9dure p\u00e9nale pour usage et d\u00e9tention de documents administratifs contrefaits pour laquelle l'int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue le 28 d\u00e9cembre 2020 \u00e0 0h45 \u00e0 la suite d'un contr\u00f4le transfrontalier au cours duquel il a pr\u00e9sent\u00e9 une carte d'identit\u00e9 roumaine falsifi\u00e9e,",
        "Qu'elles n'ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es ni dans le cadre de l'article 78-3 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale relatif aux contr\u00f4le d'identit\u00e9, ni dans les conditions de l'article L 611-4 du du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile sur les contr\u00f4les des \u00e9trangers et n'ont pas eu pour objet d'identifier l'int\u00e9ress\u00e9, dont l'identit\u00e9 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 connue, M. [I] [D] ayant remis \u00bb d\u00e8s le contr\u00f4le et avant m\u00eame son placement en garde \u00e0 vue par l'officier de police judiciaire, son passeport albanais portant sa v\u00e9ritable identit\u00e9.",
        "Le greffier de chambre"
    ]
}