{
    "decision-0": [
        "CIV. 2",
        "LM",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 17 mars 2022",
        "Cassation partielle sans renvoi",
        "M. PIREYRE, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 302 F-B",
        "Pourvoi n\u00b0 Y 20-22.917",
        "Aide juridictionnelle totale en d\u00e9fense",
        "au profit de Mme [T].",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 17 mars 2021.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, DEUXI\u00c8ME CHAMBRE CIVILE, DU 17 MARS 2022",
        "La caisse d'allocations familiales de [Localit\u00e9 3], dont le si\u00e8ge est [Adresse 1], a form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 Y 20-22.917 contre l'arr\u00eat rendu le 15 octobre 2020 par la cour d'appel d'Angers (chambre sociale), dans le litige l'opposant \u00e0 Mme [L] [T], \u00e9pouse [Z], domicili\u00e9e [Adresse 2], d\u00e9fenderesse \u00e0 la cassation.",
        "La demanderesse invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Dudit, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Gatineau, Fattaccini et Rebeyrol, avocat de la caisse d'allocations familiales de [Localit\u00e9 3], de la SARL Bor\u00e9, Salve de Bruneton et M\u00e9gret, avocat de Mme [T], et l'avis de M. Halem, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 1er f\u00e9vrier 2022 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Pireyre, pr\u00e9sident, Mme Dudit, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Taillandier-Thomas, conseiller doyen, et Mme Aubagna, greffier de chambre,",
        "la deuxi\u00e8me chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Selon l'arr\u00eat attaqu\u00e9 (Angers, 15 octobre 2020), le 28 septembre 2012, Mme [T] (l'allocataire), ressortissante malienne muni d'un visa de court s\u00e9jour, est entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement en France, accompagn\u00e9e de sa fille [H]. Par la suite, elle a obtenu une carte de s\u00e9jour temporaire \"vie priv\u00e9e et familiale\" d\u00e9livr\u00e9e sur le fondement de l'article L. 313-14 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile.",
        "2. Par d\u00e9cision du 5 octobre 2016, la caisse d'allocations familiales du [Localit\u00e9 3] (la caisse) a refus\u00e9 \u00e0 l'allocataire le b\u00e9n\u00e9fice de l'allocation d'\u00e9ducation de l'enfant handicap\u00e9.",
        "3. L'allocataire a saisi d'un recours une juridiction de s\u00e9curit\u00e9 sociale."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen du moyen",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "4. La caisse fait grief \u00e0 l'arr\u00eat d'ordonner le paiement des prestations familiales relatives \u00e0 l'enfant [H] \u00e0 compter du 8 juin 2013, alors :",
        "\u00ab 1\u00b0/ que selon l'article L. 512-2, alin\u00e9a 3, du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de l'Union europ\u00e9enne, d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration Suisse, titulaires d'un titre exig\u00e9 d'eux en vertu soit des dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit de trait\u00e9s ou accords internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9 pour leurs enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de l'une des situations qu'il \u00e9num\u00e8re limitativement, au nombre desquelles ne figure pas la qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 313-14 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers, c'est-\u00e0-dire admis au s\u00e9jour pour des consid\u00e9rations humanitaires ou des motifs exceptionnels ; que selon l'article D. 512-2 du m\u00eame code, la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants \u00e9trangers que le b\u00e9n\u00e9ficiaire a \u00e0 charge et au titre desquels il demande des prestations familiales doit \u00eatre justifi\u00e9e par la production de documents limitativement \u00e9num\u00e9r\u00e9s ; qu'en l'esp\u00e8ce, la cour d'appel a constat\u00e9, par motifs propres et adopt\u00e9s, que Mme [T] \u00e9tait entr\u00e9e sur le territoire fran\u00e7ais le 28 septembre 2012, en m\u00eame temps que son enfant [H], avec un visa touristique, qu'elle avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 le 15 janvier 2013 d'une titre de s\u00e9jour visiteur, puis d'une carte de s\u00e9jour temporaire accord\u00e9e sur le fondement de l'article L. 313-14 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, que l'entr\u00e9e de l'enfant n'\u00e9tait pas intervenue sur le fondement de l'article L. 313-11, 7\u00b0, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, que sa situation ne correspondait \u00e0 aucun des autres cas pr\u00e9vus par l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, que Mme [T] ne justifiait pas de l'une des situations pr\u00e9vues par les textes et qu'aucune disposition particuli\u00e8re n'\u00e9tait \u00e9dict\u00e9e s'agissant de l'ouverture de droit pour un enfant handicap\u00e9 ; qu'en jugeant n\u00e9anmoins que l'enfant [H] avait droit aux prestations familiales au pr\u00e9texte inop\u00e9rant que ces titres de s\u00e9jour avaient \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s \u00e0 Mme [T] pour des raisons humanitaires, en raison de la situation particuli\u00e8re de sa fille gravement handicap\u00e9e, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, le premier dans sa r\u00e9daction issue de la loi n\u00b0 2011-672 du 16 juin 2011, le second dans sa r\u00e9daction issue du d\u00e9cret n\u00b0 2009-331 du 25 mars 2009, applicables au litige ;",
        "2\u00b0/ que les articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, qui imposent de justifier pour chaque enfant d'\u00e9tranger de son entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re dans les conditions qu'ils \u00e9dictent, rev\u00eatent un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 dans un \u00e9tat d\u00e9mocratique d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants, ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e au principe de non-discrimination en raison de l'origine nationale et au droit de la protection de la vie familiale garantie par les articles 8 et 14 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et ne m\u00e9connaissent pas l'article 3.1 de la Convention internationale des droits de l'enfant ; qu'en jugeant qu'il convenait d'\u00e9carter l'application de ces textes du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale qui aboutirait \u00e0 une situation contraire \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant [H], gravement handicap\u00e9e, en ce qu'elle priverait sa m\u00e8re des moyens mat\u00e9riels lui permettant d'aider sa fille faisant l'objet d'une prise en charge m\u00e9dicale sp\u00e9cifique, inexistante au Mali, dont l'arr\u00eat mettrait en p\u00e9ril ses capacit\u00e9s d'adaptation et sa possibilit\u00e9 d'acqu\u00e9rir une autonomie dans la vie sociale, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, le premier dans sa r\u00e9daction issue de la loi n\u00b0 2011-672 du 16 juin 2011, le second dans sa r\u00e9daction issue du d\u00e9cret n\u00b0 2009-331 du 25 mars 2009, applicables au litige, ensemble les articles 8 et 14 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et l'article 3.1 de la Convention internationale des droits de l'enfant du 26 janvier 1990. \u00bb"
    ],
    "decision-3": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "Vu les articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, dans leur r\u00e9daction applicable au litige :",
        "5. Selon le premier de ces textes, qui rev\u00eat un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 dans un Etat d\u00e9mocratique d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants, et ne porte pas une atteinte disproportionn\u00e9e au droit \u00e0 la vie familiale garanti par les articles 8 et 14 de la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales, ni ne m\u00e9conna\u00eet les dispositions de la Convention internationale des droits de l'enfant, le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales, pour les enfants \u00e9trangers n\u00e9s hors du territoire national, est soumis \u00e0 la production de l'un des documents \u00e9num\u00e9r\u00e9s par le dernier, attestant de leur entr\u00e9e et s\u00e9jour r\u00e9guliers en France.",
        "6. Pour accueillir le recours de l'allocataire, ayant relev\u00e9 que l'entr\u00e9e de l'enfant sur le territoire fran\u00e7ais, intervenue en m\u00eame temps que sa m\u00e8re, ne correspond \u00e0 aucun des cas pr\u00e9vus par l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, l'arr\u00eat retient essentiellement que dans la situation particuli\u00e8re o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur d'un enfant souffrant d'un handicap justifie le maintien en France de sa m\u00e8re, ce m\u00eame int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur doit \u00eatre pris en consid\u00e9ration pour accorder \u00e0 cette derni\u00e8re le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales, \u00e0 d\u00e9faut de quoi il existerait une incoh\u00e9rence manifeste entre, d'une part, le fait d'autoriser l'allocataire \u00e0 demeurer sur le territoire national pour venir en aide \u00e0 son enfant faisant l'objet d'une prise en charge m\u00e9dicale sp\u00e9cifique et, d'autre part, le fait de la priver des moyens mat\u00e9riels lui permettant d'assumer cette aide.",
        "7. En statuant ainsi, par des motifs inop\u00e9rants, alors qu'il ressortait de ses constatations que l'allocataire avait obtenu un titre de s\u00e9jour sur le fondement de l'article L. 313-14 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, de sorte qu'elle ne justifiait pas se trouver dans l'une des situations ouvrant droit au b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales, la cour d'appel a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s.",
        "Port\u00e9e et cons\u00e9quences de la cassation",
        "8. Apr\u00e8s avis donn\u00e9 aux parties, conform\u00e9ment \u00e0 l'article 1015 du code de proc\u00e9dure civile, il est fait application des articles L. 411-3, alin\u00e9a 2, du code de l'organisation judiciaire et 627 du code de proc\u00e9dure civile.",
        "9. L'int\u00e9r\u00eat d'une bonne administration de la justice justifie, en effet, que la Cour de cassation statue au fond.",
        "10. Il d\u00e9coule du paragraphe 7 que l'allocataire doit \u00eatre d\u00e9bout\u00e9e de sa demande d'attribution, \u00e0 compter du 8 juin 2013, des prestations familiales du chef de sa fille [H]."
    ],
    "decision-4": [
        "PAR CES MOTIFS, la Cour :",
        "CASSE ET ANNULE, sauf en ce qu'il d\u00e9boute Mme [T] de sa demande de dommages-int\u00e9r\u00eats, l'arr\u00eat rendu le 15 octobre 2020, entre les parties, par la cour d'appel d'Angers ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "REJETTE la demande de Mme [T] tendant \u00e0 l'attribution des prestations familiales du chef de sa fille [H] \u00e0 compter du 8 juin 2013 ;",
        "Condamne Mme [T] aux d\u00e9pens, en ce compris ceux expos\u00e9s dans l'instance devant la cour d'appel d'Angers ;",
        "En application de l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette les demandes, form\u00e9es tant devant la cour d'appel d'Angers que devant la Cour de cassation ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'arr\u00eat partiellement cass\u00e9 ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, deuxi\u00e8me chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du dix-sept mars deux mille vingt-deux."
    ],
    "decision-5": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Gatineau, Fattaccini et Rebeyrol, avocat aux Conseils, pour la caisse d'allocations familiales (CAF) de [Localit\u00e9 3]",
        "La CAF de [Localit\u00e9 3] fait grief \u00e0 l'arr\u00eat confirmatif attaqu\u00e9 d'AVOIR infirm\u00e9 la d\u00e9cision de la commission de recours amiable du 5 d\u00e9cembre 2016 et d'AVOIR ordonn\u00e9 le paiement des prestations familiales relatives \u00e0 l'enfant [H] [X] \u00e0 compter du 8 juin 2013 avec ex\u00e9cution provisoire et d'AVOIR d\u00e9bout\u00e9 la CAF de [Localit\u00e9 3] de sa demande de restitution de l'ensemble des sommes pay\u00e9es en ex\u00e9cution provisoire du jugement du 25 mai 2018 du tribunal des affaires de s\u00e9curit\u00e9 sociale de [Localit\u00e9 3]",
        "1\u00b0 - ALORS QUE selon l'article L. 512-2 alin\u00e9a 3 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, les \u00e9trangers non ressortissants d'un Etat membre de l'Union europ\u00e9enne, d'un autre Etat partie \u00e0 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en ou de la Conf\u00e9d\u00e9ration Suisse, titulaires d'un titre exig\u00e9 d'eux en vertu soit des dispositions l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, soit de trait\u00e9s ou accords internationaux pour r\u00e9sider r\u00e9guli\u00e8rement en France b\u00e9n\u00e9ficient des prestations familiales sous r\u00e9serve qu'il soit justifi\u00e9 pour leurs enfants qui sont \u00e0 leur charge et au titre desquels les prestations familiales sont demand\u00e9es, de l'une des situations qu'il \u00e9num\u00e8re limitativement, au nombre desquelles ne figure pas la qualit\u00e9 d'enfant d'\u00e9tranger titulaire de la carte de s\u00e9jour mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 313-14 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers, c'est-\u00e0-dire admis au s\u00e9jour pour des consid\u00e9rations humanitaires ou des motifs exceptionnels; que selon l'article D. 512-2 du m\u00eame code, la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des enfants \u00e9trangers que le b\u00e9n\u00e9ficiaire a \u00e0 charge et au titre desquels il demande des prestations familiales doit \u00eatre justifi\u00e9e par la production de documents limitativement \u00e9num\u00e9r\u00e9s; qu'en l'esp\u00e8ce, la cour d'appel a constat\u00e9, par motifs propres et adopt\u00e9s, que Mme [T] \u00e9tait entr\u00e9e sur le territoire fran\u00e7ais le 28 septembre 2012, en m\u00eame temps que son enfant [H], avec un visa touristique, qu'elle avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 le 15 janvier 2013 d'une titre de s\u00e9jour visiteur, puis d'une carte de s\u00e9jour temporaire accord\u00e9e sur le fondement de l'article L. 313-14 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, que l'entr\u00e9e de l'enfant n'\u00e9tait pas intervenue sur le fondement de l'article L. 313-11, 7\u00b0 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, que sa situation ne correspondait \u00e0 aucun des autres cas pr\u00e9vus par l'article D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, que Mme [T] ne justifiait pas de l'une des situations pr\u00e9vues par les textes et qu'aucune disposition particuli\u00e8re n'\u00e9tait \u00e9dict\u00e9e s'agissant de l'ouverture de droit pour un enfant handicap\u00e9 ; qu'en jugeant n\u00e9anmoins que l'enfant [H] avait droit aux prestations familiales au pr\u00e9texte inop\u00e9rant que ces titres de s\u00e9jour avaient \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s \u00e0 Mme [T] pour des raisons humanitaires, en raison la situation particuli\u00e8re de sa fille gravement handicap\u00e9e, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, le premier dans sa r\u00e9daction issue de la loi n\u00b02011-672 du 16 juin 2011, le second dans sa r\u00e9daction issue du d\u00e9cret n\u00b02009-331 du 25 mars 2009, applicables au litige.",
        "2\u00b0 - ALORS QUE les articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, qui imposent de justifier pour chaque enfant d'\u00e9tranger de son entr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re dans les conditions qu'ils \u00e9dictent, rev\u00eatent un caract\u00e8re objectif justifi\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 dans un \u00e9tat d\u00e9mocratique d'exercer un contr\u00f4le des conditions d'accueil des enfants, ne portent pas une atteinte disproportionn\u00e9e au principe de non-discrimination en raison de l'origine nationale et au droit de la protection de la vie familiale garantie par les articles 8 et 14 de la convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et ne m\u00e9connaissent pas l'article 3.1 de la convention internationale des droits de l'enfant ; qu'en jugeant qu'il convenait d'\u00e9carter l'application de ces textes du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale qui aboutirait \u00e0 une situation contraire \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant [H], gravement handicap\u00e9e, en ce qu'elle priverait sa m\u00e8re des moyens mat\u00e9riels lui permettant d'aider sa fille faisant l'objet d'une prise en charge m\u00e9dicale sp\u00e9cifique, inexistante au Mali, dont l'arr\u00eat mettrait en p\u00e9ril ses capacit\u00e9s d'adaptation et sa possibilit\u00e9 d'acqu\u00e9rir une autonomie dans la vie sociale, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, le premier dans sa r\u00e9daction issue de la loi n\u00b02011-672 du 16 juin 2011, le second dans sa r\u00e9daction issue du d\u00e9cret n\u00b02009-331 du 25 mars 2009, applicables au litige, ensemble les articles 8 et 14 de la convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales et l'article 3.1 de la convention internationale des droits de l'enfant du 26 janvier 1990."
    ]
}