{
    "decision-0": [
        "7777CIV. 1",
        "MY1",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 15 juin 2022",
        "Rejet",
        "M. CHAUVIN, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 518 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 F 21-10.784",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. [C] [P].",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 20 novembre 2020.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, DU 15 JUIN 2022",
        "M. [R] [C] [P], domicili\u00e9 chez M. [O] [D], avocat, [Adresse 1], a form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 F 21-10.784 contre l'ordonnance rendue le 30 avril 2020 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Paris (service des \u00e9trangers, p\u00f4le 2, chambre 11), dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ au pr\u00e9fet de la Seine Saint-Denis, domicili\u00e9 [Adresse 3],",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Paris, domicili\u00e9 [Adresse 2],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation.",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SARL Corlay, avocat de M. [C] [P], apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 10 mai 2022 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Chauvin, pr\u00e9sident, Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Duval-Arnould, conseiller, et Mme Tinchon, greffier de chambre,",
        "la premi\u00e8re chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel (Paris, 30 avril 2020), et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, le 26 avril 2020, \u00e0 l'expiration d'une mesure de garde \u00e0 vue d\u00e9cid\u00e9e pour contrebande de cigarettes, M. [C] [P], de nationalit\u00e9 congolaise, en situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative, en ex\u00e9cution d'une obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais.",
        "2. Le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a \u00e9t\u00e9 saisi, le 27 avril 2020, par M. [C] [P] d'une contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention sur le fondement de l'article L. 512-1, III, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (CESEDA) et, le 28 avril 2020, par le pr\u00e9fet d'une demande de prolongation de la mesure sur le fondement de l'article L. 552-1 du m\u00eame code."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen du moyen",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "3. M. [C] [P] fait grief \u00e0 l'ordonnance de rejeter sa contestation du placement en r\u00e9tention et ses moyens de nullit\u00e9, de d\u00e9clarer recevable la requ\u00eate du pr\u00e9fet et de d\u00e9cider de la prolongation de la r\u00e9tention administrative pour une dur\u00e9e de vingt-huit jours, alors :",
        "\u00ab 1\u00b0/ qu'afin de permettre un contr\u00f4le effectif de la mesure de garde \u00e0 vue par le procureur de la R\u00e9publique, l'officier de police judiciaire doit l'informer, d\u00e8s le d\u00e9but de la mesure, tant des soup\u00e7ons pesant sur l'int\u00e9ress\u00e9 que de la qualification susceptible d'\u00eatre notifi\u00e9e \u00e0 celui-ci ; qu'en consid\u00e9rant qu'il n'y avait pas lieu \u00e0 information du procureur de la R\u00e9publique en cas de garde \u00e0 vue suppl\u00e9tive, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 62, 63-1 et 65 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, ensemble l'article 6 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme ;",
        "2\u00b0/ que l'absence d'informations transmise au procureur de la R\u00e9publique par l'officier de police judiciaire, d\u00e8s le d\u00e9but de la mesure, tant des soup\u00e7ons pesant sur l'int\u00e9ress\u00e9 que de la qualification susceptible d'\u00eatre notifi\u00e9e \u00e0 celui-ci, fait n\u00e9cessairement grief aux int\u00e9r\u00eats de la personne gard\u00e9e \u00e0 vue et entra\u00eene la nullit\u00e9 d'ordre public de la proc\u00e9dure ; qu'en d\u00e9clarant \u00ab qu'aucune atteinte aux droits ni aux int\u00e9r\u00eats de l'int\u00e9ress\u00e9 n'est caract\u00e9ris\u00e9e \u00bb pour rejeter les demandes de nullit\u00e9 de l'exposant, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 62, 63-1 et 65 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, ensemble l'article 6 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et l'article L. 552-13 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile. \u00bb"
    ],
    "decision-3": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "4. Aux termes de l'article L. 552-13 du CESEDA, dans sa r\u00e9daction issue de la loi n\u00b0 2011-672 du 16 juin 2011, en cas de violation des formes prescrites par la loi \u00e0 peine de nullit\u00e9 ou d'inobservation des formalit\u00e9s substantielles, toute juridiction, y compris la Cour de cassation, qui est saisie d'une demande d'annulation ou qui rel\u00e8ve d'office une telle irr\u00e9gularit\u00e9 ne peut prononcer la mainlev\u00e9e de la mesure de placement en r\u00e9tention que lorsque celle-ci a eu pour effet de porter atteinte aux droits de l'\u00e9tranger.",
        "5. Lorsqu'en application de l'article 65 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, une personne gard\u00e9e \u00e0 vue est entendue pour des faits autres que ceux ayant motiv\u00e9 son placement sous ce r\u00e9gime, l'officier de police judiciaire doit, afin de permettre un contr\u00f4le effectif de la mesure, informer sans d\u00e9lai le procureur de la R\u00e9publique, tant des soup\u00e7ons pesant sur l'int\u00e9ress\u00e9 que de la qualification susceptible de lui \u00eatre notifi\u00e9e.",
        "6. Si l'absence d'une telle information fait n\u00e9cessairement grief aux int\u00e9r\u00eats de la personne gard\u00e9e \u00e0 vue, au sens de l'article 802 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, et entra\u00eene la nullit\u00e9 des proc\u00e8s-verbaux de son audition sur les nouveaux faits, ainsi que, le cas \u00e9ch\u00e9ant, celle des actes subs\u00e9quents qui trouvent dans ceux-ci leur support n\u00e9cessaire et exclusif, elle n'entra\u00eene pas la nullit\u00e9 de la garde \u00e0 vue en son ensemble.",
        "7. Apr\u00e8s avoir souverainement appr\u00e9ci\u00e9 que M. [C] [P] ne caract\u00e9risait, au sens de l'article L. 552-13 du CESEDA, dans sa r\u00e9daction issue de la loi n\u00b0 2011-672 du 16 juin 2011, aucune atteinte \u00e0 ses droits ni \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats cons\u00e9cutive au d\u00e9faut d'information du procureur de la R\u00e9publique de l'extension de la garde \u00e0 vue \u00e0 des faits de faux et usage de faux documents, le premier pr\u00e9sident en a exactement d\u00e9duit qu'il n'y avait pas lieu d'accueillir l'exception de nullit\u00e9.",
        "8. Le moyen, inop\u00e9rant en sa premi\u00e8re branche qui critique un motif erron\u00e9 mais surabondant, n'est pas fond\u00e9 pour le surplus."
    ],
    "decision-4": [
        "PAR CES MOTIFS, la Cour :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du quinze juin deux mille vingt-deux."
    ],
    "decision-5": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SARL Corlay, avocat aux Conseils, pour M. [C] [P].",
        "Monsieur [C] [P] fait grief \u00e0 l'arr\u00eat infirmatif attaqu\u00e9 d'avoir rejet\u00e9 la contestation du placement en r\u00e9tention ; d\u00e9clar\u00e9 recevable la requ\u00eate du pr\u00e9fet de la Seine-Saint-Denis ; rejet\u00e9 les moyens de nullit\u00e9 ; ordonn\u00e9 la prolongation de la r\u00e9tention administrative de Monsieur [C] [P] dans les locaux ne d\u00e9pendant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire pour une dur\u00e9e de 28 jours.",
        "Alors que 1\u00b0) afin de permettre un contr\u00f4le effectif de la mesure de garde \u00e0 vue par le procureur de la R\u00e9publique, l'officier de police judiciaire doit l'informer, d\u00e8s le d\u00e9but de la mesure, tant des soup\u00e7ons pesant sur l'int\u00e9ress\u00e9 que de la qualification susceptible d'\u00eatre notifi\u00e9e \u00e0 celui-ci ; qu'en consid\u00e9rant qu'il n'y avait pas lieu \u00e0 information du procureur de la R\u00e9publique en cas de garde \u00e0 vue suppl\u00e9tive, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 62, 63-1 et 65 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, ensemble l'article 6 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'Homme ;",
        "Alors que 2\u00b0) l'absence d'informations transmise au procureur de la R\u00e9publique par l'officier de police judiciaire, d\u00e8s le d\u00e9but de la mesure, tant des soup\u00e7ons pesant sur l'int\u00e9ress\u00e9 que de la qualification susceptible d'\u00eatre notifi\u00e9e \u00e0 celui-ci, fait n\u00e9cessairement grief aux int\u00e9r\u00eats de la personne gard\u00e9e \u00e0 vue et entra\u00eene la nullit\u00e9 des proc\u00e8s-verbaux de son audition ; qu'en rejetant la nullit\u00e9 demand\u00e9e aux motifs qu'il n'y avait pas eu de grief pour l'int\u00e9ress\u00e9, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 62, 63-1 et 65 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, ensemble l'article 6 de la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme."
    ]
}