{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "MY1",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 15 juin 2022",
        "Rejet non sp\u00e9cialement motiv\u00e9",
        "M. CHAUVIN, pr\u00e9sident",
        "D\u00e9cision n\u00b0 10461 F",
        "Pourvoi n\u00b0 J 21-12.144",
        "Aide juridictionnelle totale en d\u00e9fense",
        "au profit de M. [B].",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 14 d\u00e9cembre 2020.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "D\u00c9CISION DE LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, DU 15 JUIN 2022",
        "M. [L] [B], domicili\u00e9 [Adresse 2], a form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 J 21-12.144 contre l'ordonnance rendu le 8 f\u00e9vrier 2020 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Douai (chambre des libert\u00e9s individuelles), dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ au pr\u00e9fet du Nord, domicili\u00e9 [Adresse 1],",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Douai, domicili\u00e9 [Adresse 3],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations \u00e9crites de la SCP Zribi et Texier, avocat de M. [B], apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 10 mai 2022 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Chauvin, pr\u00e9sident, Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Duval-Arnould, conseiller doyen, et Mme Tinchon, greffier de chambre,",
        "la premi\u00e8re chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu la pr\u00e9sente d\u00e9cision."
    ],
    "decision-1": [
        "1. Les moyens de cassation annex\u00e9s, qui sont invoqu\u00e9s \u00e0 l'encontre de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e, ne sont manifestement pas de nature \u00e0 entra\u00eener la cassation.",
        "2. En application de l'article 1014, alin\u00e9a 1er, du code de proc\u00e9dure civile, il n'y a donc pas lieu de statuer par une d\u00e9cision sp\u00e9cialement motiv\u00e9e sur ce pourvoi."
    ],
    "decision-2": [
        "EN CONS\u00c9QUENCE, la Cour :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Ainsi d\u00e9cid\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du quinze juin deux mille vingt-deux."
    ],
    "decision-3": [
        "MOYENS ANNEXES \u00e0 la pr\u00e9sente d\u00e9cision",
        "Moyens produits par la SCP Zribi et Texier, avocat aux Conseils, pour M. [B].",
        "PREMIER MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e",
        "D'AVOIR ordonn\u00e9 la prolongation de la r\u00e9tention de M. [B], dans des locaux ne d\u00e9pendant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire, pour une dur\u00e9e de vingt-huit jours \u00e0 compter du 6 f\u00e9vrier 2020 \u00e0 16 h 20,",
        "1\u00b0) ALORS QU'une question pr\u00e9judicielle portant sur l'interpr\u00e9tation du droit de l'Union europ\u00e9enne peut \u00eatre pos\u00e9e en tout \u00e9tat de cause ; qu'en d\u00e9clarant irrecevable la question pr\u00e9judicielle pos\u00e9e par M. [B], en ce qu'elle n'\u00e9tait pas pos\u00e9e avant toute d\u00e9fense au fond, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 l'article 74 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "En toute hypoth\u00e8se",
        "2\u00b0) ALORS QUE l'article 67, paragraphe 2, TFUE ainsi que les articles 20 et 21 du r\u00e8glement (CE) n\u00b0 562/2006 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, du 15 mars 2006, \u00e9tablissant un code communautaire relatif au r\u00e9gime de franchissement des fronti\u00e8res par les personnes (code fronti\u00e8res Schengen), s'opposent \u00e0 une l\u00e9gislation nationale conf\u00e9rant aux autorit\u00e9s de police de l'Etat membre concern\u00e9 la comp\u00e9tence de contr\u00f4ler, uniquement dans une zone de 20 kilom\u00e8tres \u00e0 partir de la fronti\u00e8re terrestre de cet Etat avec les parties \u00e0 la convention d'application de l'accord de Schengen, du 14 juin 1985, entre les gouvernements des Etats de l'Union \u00e9conomique Benelux, de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne et de la R\u00e9publique fran\u00e7aise relatif \u00e0 la suppression graduelle des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res communes, sign\u00e9 \u00e0 Schengen (Luxembourg) le 19 juin 1990, l'identit\u00e9 de toute personne, ind\u00e9pendamment du comportement de celle-ci et des circonstances particuli\u00e8res \u00e9tablissant un risque d'atteinte \u00e0 l'ordre public, en vue de v\u00e9rifier le respect des obligations de d\u00e9tention, de port et de pr\u00e9sentation des titres et documents pr\u00e9vus par la loi, sans pr\u00e9voir l'encadrement n\u00e9cessaire de cette comp\u00e9tence garantissant que l'exercice pratique de ladite comp\u00e9tence ne puisse pas rev\u00eatir un effet \u00e9quivalent \u00e0 celui des v\u00e9rifications aux fronti\u00e8res ; que l'article 78-2, alin\u00e9a 9, du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale n'est assorti d'aucune disposition permettant de r\u00e9pondre \u00e0 ces exigences, en ce qu'il se borne \u00e0 affirmer le caract\u00e8re non syst\u00e9matique des contr\u00f4les sans pr\u00e9voir d'outil ou de garanties quant aux modalit\u00e9s des contr\u00f4les permettant de s'assurer que tel n'est effectivement pas le cas ; qu'en consid\u00e9rant toutefois que M. [B] ne d\u00e9montrait pas que les dispositions du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale en vigueur en France seraient incompatibles avec les dispositions du droit de l'Union et que le contr\u00f4le effectu\u00e9 en application de ces dispositions \u00e9tait r\u00e9gulier, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 l'article 67, paragraphe 2, du TFUE et les articles 20 et 21 du r\u00e8glement (CE) n\u00b0 562/2006 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, du 15 mars 2006, \u00e9tablissant un code communautaire relatif au r\u00e9gime de franchissement des fronti\u00e8res par les personnes (code fronti\u00e8res Schengen) ;",
        "3\u00b0) ALORS QUE l'article 67, paragraphe 2, TFUE ainsi que les articles 20 et 21 du r\u00e8glement (CE) n\u00b0 562/2006 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, du 15 mars 2006, \u00e9tablissant un code communautaire relatif au r\u00e9gime de franchissement des fronti\u00e8res par les personnes (code fronti\u00e8res Schengen), s'opposent \u00e0 une l\u00e9gislation nationale conf\u00e9rant aux autorit\u00e9s de police de l'Etat membre concern\u00e9 la comp\u00e9tence de contr\u00f4ler, uniquement dans une zone de 20 kilom\u00e8tres \u00e0 partir de la fronti\u00e8re terrestre de cet Etat avec les parties \u00e0 la convention d'application de l'accord de Schengen, du 14 juin 1985, entre les gouvernements des Etats de l'Union \u00e9conomique Benelux, de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne et de la R\u00e9publique fran\u00e7aise relatif \u00e0 la suppression graduelle des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res communes, sign\u00e9 \u00e0 Schengen (Luxembourg) le 19 juin 1990, l'identit\u00e9 de toute personne, ind\u00e9pendamment du comportement de celle-ci et des circonstances particuli\u00e8res \u00e9tablissant un risque d'atteinte \u00e0 l'ordre public, en vue de v\u00e9rifier le respect des obligations de d\u00e9tention, de port et de pr\u00e9sentation des titres et documents pr\u00e9vus par la loi, sans pr\u00e9voir l'encadrement n\u00e9cessaire de cette comp\u00e9tence garantissant que l'exercice pratique de ladite comp\u00e9tence ne puisse pas rev\u00eatir un effet \u00e9quivalent \u00e0 celui des v\u00e9rifications aux fronti\u00e8res ; que cette exigence exclut que les contr\u00f4les puissent \u00eatre effectu\u00e9s sur une dur\u00e9e trop longue, qui conduirait \u00e0 ce qu'ils aient un effet \u00e9quivalent \u00e0 celui des v\u00e9rifications aux fronti\u00e8res ; qu'en consid\u00e9rant toutefois que M. [B] ne d\u00e9montrait pas que les dispositions du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale en vigueur en France, permettant des contr\u00f4les sur une dur\u00e9e cons\u00e9cutive de douze heures, soit une journ\u00e9e enti\u00e8re, seraient incompatibles avec les dispositions du droit de l'Union et en l'appliquant pour juger le contr\u00f4le r\u00e9gulier, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 l'article 67, paragraphe 2, du TFUE et les articles 20 et 21 du r\u00e8glement (CE) n\u00b0 562/2006 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, du 15 mars 2006, \u00e9tablissant un code communautaire relatif au r\u00e9gime de franchissement des fronti\u00e8res par les personnes (code fronti\u00e8res Schengen) ensemble l'autorit\u00e9 absolue de la chose jug\u00e9e des d\u00e9cisions de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne ;",
        "4\u00b0) ALORS QUE l'article 67, paragraphe 2, TFUE ainsi que les articles 20 et 21 du r\u00e8glement (CE) n\u00b0 562/2006 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, du 15 mars 2006, \u00e9tablissant un code communautaire relatif au r\u00e9gime de franchissement des fronti\u00e8res par les personnes (code fronti\u00e8res Schengen), s'opposent \u00e0 une l\u00e9gislation nationale conf\u00e9rant aux autorit\u00e9s de police de l'Etat membre concern\u00e9 la comp\u00e9tence de contr\u00f4ler, uniquement dans une zone de 20 kilom\u00e8tres \u00e0 partir de la fronti\u00e8re terrestre de cet Etat avec les parties \u00e0 la convention d'application de l'accord de Schengen, du 14 juin 1985, entre les gouvernements des Etats de l'Union \u00e9conomique Benelux, de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne et de la R\u00e9publique fran\u00e7aise relatif \u00e0 la suppression graduelle des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res communes, sign\u00e9 \u00e0 Schengen (Luxembourg) le 19 juin 1990, l'identit\u00e9 de toute personne, ind\u00e9pendamment du comportement de celle-ci et des circonstances particuli\u00e8res \u00e9tablissant un risque d'atteinte \u00e0 l'ordre public, en vue de v\u00e9rifier le respect des obligations de d\u00e9tention, de port et de pr\u00e9sentation des titres et documents pr\u00e9vus par la loi, sans pr\u00e9voir l'encadrement n\u00e9cessaire de cette comp\u00e9tence garantissant que l'exercice pratique de ladite comp\u00e9tence ne puisse pas rev\u00eatir un effet \u00e9quivalent \u00e0 celui des v\u00e9rifications aux fronti\u00e8res ; que cette exigence exclut que les contr\u00f4les puissent \u00eatre effectu\u00e9s sur une dur\u00e9e qui pourrait \u00eatre quasi permanente, qui conduirait \u00e0 ce qu'ils aient un effet \u00e9quivalent \u00e0 celui des v\u00e9rifications aux fronti\u00e8res ; que l'article 78-2 alin\u00e9a 9 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ne r\u00e9pond pas \u00e0 ces exigences, en ce qu'il ne pr\u00e9voit pas d'intervalle minimal devant s\u00e9parer les op\u00e9rations de contr\u00f4le de douze heures cons\u00e9cutives, permettant ainsi un contr\u00f4le quasi-permanent \u00e9quivalent \u00e0 des v\u00e9rifications aux fronti\u00e8res ; qu'en consid\u00e9rant toutefois que M. [B] ne d\u00e9montrait pas que les dispositions du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale en vigueur en France seraient incompatibles avec les dispositions du droit de l'Union et en les appliquant pour juger le contr\u00f4le r\u00e9gulier, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 l'article 67, paragraphe 2, du TFUE et les articles 20 et 21 du r\u00e8glement (CE) n\u00b0 562/2006 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, du 15 mars 2006, \u00e9tablissant un code communautaire relatif au r\u00e9gime de franchissement des fronti\u00e8res par les personnes (code fronti\u00e8res Schengen) ensemble l'autorit\u00e9 absolue de la chose jug\u00e9e des d\u00e9cisions de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne ;",
        "En tout \u00e9tat de cause,",
        "5\u00b0) ALORS Qu'en se bornant \u00e0 affirmant que les contr\u00f4les ont \u00e9t\u00e9 al\u00e9atoires et non syst\u00e9matiques sans viser ni analyser les pi\u00e8ces sur lesquelles il s'est fond\u00e9 pour retenir une telle solution, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 l'article 455 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "6\u00b0) ALORS QU'en se bornant \u00e0 affirmer que le contr\u00f4le de M. [B] \u00e9tait r\u00e9gulier, sans r\u00e9pondre au moyen de M. [B] suivant lequel son contr\u00f4le \u00e9tait irr\u00e9gulier en ce que le proc\u00e8s-verbal de contr\u00f4le du 3 f\u00e9vrier 2020, produit par le minist\u00e8re public, mentionnait que ce contr\u00f4le \u00e9tait effectu\u00e9 sur le fondement \u00ab d'une note de service N\u00b0 17/2020 \u00e9manant de notre hi\u00e9rarchie en date du 23/12/2019, nous demandant de bien vouloir proc\u00e9der \u00e0 des op\u00e9rations ponctuelles de pr\u00e9vention et de recherche des infractions li\u00e9es \u00e0 la criminalit\u00e9 transfrontali\u00e8re (article 78-2 alin\u00e9a 9 du CPP - bande des 20 kms) \u00bb et qu'aucune note de service du 23 d\u00e9cembre 2019 ne figurait en proc\u00e9dure, quand figurait une note de service n\u00b0 17/2020 reprenant les termes m\u00eames du proc\u00e8s-verbal susvis\u00e9 et dat\u00e9e du 3 f\u00e9vrier 2020, date du contr\u00f4le, de sorte que le contr\u00f4le de Monsieur [B] \u00e9tait ill\u00e9gal, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 l'article 455 du code de proc\u00e9dure civile ;",
        "7\u00b0) ALORS QU'en affirmant que le contr\u00f4le de M. [B] \u00e9tait r\u00e9gulier, sans analyser, fut-ce sommairement, le proc\u00e8s-verbal de contr\u00f4le et la note de service invoqu\u00e9s par M. [B] au soutien de son argumentation, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 l'article 455 du code de proc\u00e9dure civile.",
        "SECOND MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e",
        "D'AVOIR d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9gulier le placement en r\u00e9tention de M. [B] ordonn\u00e9 la prolongation de la r\u00e9tention de M. [B], dans des locaux ne d\u00e9pendant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire, pour une dur\u00e9e de vingt-huit jours \u00e0 compter du 6 f\u00e9vrier 2020 \u00e0 16 h 20,",
        "ALORS QU'un \u00e9tranger ne peut \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention par l'autorit\u00e9 administrative dans des locaux ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire que sur le fondement et aux fins d'ex\u00e9cution de l'une des mesures d'\u00e9loignement pr\u00e9vues limitativement aux 1\u00b0 \u00e0 7\u00b0 de l'article L.561-2 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile dans sa version applicable en la cause ; que le juge judiciaire, saisi d'une requ\u00eate en contestation d'une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative, doit s'assurer de l'existence d'une mesure d'\u00e9loignement servant de fondement l\u00e9gal \u00e0 la r\u00e9tention ; qu'en ne relevant pas l'existence d'une telle mesure d'\u00e9loignement, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard des articles L. 551-1, L. 552-1, L. 561-2 et R. 552-10-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile dans leurs versions applicables en la cause, ensemble l'article 5 de la convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales."
    ]
}