{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "CF",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 15 juin 2022",
        "Rejet",
        "M. CHAUVIN, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 517 F-B",
        "Pourvoi n\u00b0 T 20-22.889",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, DU 15 JUIN 2022",
        "Le pr\u00e9fet de Sa\u00f4ne-et-Loire, domicili\u00e9 [Adresse 2], a form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 T 20-22.889 contre l'ordonnance rendue le 20 octobre 2020 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Toulouse, dans le litige l'opposant \u00e0 M. [N] [O], domicili\u00e9 chez Mme [C] [G], [Adresse 1], d\u00e9fendeur \u00e0 la cassation.",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, les deux moyens de cassation annex\u00e9s au pr\u00e9sent arr\u00eat.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Marlange et de La Burgade, avocat du pr\u00e9fet de Sa\u00f4ne-et-Loire, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 10 mai 2022 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Chauvin, pr\u00e9sident, Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Duval-Arnould, conseiller doyen, et Mme Tinchon, greffier de chambre,",
        "la premi\u00e8re chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel (Toulouse, 20 octobre 2020) et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, le 14 octobre 2020, M. [O], de nationalit\u00e9 turque, en situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative, en ex\u00e9cution d'un arr\u00eat\u00e9 du 12 ao\u00fbt 2019 pris par le pr\u00e9fet et pronon\u00e7ant une obligation de quitter ce territoire et une interdiction d'y retourner pendant un an.",
        "2. Le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a \u00e9t\u00e9 saisi, le 15 octobre 2020, par le pr\u00e9fet, d'une demande de prolongation de la mesure sur le fondement de l'article L. 552-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (CESEDA) et, le 16 octobre 2020, par M. [O] d'une contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention sur le fondement de l'article L. 512-1, III, du m\u00eame code."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen des moyens",
        "Sur le premier moyen",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "3. Le pr\u00e9fet fait grief \u00e0 l'ordonnance de d\u00e9cider de la remise en libert\u00e9 de M. [O], alors :",
        "\u00ab 1\u00b0/ que l'\u00e9tranger qui ne pr\u00e9sente pas de garanties de repr\u00e9sentation effectives propres \u00e0 pr\u00e9venir le risque qu'il se soustraie \u00e0 une obligation de quitter sans d\u00e9lai le territoire fran\u00e7ais, peut \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention par l'autorit\u00e9 administrative dans des locaux ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire, pour une dur\u00e9e de quarante-huit heures, en prenant en compte son \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 et tout handicap, d\u00e8s lors, entre autres cas, qu'il doit \u00eatre reconduit d'office \u00e0 la fronti\u00e8re en ex\u00e9cution d'une interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais, nonobstant le fait que l'int\u00e9ress\u00e9 n'ait pas satisfait \u00e0 l'obligation de quitter le territoire dont il \u00e9tait par ailleurs l'objet ; qu'en retenant, pour dire que l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention visant M. [O] ne serait pas l\u00e9galement fond\u00e9 et pour ordonner sa remise en libert\u00e9, que l'arr\u00eat\u00e9 portant obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9 \"plus d'un an avant l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention\", le conseiller d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Toulouse a viol\u00e9 les articles L. 551-1 et L. 561-2, I, 6\u00b0 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "2\u00b0/ qu'il ressort des mentions de l'ordonnance attaqu\u00e9e que, devant la cour d'appel, le pr\u00e9fet de Sa\u00f4ne-et-Loire soutenait que l'interdiction de retour d'un an que comportait l'arr\u00eat\u00e9 du 12 ao\u00fbt 2019 permettait de fonder le placement en r\u00e9tention sans limitation dans le temps, d\u00e8s lors que la personne en cause n'avait jamais quitt\u00e9 le territoire national ; qu'en se bornant \u00e0 appr\u00e9cier les conditions de l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention au seul regard du d\u00e9lai d'un an \u00e9coul\u00e9 depuis l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais, sans r\u00e9pondre au moyen op\u00e9rant invoqu\u00e9 par le pr\u00e9fet de Sa\u00f4ne-et-Loire et tir\u00e9 de l'existence d'une interdiction de retour, le conseiller d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Toulouse a viol\u00e9 l'article 455 du code de proc\u00e9dure civile. \u00bb"
    ],
    "decision-3": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "4. Selon les articles L. 551-1, I, et L. 561-2, I, 5\u00b0, du CESEDA, dans leur r\u00e9daction issue de la loi n\u00b0 2018-187 du 20 mars 2018, l'\u00e9tranger qui fait l'objet d'une d\u00e9cision portant obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais, prise moins d'un an auparavant, pour laquelle le d\u00e9lai de d\u00e9part volontaire est expir\u00e9 ou n'a pas \u00e9t\u00e9 accord\u00e9, et qui ne pr\u00e9sente pas de garanties de repr\u00e9sentation effectives propres \u00e0 pr\u00e9venir un risque de soustraction \u00e0 l'ex\u00e9cution de la d\u00e9cision d'\u00e9loignement peut \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative.",
        "5. Selon les articles L. 551-1, I, et L. 561-2, I, 6\u00b0, dans leur r\u00e9daction issue de la m\u00eame loi, l'\u00e9tranger qui doit \u00eatre reconduit d'office \u00e0 la fronti\u00e8re en ex\u00e9cution d'une interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais et qui ne pr\u00e9sente pas les garanties pr\u00e9c\u00e9demment \u00e9nonc\u00e9es peut \u00e9galement \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative.",
        "6. Il r\u00e9sulte de la jurisprudence de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne, (CJUE, 26 juillet 2017, C-225/16, Ouhrami, point 49), que, jusqu'au moment de l'ex\u00e9cution volontaire ou forc\u00e9e de l'obligation de retour et, par cons\u00e9quent, du retour effectif de l'int\u00e9ress\u00e9 dans son pays d'origine, un pays de transit ou un autre pays tiers, au sens de l'article 3, point 3, de la directive 2008/115 du 16 d\u00e9cembre 2008, le s\u00e9jour irr\u00e9gulier de l'int\u00e9ress\u00e9 est r\u00e9gi par la d\u00e9cision de retour et non pas par l'interdiction d'entr\u00e9e, laquelle ne produit ses effets qu'\u00e0 partir de ce moment, en interdisant \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9, pendant une certaine p\u00e9riode apr\u00e8s son retour, d'entrer et de s\u00e9journer de nouveau sur le territoire des \u00c9tats membres.",
        "7. Ayant relev\u00e9 que M. [O] avait fait l'objet d'une d\u00e9cision portant obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais prise plus d'un an auparavant et que l'obligation de d\u00e9part n'avait pas \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9e ce qui excluait toute m\u00e9connaissance par celui-ci d'une interdiction de retour, le premier pr\u00e9sident, qui n'avait pas \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 un moyen inop\u00e9rant, en a d\u00e9duit \u00e0 bon droit que l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention \u00e9tait irr\u00e9gulier.",
        "8. Le moyen n'est donc pas fond\u00e9."
    ],
    "decision-4": [
        "Sur le second moyen",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "9. Le pr\u00e9fet fait le m\u00eame grief \u00e0 l'ordonnance, alors \u00ab que l'\u00e9tranger qui ne pr\u00e9sente pas de garanties de repr\u00e9sentation effectives propres \u00e0 pr\u00e9venir le risque qu'il se soustraie \u00e0 une obligation de quitter sans d\u00e9lai le territoire fran\u00e7ais, peut \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention par l'autorit\u00e9 administrative dans des locaux ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire, pour une dur\u00e9e de quarante-huit heures, en prenant en compte son \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 et tout handicap, d\u00e8s lors, entre autres cas, qu'il fait l'objet d'une obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais prise moins d'un an auparavant ; que le d\u00e9lai d'un an court \u00e0 compter de la date \u00e0 laquelle l'obligation de quitter le territoire, si elle a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e, est devenue d\u00e9finitive et peut faire l'objet d'une ex\u00e9cution d'office ; qu'en jugeant, pour ordonner la remise en libert\u00e9 de M. [O], que l'arr\u00eat\u00e9 portant obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais aurait \u00e9t\u00e9 pris plus d'un an avant l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention, quand il \u00e9tait constant et non contest\u00e9 que cet arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral du 12 ao\u00fbt 2019 portant obligation de quitter le territoire sans d\u00e9lai avec interdiction de retour d'un an, avait \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 devant le tribunal administratif de Dijon, le conseiller d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Toulouse a viol\u00e9 les articles L. 551-1, I et L. 561-1, I, 6\u00b0 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour de \u00e9trangers et du droit d'asile, ensemble l'article L. 512-3, alin\u00e9a 2, du m\u00eame code. \u00bb"
    ],
    "decision-5": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "10. S'il r\u00e9sulte de l'article L. 512-3, alin\u00e9a 2, du CESEDA, dans sa r\u00e9daction issue de la loi n\u00b0 2011-672 du 16 juin 2011, que l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais ne peut faire l'objet d'une ex\u00e9cution d'office avant que le tribunal administratif, saisi d'un recours form\u00e9 contre celle-ci, n'ait statu\u00e9, il ne s'en d\u00e9duit pas qu'un tel recours ait pour effet de prolonger le d\u00e9lai d'un an, pr\u00e9vu \u00e0 l'article L. 561-2, I, 5\u00b0, pr\u00e9cit\u00e9, lequel court \u00e0 compter de la d\u00e9cision portant obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais et au terme duquel cette obligation ne peut plus fonder une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention.",
        "11. Le moyen n'est donc pas fond\u00e9."
    ],
    "decision-6": [
        "PAR CES MOTIFS, la Cour :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "En application de l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du quinze juin deux mille vingt-deux."
    ],
    "decision-7": [
        "MOYENS ANNEXES au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyens produits par la SCP Marlange et de La Burgade, avocat aux Conseils, pour le pr\u00e9fet de Sa\u00f4ne-et-Loire",
        "PREMIER MOYEN DE CASSATION",
        "Le pr\u00e9fet de Sa\u00f4ne-et-Loire reproche \u00e0 l'ordonnance infirmative attaqu\u00e9e D'AVOIR ordonn\u00e9 la remise en libert\u00e9 de M. [O] ;",
        "ALORS QUE 1\u00b0), l'\u00e9tranger qui ne pr\u00e9sente pas de garanties de repr\u00e9sentation effectives propres \u00e0 pr\u00e9venir le risque qu'il se soustraie \u00e0 une obligation de quitter sans d\u00e9lai le territoire fran\u00e7ais, peut \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention par l'autorit\u00e9 administrative dans des locaux ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire, pour une dur\u00e9e de quarante-huit heures, en prenant en compte son \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 et tout handicap, d\u00e8s lors, entre autres cas, qu'il doit \u00eatre reconduit d'office \u00e0 la fronti\u00e8re en ex\u00e9cution d'une interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais, nonobstant le fait que l'int\u00e9ress\u00e9 n'ait pas satisfait \u00e0 l'obligation de quitter le territoire dont il \u00e9tait par ailleurs l'objet ; qu'en retenant, pour dire que l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention visant M. [O] ne serait pas l\u00e9galement fond\u00e9 et pour ordonner sa remise en libert\u00e9, que l'arr\u00eat\u00e9 portant obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9 \u00ab plus d'un an avant l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention \u00bb (ordonnance attaqu\u00e9e, p. 3, \u00a7. 4), le conseiller d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Toulouse a viol\u00e9 les articles L. 551-1 et L. 561-2, I, 6\u00b0 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "ALORS QUE 2\u00b0), il ressort des mentions de l'ordonnance attaqu\u00e9e que, devant la cour d'appel, le pr\u00e9fet de Sa\u00f4ne-et-Loire soutenait que l'interdiction de retour d'un an que comportait l'arr\u00eat\u00e9 du 12 ao\u00fbt 2019 permettait de fonder le placement en r\u00e9tention sans limitation dans le temps, d\u00e8s lors que la personne en cause n'avait jamais quitt\u00e9 le territoire national (cf. ordonnance attaqu\u00e9e, p. 2, \u00a7. 8) ; qu'en se bornant \u00e0 appr\u00e9cier les conditions de l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention au seul regard du d\u00e9lai d'un an \u00e9coul\u00e9 depuis l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais, sans r\u00e9pondre au moyen op\u00e9rant invoqu\u00e9 par le pr\u00e9fet de Sa\u00f4ne-et-Loire et tir\u00e9 de l'existence d'une interdiction de retour, le conseiller d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Toulouse a viol\u00e9 l'article 455 du code de proc\u00e9dure civile.",
        "SECOND MOYEN DE CASSATION",
        "Le pr\u00e9fet de Sa\u00f4ne-et-Loire reproche \u00e0 l'ordonnance infirmative attaqu\u00e9e D'AVOIR ordonn\u00e9 la remise en libert\u00e9 de M. [O] ;",
        "ALORS QUE l'\u00e9tranger qui ne pr\u00e9sente pas de garanties de repr\u00e9sentation effectives propres \u00e0 pr\u00e9venir le risque qu'il se soustraie \u00e0 une obligation de quitter sans d\u00e9lai le territoire fran\u00e7ais, peut \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention par l'autorit\u00e9 administrative dans des locaux ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire, pour une dur\u00e9e de quarante-huit heures, en prenant en compte son \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 et tout handicap, d\u00e8s lors, entre autres cas, qu'il fait l'objet d'une obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais prise moins d'un an auparavant ; que le d\u00e9lai d'un an court \u00e0 compter de la date \u00e0 laquelle l'obligation de quitter le territoire, si elle a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e, est devenue d\u00e9finitive et peut faire l'objet d'une ex\u00e9cution d'office ; qu'en jugeant, pour ordonner la remise en libert\u00e9 de M. [O], que l'arr\u00eat\u00e9 portant obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais aurait \u00e9t\u00e9 pris plus d'un an avant l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention (cf. ordonnance attaqu\u00e9e, p. 3, \u00a7 4), quand il \u00e9tait constant et non contest\u00e9 que cet arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral du 12 ao\u00fbt 2019 portant obligation de quitter le territoire sans d\u00e9lai avec interdiction de retour d'un an, avait \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 devant le tribunal administratif de Dijon, le conseiller d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Toulouse a viol\u00e9 les articles L. 551-1, I et L. 561-1, I, 6\u00b0 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour de \u00e9trangers et du droit d'asile, ensemble l'article L. 512-3, alin\u00e9a 2 du m\u00eame code."
    ]
}