{
    "decision-0": [
        "CIV. 2",
        "LM",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 23 juin 2022",
        "Cassation partielle",
        "M. PIREYRE, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 690 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 V 20-23.213",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. [V].",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 15 octobre 2020.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, DEUXI\u00c8ME CHAMBRE CIVILE, DU 23 JUIN 2022",
        "M. [P] [V], domicili\u00e9 [Adresse 2], a form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 V 20-23.213 contre l'arr\u00eat n\u00b0 RG : 19/01454 rendu le 14 novembre 2019 par la cour d'appel de Versailles (5e chambre), dans le litige l'opposant \u00e0 la caisse d'allocations familiales des Hauts-de-Seine, dont le si\u00e8ge est [Adresse 1], d\u00e9fenderesse \u00e0 la cassation.",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Dudit, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SARL Delvolv\u00e9 et Trichet, avocat de M. [V], de la SCP Gatineau, Fattaccini et Rebeyrol, avocat de la caisse d'allocations familiales des Hauts-de-Seine, et l'avis de M. Halem, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 17 mai 2022 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Pireyre, pr\u00e9sident, Mme Dudit, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Taillandier-Thomas, conseiller doyen, et Mme Aubagna, greffier de chambre,",
        "la deuxi\u00e8me chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Selon l'arr\u00eat attaqu\u00e9 (Versailles, 14 novembre 2019), M. [V] (l'allocataire), entr\u00e9 irr\u00e9guli\u00e8rement sur le territoire fran\u00e7ais avec sa femme et ses deux enfants mineurs en 2008, est titulaire, depuis 2014, d'une carte de s\u00e9jour temporaire portant la mention \u00ab vie priv\u00e9e et familiale \u00bb, d\u00e9livr\u00e9e sur le fondement de l'article L. 313-11, 7\u00b0, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile.",
        "2. La caisse d'allocations familiales des Hauts-de-Seine (la caisse) lui ayant refus\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales pour ses deux enfants n\u00e9s hors du territoire national, l'allocataire a saisi d'un recours une juridiction de s\u00e9curit\u00e9 sociale."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen du moyen",
        "Sur le moyen, pris en sa premi\u00e8re branche",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "3. L'allocataire fait grief \u00e0 l'arr\u00eat de le d\u00e9bouter de sa demande, alors \u00ab que selon l'article 60 du d\u00e9cret n\u00b0 2000-395 du 2 mai 2001 portant publication de l'accord de partenariat et de coop\u00e9ration entre les communaut\u00e9s europ\u00e9ennes et leurs \u00e9tats membres, d'une part, et la R\u00e9publique d'Arm\u00e9nie, d'autre part, fait \u00e0 Luxembourg le 22 avril 1996, \u00ab dans le domaine de la sant\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9, les parties d\u00e9veloppent leur coop\u00e9ration dans le but d'am\u00e9liorer le niveau de protection de la sant\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9 des travailleurs \u00bb ; que, selon le m\u00eame texte, \u00ab les parties accordent une attention particuli\u00e8re \u00e0 la coop\u00e9ration dans le domaine de la protection sociale \u00bb ; qu'il r\u00e9sulte ainsi dudit accord de partenariat et de coop\u00e9ration que les ressortissants arm\u00e9niens r\u00e9sidant r\u00e9guli\u00e8rement en France avec ses enfants peuvent pr\u00e9tendre au b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales dans les m\u00eames conditions que les ressortissants fran\u00e7ais ; qu'en d\u00e9cidant le contraire, la cour d'appel a viol\u00e9 le texte susvis\u00e9, ensemble l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale en ses r\u00e9dactions successivement applicables issues de la loi n\u00b0 2011-672 du 16 juin 2011, de la loi n\u00b0 2016-274 du 7 mars 2016 et de la loi n\u00b0 2018-778 du 10 septembre 2018, et l'article D. 512-2 du m\u00eame code en sa r\u00e9daction applicable issue du d\u00e9cret n\u00b0 2009-331 du 25 mars 2009. \u00bb"
    ],
    "decision-3": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "4. Aux termes de l'article 60, 3, de l'accord de partenariat et de coop\u00e9ration entre les Communaut\u00e9s europ\u00e9ennes et leurs \u00c9tats membres, d'une part, et la R\u00e9publique d'Arm\u00e9nie, d'autre part, du 22 avril 1996, publi\u00e9 par d\u00e9cret n\u00b0 2001-395 du 2 mai 2001, les parties accordent une attention particuli\u00e8re \u00e0 la coop\u00e9ration dans le domaine de la protection sociale, notamment \u00e0 la coop\u00e9ration en mati\u00e8re de planification et de mise en oeuvre des r\u00e9formes de protection sociale dans la R\u00e9publique d'Arm\u00e9nie.",
        "5. Cette disposition, qui n'impose aucune \u00e9galit\u00e9 de traitement entre les ressortissants des Communaut\u00e9s europ\u00e9ennes et les ressortissants arm\u00e9niens r\u00e9sidant r\u00e9guli\u00e8rement dans l'un des \u00c9tats membres, ne saurait faire \u00e9chec \u00e0 l'application des dispositions des articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale.",
        "6. Le moyen n'est, d\u00e8s lors, pas fond\u00e9."
    ],
    "decision-4": [
        "Mais sur le moyen, pris en sa seconde branche",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "7. L'allocataire fait le m\u00eame grief \u00e0 l'arr\u00eat, alors \u00ab que l'allocataire, qui s'est appropri\u00e9 les motifs du jugement entrepris en sollicitant sa confirmation, soutenait ainsi qu'il devait b\u00e9n\u00e9ficier de l'\u00e9galit\u00e9 de traitement avec les ressortissants de l'\u00c9tat membre o\u00f9 il r\u00e9sidait en ce qui concerne les branches de la s\u00e9curit\u00e9 sociale en vertu des dispositions des articles 3 et 12 de la directive 2011/98/UE du Parlement europ\u00e9en et du conseil du 13 d\u00e9cembre 2011 d\u00e8s lors qu'il disposait d'une carte de s\u00e9jour temporaire pour une dur\u00e9e d'un an, r\u00e9guli\u00e8rement renouvel\u00e9e, qui l'autorisait \u00e0 travailler et qu'il justifiait d'un emploi salari\u00e9 ; que pour s'\u00eatre abstenue de r\u00e9futer ces conclusions d\u00e9terminantes de l'issue du litige, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 455 et 954, alin\u00e9a 6, du code de proc\u00e9dure civile. \u00bb"
    ],
    "decision-5": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "Vu l'article 455 du code de proc\u00e9dure civile :",
        "8. Selon ce texte, tout jugement doit \u00eatre motiv\u00e9. Le d\u00e9faut de r\u00e9ponse aux conclusions constitue un d\u00e9faut de motifs.",
        "9. Pour d\u00e9bouter l'allocataire, l'arr\u00eat retient essentiellement que les dispositions des articles L. 512-2 et D. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ne portent atteinte ni \u00e0 la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales, ni \u00e0 la Convention internationale des droits de l'enfant. Il en d\u00e9duit que l'allocataire, qui ne produit pas les documents requis pour \u00e9tablir la r\u00e9gularit\u00e9 de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour de ses enfants, ne peut pr\u00e9tendre au b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales.",
        "10. En statuant ainsi, sans r\u00e9pondre aux conclusions de l'allocataire, qui se pr\u00e9valait express\u00e9ment de la directive 2011/98/UE, \u00e9tablissant une proc\u00e9dure de demande unique en vue de la d\u00e9livrance d'un permis unique autorisant les ressortissants de pays tiers \u00e0 r\u00e9sider et \u00e0 travailler sur le territoire d'un \u00c9tat membre et \u00e9tablissant un socle commun de droits pour les travailleurs issus de pays tiers qui r\u00e9sident l\u00e9galement dans un \u00c9tat membre, la cour d'appel n'a pas satisfait aux exigences du texte susvis\u00e9."
    ],
    "decision-6": [
        "PAR CES MOTIFS, la Cour :",
        "CASSE ET ANNULE, sauf en ce qu'il ordonne la jonction des proc\u00e9dures RG 19/01454 et RG 19/01693 sous la seule r\u00e9f\u00e9rence RG 19/01454, l'arr\u00eat rendu le 14 novembre 2019, entre les parties, par la cour d'appel de Versailles ;",
        "Remet, sauf sur ce point, l'affaire et les parties dans l'\u00e9tat o\u00f9 elles se trouvaient avant cet arr\u00eat et les renvoie devant la cour d'appel de Versailles, autrement compos\u00e9e ;",
        "Condamne la caisse primaire d'assurance maladie des Hauts-de-Seine aux d\u00e9pens ;",
        "En application de l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande form\u00e9e par la caisse primaire d'assurance maladie des Hauts-de-Seine et la condamne \u00e0 payer \u00e0 la SCP Delvolv\u00e9 et Trichet la somme de 3 000 euros ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'arr\u00eat partiellement cass\u00e9 ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, deuxi\u00e8me chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du vingt-trois juin deux mille vingt-deux."
    ],
    "decision-7": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SARL Delvolv\u00e9 et Trichet, avocat aux Conseils, pour M. [V]",
        "M. [P] [V] fait grief \u00e0 l'arr\u00eat infirmatif attaqu\u00e9 d'avoir confirm\u00e9 la d\u00e9cision de la caisse d'allocations familiales des Hauts-de-Seine en ce qu'elle l'avait d\u00e9bout\u00e9 de sa demande de versement des prestations familiales pour ses enfants [E] et [J] [V],",
        "1\u00b0) Alors que selon l'article 60 du d\u00e9cret n\u00b0 2000-395 du 2 mai 2001 portant publication de l'accord de partenariat et de coop\u00e9ration entre les communaut\u00e9s europ\u00e9ennes et leurs \u00e9tats membres, d'une part, et la r\u00e9publique d'Arm\u00e9nie, d'autre part, fait \u00e0 Luxembourg le 22 avril 1996, \u00ab dans le domaine de la sant\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9, les parties d\u00e9veloppent leur coop\u00e9ration dans le but d'am\u00e9liorer le niveau de protection de la sant\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9 des travailleurs \u00bb ; que, selon le m\u00eame texte, \u00ab les parties accordent une attention particuli\u00e8re \u00e0 la coop\u00e9ration dans le domaine de la protection sociale \u00bb ; qu'il r\u00e9sulte ainsi dudit accord de partenariat et de coop\u00e9ration que les ressortissants arm\u00e9niens r\u00e9sidant r\u00e9guli\u00e8rement en France avec ses enfants peuvent pr\u00e9tendre au b\u00e9n\u00e9fice des prestations familiales dans les m\u00eames conditions que les ressortissants fran\u00e7ais ; qu'en d\u00e9cidant le contraire, la cour d'appel a viol\u00e9 le texte susvis\u00e9, ensemble l'article L. 512-2 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale en ses r\u00e9dactions successivement applicables issues de la loi n\u00b0 2011-672 du 16 juin 2011, de la loi n\u00b0 2016-274 du 7 mars 2016 et de la loi n\u00b0 2018-778 du 10 septembre 2018, et l'article D. 512-2 du m\u00eame code en sa r\u00e9daction applicable issue du d\u00e9cret n\u00b0 2009-331 du 25 mars 2009,",
        "2\u00b0) Alors, subsidiairement, que M. [V], qui s'est appropri\u00e9 les motifs du jugement entrepris en sollicitant sa confirmation (cf. conclusions d'appel p. 2 \u00a7 dernier), soutenait ainsi qu'il devait b\u00e9n\u00e9ficier de l'\u00e9galit\u00e9 de traitement avec les ressortissants de l'\u00c9tat membre o\u00f9 il r\u00e9sidait en ce qui concerne les branches de la s\u00e9curit\u00e9 sociale en vertu des dispositions des articles 3 et 12 de la directive 2011/98/UE du Parlement europ\u00e9en et du conseil du 13 d\u00e9cembre 2011 d\u00e8s lors qu'il disposait d'une carte de s\u00e9jour temporaire pour une dur\u00e9e d'un an, r\u00e9guli\u00e8rement renouvel\u00e9e, qui l'autorisait \u00e0 travailler et qu'il justifiait d'un emploi salari\u00e9 (cf. jugement entrepris pp. 6 et 7) ; que pour s'\u00eatre abstenue de r\u00e9futer ces conclusions d\u00e9terminantes de l'issue du litige, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 455 et 954 alin\u00e9a 6 du code de proc\u00e9dure civile."
    ]
}