{
    "decision-0": [
        "N\u00b0 N 21-84.321 F-B",
        "N\u00b0 01007",
        "GM",
        "29 JUIN 2022",
        "REJET",
        "M. DE LAROSI\u00c8RE DE CHAMPFEU conseiller le plus ancien faisant fonction de pr\u00e9sident,",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "________________________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CRIMINELLE,",
        "DU 29 JUIN 2022",
        "M. [D] [W] a form\u00e9 un pourvoi contre l'arr\u00eat de la cour d'appel de Paris, chambre 2-8, en date du 30 juin 2021,qui, pour entr\u00e9e non autoris\u00e9e, malgr\u00e9 interdiction judiciaire sur le territoire fran\u00e7ais et soustraction \u00e0 une mesure de refus d'entr\u00e9e en France, l'a condamn\u00e9 \u00e0 trois mois d'emprisonnement.",
        "Des m\u00e9moires ampliatif et personnel ont \u00e9t\u00e9 produits.",
        "Sur le rapport de Mme Issenjou, conseiller, les observations de la SARL Matuchansky, Poupot et Valdeli\u00e8vre, avocat de M. [D] [X], et les conclusions de Mme Bellone, avocat g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendaire, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 15 juin 2022 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. de Larosi\u00e8re de Champfeu, conseiller le plus ancien faisant fonction de pr\u00e9sident en remplacement du pr\u00e9sident emp\u00each\u00e9, Mme Issenjou, conseiller rapporteur, Mme Leprieur, conseiller de la chambre, et M. Mar\u00e9ville, greffier de chambre,",
        "la chambre criminelle de la Cour de cassation, compos\u00e9e en application de l'article 567-1-1 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Il r\u00e9sulte de l'arr\u00eat attaqu\u00e9 et des pi\u00e8ces de proc\u00e9dure ce qui suit.",
        "2. Le 24 mars 2021, les services de police charg\u00e9s du contr\u00f4le aux fronti\u00e8res \u00e0 l'a\u00e9roport de [2] ont contr\u00f4l\u00e9 un passager en provenance d'Istanbul, qui a pr\u00e9sent\u00e9 un passeport alg\u00e9rien, au nom de M. [D] [W].",
        "3. Il est apparu que l'int\u00e9ress\u00e9 faisait l'objet d'une interdiction judiciaire du territoire fran\u00e7ais jusqu'au 9 septembre 2023, ordonn\u00e9e par la cour d'appel de Versailles, suivant arr\u00eat en date du 26 juin 2019. M. [W] a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en zone d'attente pour une dur\u00e9e de quatre-vingt seize heures, d\u00e9lai prolong\u00e9 pour huit jours par d\u00e9cision du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention en date du 28 mars 2021.",
        "4. Il a refus\u00e9 d'embarquer sur un vol devant le ramener \u00e0 Istanbul. Il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue le 4 avril 2021 \u00e0 11 heures 25.",
        "5. Le tribunal correctionnel de Bobigny, par jugement du 6 avril 2021, a rejet\u00e9 l'exception de nullit\u00e9 soulev\u00e9e par son avocat. Il a d\u00e9clar\u00e9 M. [W] coupable des infractions susvis\u00e9es, l'a condamn\u00e9 \u00e0 trois mois d'emprisonnement, a ordonn\u00e9 son placement en d\u00e9tention et d\u00e9cern\u00e9 mandat de d\u00e9p\u00f4t \u00e0 son encontre.",
        "6. Le pr\u00e9venu et le minist\u00e8re public ont relev\u00e9 appel."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen des moyens",
        "Sur les troisi\u00e8me et quatri\u00e8me moyens du m\u00e9moire personnel"
    ],
    "decision-3": [
        "7. Ils ne sont pas de nature \u00e0 permettre l'admission du pourvoi au sens de l'article 567-1-1 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale."
    ],
    "decision-4": [
        "Sur le premier moyen du m\u00e9moire ampliatif et le premier moyen du m\u00e9moire personnel",
        "Enonc\u00e9 des moyens",
        "8. Le moyen critique l'arr\u00eat attaqu\u00e9 en ce qu'il a rejet\u00e9 l'exception de nullit\u00e9 soulev\u00e9e par lui, prise de l'irr\u00e9gularit\u00e9 de sa garde \u00e0 vue, et a d\u00e9clar\u00e9 M. [W] coupable des faits de p\u00e9n\u00e9tration non autoris\u00e9e sur le territoire national apr\u00e8s interdiction judiciaire du territoire, commis le 4 avril 2021 \u00e0 Roissy, et soustraction \u00e0 l'ex\u00e9cution d'une mesure de refus d'entr\u00e9e en France, commis le 4 avril 2021 \u00e0 Roissy, l'a condamn\u00e9 \u00e0 un emprisonnement d\u00e9lictuel de trois mois, a ordonn\u00e9 son placement en d\u00e9tention, a d\u00e9cern\u00e9 mandat de d\u00e9p\u00f4t \u00e0 son encontre, a ordonn\u00e9 son arrestation, a dit que tout am\u00e9nagement de la peine de trois mois d'emprisonnement ferme inflig\u00e9e en r\u00e9pression \u00e9tait devenu sans objet et a ordonn\u00e9 le maintien en d\u00e9tention de ce dernier, alors \u00ab que la garde \u00e0 vue ne peut \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e qu'\u00e0 l'\u00e9gard d'une personne \u00e0 l'encontre de laquelle il existe une ou plusieurs raisons plausibles de soup\u00e7onner qu'elle a commis ou tent\u00e9 de commettre un crime ou un d\u00e9lit puni d'une peine d'emprisonnement ; qu'en vertu de la directive n\u00b0 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 d\u00e9cembre 2008, notamment ses articles 8, 15 et 16, telle qu'interpr\u00e9t\u00e9e par la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne, les infractions, passibles de peines d'emprisonnement, de p\u00e9n\u00e9tration non autoris\u00e9e sur le territoire national apr\u00e8s interdiction judiciaire du territoire et de soustraction \u00e0 l'ex\u00e9cution d'une mesure de refus d'entr\u00e9e en France, ne sont pas punissables lorsque l'\u00e9tranger, non dispos\u00e9 \u00e0 quitter le territoire national volontairement, soit n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9alablement soumis \u00e0 l'une des mesures coercitives pr\u00e9vues \u00e0 l'article 8 de cette directive, soit a d\u00e9j\u00e0 fait l'objet d'un placement en r\u00e9tention mais n'a pas vu expirer la dur\u00e9e maximale de cette mesure, peu important que l'\u00e9tranger exprim\u00e2t de mani\u00e8re constante son refus de la mesure d'\u00e9loignement ; que la cour d'appel a refus\u00e9 d'accueillir l'exception de nullit\u00e9 soulev\u00e9e par M. [X] et tir\u00e9e de ce que la mesure de garde \u00e0 vue dont il avait fait l'objet, d\u00e9cid\u00e9e pour les deux seules infractions susmentionn\u00e9es, \u00e9tait entach\u00e9e d'irr\u00e9gularit\u00e9, pour la circonstance que l'int\u00e9ress\u00e9 avait, d'une part, \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en zone d'attente, d'autre part, exprim\u00e9 de mani\u00e8re constante son refus d'\u00eatre \u00e9loign\u00e9 du territoire ; qu'en statuant ainsi quand l'opposition exprim\u00e9e par l'int\u00e9ress\u00e9 \u00e9tait \u00e0 ce stade indiff\u00e9rente, que le placement en zone d'attente \u00e9tait une mesure, \u00e0 la supposer coercitive, insuffisante et qu'il avait surtout \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 que la proc\u00e9dure d'\u00e9loignement n'avait pas \u00e9t\u00e9 men\u00e9e jusqu'\u00e0 son terme, d'o\u00f9 il r\u00e9sultait que les infractions que M. [X] \u00e9tait soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir commises n'\u00e9taient pas punissables et que la garde \u00e0 vue \u00e9tait, partant, irr\u00e9guli\u00e8re, la cour d'appel a viol\u00e9 l'article 62-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, ensemble les articles L. 624-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, dans sa r\u00e9daction applicable \u00e0 l'esp\u00e8ce, ant\u00e9rieure \u00e0 celle issue de l'ordonnance n\u00b0 2020-1733 du 16 d\u00e9cembre 2020, et les articles 8, 15 et 16 de la directive n\u00b0 2008/115/CE du 16 d\u00e9cembre 2008. \u00bb",
        "9. Le moyen du m\u00e9moire personnel critique l'arr\u00eat attaqu\u00e9 en ce qu'il a confirm\u00e9 le jugement et \u00e9cart\u00e9 l'exception de nullit\u00e9 tenant \u00e0 l'irr\u00e9gularit\u00e9 de la garde \u00e0 vue en violation des articles 8 de la directive n\u00b0 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 d\u00e9cembre 2018, L. 824-11 anciennement L. 624-1-1, alin\u00e9a 2, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (CESEDA) et 62-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale alors qu'il r\u00e9sulte des deux premiers textes susvis\u00e9s que l'infraction de p\u00e9n\u00e9tration non autoris\u00e9e sur le territoire fran\u00e7ais par un \u00e9tranger ayant fait l'objet d'une interdiction judiciaire du territoire fran\u00e7ais ne peut \u00eatre constitu\u00e9e que si cet \u00e9tranger a fait l'objet d'une mesure r\u00e9guli\u00e8re de maintien en zone d'attente ayant pris fin sans qu'il ait pu \u00eatre proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 son \u00e9loignement, de sorte que cette infraction ne peut \u00eatre caract\u00e9ris\u00e9e que lorsque l'administration a mis en \u009cuvre des mesures de contrainte dont elle disposait pour ex\u00e9cuter la mesure portant refus d'entr\u00e9e sur le territoire fran\u00e7ais et que l'\u00e9tranger qu'elle concerne s'est oppos\u00e9 \u00e0 son d\u00e9part."
    ],
    "decision-5": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "10. Les moyens sont r\u00e9unis.",
        "11. L'article L. 824-11 du CESEDA, anciennement L. 624-1-1, punit le fait, pour un \u00e9tranger, faisant l'objet d'une interdiction administrative du territoire, d'une interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais, d'une d\u00e9cision d'expulsion ou d'une peine d'interdiction du territoire fran\u00e7ais, de p\u00e9n\u00e9trer de nouveau sans autorisation en France. Il punit \u00e9galement le fait pour un \u00e9tranger de se soustraire ou de tenter de se soustraire \u00e0 l'ex\u00e9cution d'une mesure de refus d'entr\u00e9e en France.",
        "12. L'arr\u00eat attaqu\u00e9 rappelle que la directive 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 d\u00e9cembre 2018, s'oppose \u00e0 ce qu'un Etat membre soit amen\u00e9 \u00e0 adopter une l\u00e9gislation amenant \u00e0 l'emprisonnement d'un \u00e9tranger, au seul motif pris de son entr\u00e9e ou de son s\u00e9jour irr\u00e9gulier, tant que la proc\u00e9dure de retour n'a pas \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 son terme, ou sans que l'int\u00e9ress\u00e9 ait, au pr\u00e9alable, \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 une mesure coercitive, au sens de l'article 8 de cette m\u00eame directive.",
        "13. Les juges soulignent qu'il n'en demeure pas moins, au cas d'esp\u00e8ce, que, s'il est vrai que la proc\u00e9dure de retour n'a pas \u00e9t\u00e9 diligent\u00e9e jusqu'\u00e0 son terme, M. [W] a \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 une mesure coercitive ayant pr\u00e9cis\u00e9ment consist\u00e9 en son placement puis son maintien en zone d'attente.",
        "14. Ils ajoutent que les poursuites diligent\u00e9es \u00e0 raison de ces infractions, certes susceptibles d'amener \u00e0 une reconnaissance de sa culpabilit\u00e9 et au prononc\u00e9 d'une peine d'emprisonnement, ne sauraient, pour autant, \u00eatre tenues pour incompatibles avec l'objectif d'\u00e9loignement recherch\u00e9 par le droit europ\u00e9en, \u00e0 partir du moment o\u00f9 le pr\u00e9venu a express\u00e9ment manifest\u00e9 puis n'a eu de cesse de r\u00e9it\u00e9rer son refus formel de voir mettre en oeuvre cette proc\u00e9dure, ainsi qu'il devait encore l'exprimer le 4 avril 2021.",
        "15. C'est \u00e0 tort que la cour d'appel a estim\u00e9 que la situation du pr\u00e9venu relevait de la proc\u00e9dure de retour organis\u00e9e par la directive pr\u00e9cit\u00e9e.",
        "16. L'arr\u00eat attaqu\u00e9, cependant, n'encourt pas la censure d\u00e8s lors que les infractions de p\u00e9n\u00e9tration non autoris\u00e9e sur le territoire national apr\u00e8s interdiction judiciaire et de soustraction \u00e0 l'ex\u00e9cution d'une mesure de refus d'entr\u00e9e en France, reproch\u00e9es au pr\u00e9venu, qui sont caract\u00e9ris\u00e9es par la violation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de cette interdiction judiciairement prononc\u00e9e et par le refus d'ex\u00e9cuter la mesure de refus d'entr\u00e9e en France, sont distinctes de la",
        "soustraction \u00e0 une mesure d'\u00e9loignement, et n'entrent pas dans les pr\u00e9visions de la directive susvis\u00e9e et n'exigent, pour \u00eatre poursuivies, aucune mesure de contrainte particuli\u00e8re.",
        "17. Les moyens seront, en cons\u00e9quence, \u00e9cart\u00e9s."
    ],
    "decision-6": [
        "Sur le second moyen du m\u00e9moire ampliatif et le deuxi\u00e8me moyen du m\u00e9moire personnel",
        "Enonc\u00e9 des moyens",
        "18. Le moyen critique l'arr\u00eat attaqu\u00e9 en ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 M. [W] coupable des faits de p\u00e9n\u00e9tration non autoris\u00e9e sur le territoire national apr\u00e8s interdiction judiciaire du territoire, commis le 4 avril 2021 \u00e0 Roissy, l'a condamn\u00e9 \u00e0 un emprisonnement d\u00e9lictuel de trois mois, a ordonn\u00e9 son placement en d\u00e9tention, a d\u00e9cern\u00e9 mandat de d\u00e9p\u00f4t \u00e0 son encontre, a ordonn\u00e9 son arrestation, a dit que tout am\u00e9nagement de la peine de trois mois d'emprisonnement ferme inflig\u00e9e en r\u00e9pression \u00e9tait devenu sans objet et a ordonn\u00e9 le maintien en d\u00e9tention de ce dernier, alors \u00ab que l'infraction de p\u00e9n\u00e9tration non autoris\u00e9e sur le territoire national commise par l'\u00e9tranger ayant fait l'objet d'une interdiction judiciaire du territoire n'est pas caract\u00e9ris\u00e9e si l'\u00e9tranger, plac\u00e9 en zone d'attente, est introduit sur le territoire par les forces de police pour y \u00eatre plac\u00e9 en garde \u00e0 vue ; qu'en d\u00e9clarant M. [X] coupable d'une telle infraction, quand il avait \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 que celui-ci avait \u00e9t\u00e9 maintenu en zone d'attente et qu'il avait ensuite \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue puis imm\u00e9diatement jug\u00e9 en comparution imm\u00e9diate, de sorte que M. [X] n'avait pas p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 volontairement sur le territoire fran\u00e7ais et s'\u00e9tait born\u00e9 \u00e0 se soumettre \u00e0 des actes command\u00e9s par l'autorit\u00e9 l\u00e9gitime, la cour d'appel a viol\u00e9 l'article L. 624-1-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, ensemble les articles L. 221-1 du m\u00eame code et 122-4 du code p\u00e9nal. \u00bb",
        "19. Le moyen du m\u00e9moire personnel critique l'arr\u00eat attaqu\u00e9 en ce qu'il a confirm\u00e9 le jugement et d\u00e9clar\u00e9 M. [W] coupable d'avoir p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 de nouveau sur le territoire fran\u00e7ais, en violation des articles 8 de la directive n\u00b02008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 d\u00e9cembre 2018, L. 824-11 du CESEDA et 6 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, alors qu'il faisait l'objet d'une interdiction judiciaire du territoire fran\u00e7ais prononc\u00e9e le 26 juin 2019 par la cour d'appel de Versailles et qu'il avait fait l'objet, le 24 mars 2021, d'une d\u00e9cision du ministre de l'Int\u00e9rieur portant refus d'entr\u00e9e sur le territoire fran\u00e7ais ainsi que maintien en zone d'attente de l'a\u00e9roport de [1], et que d\u00e8s lors juridiquement, il ne pouvait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant entr\u00e9 en France."
    ],
    "decision-7": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "20. Les moyens sont r\u00e9unis.",
        "21. Pour d\u00e9clarer le pr\u00e9venu coupable, l'arr\u00eat attaqu\u00e9 \u00e9nonce que les faits qui lui sont reproch\u00e9s sont \u00e9tablis en leur mat\u00e9rialit\u00e9 et reconnus par l'int\u00e9ress\u00e9.",
        "22. Les juges rel\u00e8vent notamment que le pr\u00e9venu a manifest\u00e9 sa ferme volont\u00e9, en violation de l'interdiction du territoire fran\u00e7ais ex\u00e9cutoire jusqu'au 9 septembre 2023, de rentrer en France o\u00f9 il vit depuis plusieurs ann\u00e9es, pour y retrouver sa famille et exercer son emploi.",
        "23. En se d\u00e9terminant ainsi, et d\u00e8s lors que, en embarquant volontairement \u00e0 bord d'un avion \u00e0 destination de la France, pays o\u00f9 il savait qu'il ne pouvait entrer en vertu d'une d\u00e9cision juridictionnelle, en d\u00e9barquant de cet avion \u00e0 son arriv\u00e9e, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en zone d'attente, lieu sous contr\u00f4le administratif et juridictionnel national, puis en refusant son r\u00e9acheminement ce qui a justifi\u00e9 son placement en garde \u00e0 vue, le pr\u00e9venu a commis l'infraction d'entr\u00e9e sur le territoire national en d\u00e9pit d'une interdiction, la cour d'appel a justifi\u00e9 sa d\u00e9cision.",
        "24. Les moyens seront donc \u00e9cart\u00e9s.",
        "25. Par ailleurs, l'arr\u00eat est r\u00e9gulier en la forme."
    ],
    "decision-8": [
        "PAR CES MOTIFS, la Cour :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, chambre criminelle, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident le vingt-neuf juin deux mille vingt-deux."
    ]
}