{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "MY1",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 5 octobre 2022",
        "Cassation partielle sans renvoi",
        "M. CHAUVIN, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 724 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 X 21-14.571",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, DU 5 OCTOBRE 2022",
        "Le pr\u00e9fet du Nord, dont le si\u00e8ge est [Adresse 1], a form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 X 21-14.571 contre l'ordonnance rendue le 2 f\u00e9vrier 2021 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Douai (chambre des libert\u00e9s individuelles), dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ \u00e0 M. [C] [D], domicili\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment retenu au centre de r\u00e9tention administrative, [Adresse 3],",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Douai, domicili\u00e9 en son parquet g\u00e9n\u00e9ral, [Adresse 2],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation.",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de M. Mornet, conseiller, les observations de la SCP Bauer-Violas, Feschotte-Desbois et Sebagh, avocat du pr\u00e9fet du Nord, et l'avis de M. Chaumont, avocat g\u00e9n\u00e9ral, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 12 juillet 2022 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Chauvin, pr\u00e9sident, M. Mornet, conseiller rapporteur, Mme Duval-Arnould, conseiller, et Mme Tinchon, greffier de chambre,",
        "la premi\u00e8re chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel (Douai, 2 f\u00e9vrier 2021), et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, le 27 janvier 2021, M. [D], de nationalit\u00e9 italienne, en situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative, en ex\u00e9cution d'une obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais.",
        "2. Le 30 janvier 2021, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a \u00e9t\u00e9 saisi par M. [D] d'une contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention sur le fondement de l'article L. 512-1, III, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (CESEDA) et par le pr\u00e9fet d'une demande de prolongation de mesure sur le fondement de l'article L. 552-1 du m\u00eame code."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen du moyen",
        "Sur le moyen, pris en sa seconde branche",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "3. Le pr\u00e9fet du Nord fait grief \u00e0 l'ordonnance de prononcer la mainlev\u00e9e de la r\u00e9tention administrative de M. [D] et sa mise en libert\u00e9 imm\u00e9diate, alors \u00ab que l'arr\u00eat\u00e9, qui comporte l'\u00e9nonc\u00e9 des consid\u00e9rations de droit et de fait qui constituent le fondement de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative, est suffisamment motiv\u00e9, et l'absence de visa, ou d'un intitul\u00e9 incomplet n'entachent d'aucune irr\u00e9gularit\u00e9 la d\u00e9cision pronon\u00e7ant cette mesure, la l\u00e9galit\u00e9 du placement en r\u00e9tention administrative s'appr\u00e9ciant au regard de la motivation de l'arr\u00eat\u00e9 qui l'ordonne et non de son intitul\u00e9 et de ses visas ; qu'en \u00e9non\u00e7ant \u00ab qu'en l'absence dans l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral du 28 janvier 2021, de la mention de \u00ab placement en r\u00e9tention administrative \u00bb (dans l'intitul\u00e9) et des articles L. 555-1 et suivants et L. 552-1 et suivants du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (dans le visa), que le placement en r\u00e9tention administrative de M. [D] n'a pas de base l\u00e9gale ; que le caract\u00e8re tardif du recours contre l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative ne peut pas \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9 par la cour, en l'absence d'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative et que l'irrecevabilit\u00e9 all\u00e9gu\u00e9e in limine litis est rejet\u00e9e \u00bb, cependant que la l\u00e9galit\u00e9 du placement en r\u00e9tention administrative devait \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9e au regard de la motivation de l'arr\u00eat\u00e9 sur ce point et non de son intitul\u00e9 et de ses visas, la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du premier pr\u00e9sident a statu\u00e9 par des motifs inop\u00e9rants et partant a viol\u00e9 les articles L. 551-1 et suivants et L. 552-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, ensemble l'article L. 211-5 du code des relations entre le public et l'administration. \u00bb"
    ],
    "decision-3": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "Vu l'article L. 551-2, dans sa r\u00e9daction issue de la loi n\u00b0 2006-911 du 24 juillet 2006 du CESEDA :",
        "4. Il r\u00e9sulte de ce texte que la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative doit \u00eatre \u00e9crite et motiv\u00e9e. Pour satisfaire \u00e0 l'exigence de motivation, la d\u00e9cision doit comporter l'\u00e9nonc\u00e9 des consid\u00e9rations de droit et de fait qui constituent le fondement de la d\u00e9cision.",
        "5. Pour ordonner la mainlev\u00e9e de la r\u00e9tention administrative de M. [D] et sa mise en libert\u00e9 imm\u00e9diate, l'ordonnance retient qu'en l'absence, dans l'arr\u00eat\u00e9 du 28 janvier 2021, de la mention \u00ab arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative \u00bb dans l'intitul\u00e9 et des articles L. 551-1 et suivants et L. 552-1 et suivants du CESEDA dans le visa, le placement en r\u00e9tention administrative de M. [D] n'a pas de base l\u00e9gale et que le caract\u00e8re tardif du recours contre l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative ne peut pas \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9 par la cour, en l'absence d'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative.",
        "6. En statuant ainsi, alors que l'arr\u00eat\u00e9 du 28 janvier 2021 \u00e9nonce que le placement en r\u00e9tention de M. [D] est ordonn\u00e9 au visa de l'article L. 551-1 du CESEDA et comporte les consid\u00e9rations qui le justifie, le premier pr\u00e9sident a statu\u00e9 par des motifs inop\u00e9rants et viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s.",
        "Port\u00e9e et cons\u00e9quences de la cassation",
        "7. Apr\u00e8s avis donn\u00e9 aux parties, conform\u00e9ment \u00e0 l'article 1015 du code de proc\u00e9dure civile, il est fait application des articles L. 411-3, alin\u00e9a 1er, du code de l'organisation judiciaire et 627 du code de proc\u00e9dure civile.",
        "8. La cassation prononc\u00e9e n'implique pas, en effet, qu'il soit \u00e0 nouveau statu\u00e9 sur le fond, d\u00e8s lors que, les d\u00e9lais l\u00e9gaux pour statuer sur la mesure \u00e9tant expir\u00e9s, il ne reste plus rien \u00e0 juger."
    ],
    "decision-4": [
        "PAR CES MOTIFS, la Cour :",
        "CASSE ET ANNULE, sauf en ce qu'elle d\u00e9clare l'appel recevable, l'ordonnance rendue le 2 f\u00e9vrier 2021, entre les parties, par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Douai ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'ordonnance partiellement cass\u00e9e ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du cinq octobre deux mille vingt-deux."
    ],
    "decision-5": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Bauer-Violas, Feschotte-Desbois et Sebagh, avocat aux Conseils, pour le pr\u00e9fet du Nord.",
        "L'Etat repr\u00e9sent\u00e9 par le pr\u00e9fet du Nord fait grief \u00e0 l'ordonnance infirmative attaqu\u00e9e d'avoir ordonn\u00e9 la mainlev\u00e9e de la r\u00e9tention administrative de M. [D] et sa mise en libert\u00e9 imm\u00e9diate,",
        "1\u00b0 ALORS QUE le juge doit, en toutes circonstances, faire observer et observer lui-m\u00eame le principe de la contradiction ; qu'en \u00e9non\u00e7ant\u00ab qu'en l'absence dans l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral du 28 janvier 2021, de la mention de \u00ab placement en r\u00e9tention administrative \u00bb (dans l'intitul\u00e9) et des articles L. 555-1 et suivants et L. 552-1 et suivants du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (dans le visa), que le placement en r\u00e9tention administrative de M, [C] [D] n'a pas de base l\u00e9gale \u00bb et que \u00ab le caract\u00e8re tardif du recours contre l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative ne peut pas \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9 par la cour, en l'absence d'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative et que l'irrecevabilit\u00e9 all\u00e9gu\u00e9e in limine litis est rejet\u00e9e \u00bb, cependant qu'un tel moyen n'avait pas \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9 par M. [D] et sans avoir au pr\u00e9alable invit\u00e9 le pr\u00e9fet de du Nord \u00e0 pr\u00e9senter ses observations sur ce moyen qu'elle a relev\u00e9 d'office, la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 l'article 16 du code de proc\u00e9dure civile,",
        "2\u00b0 ALORS QUE l'arr\u00eat\u00e9, qui comporte l'\u00e9nonc\u00e9 des consid\u00e9rations de droit et de fait qui constituent le fondement de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative, est suffisamment motiv\u00e9, et l'absence de visa, ou d'un intitul\u00e9 incomplet n'entachent d'aucune irr\u00e9gularit\u00e9 la d\u00e9cision pronon\u00e7ant cette mesure, la l\u00e9galit\u00e9 du placement en r\u00e9tention administrative s'appr\u00e9ciant au regard de la motivation de l'arr\u00eat\u00e9 qui l'ordonne et non de son intitul\u00e9 et de ses visas ; qu'en \u00e9non\u00e7ant \u00ab qu'en l'absence dans l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral du 28 janvier 2021, de la mention de \u00ab placement en r\u00e9tention administrative \u00bb (dans l'intitul\u00e9) et des articles L. 555-1 et suivants et L. 552-1 et suivants du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (dans le visa), que le placement en r\u00e9tention administrative de M. [C] [D] n'a pas de base l\u00e9gale ; que le caract\u00e8re tardif du recours contre l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative ne peut pas \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9 par la cour, en l'absence d'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative et que l'irrecevabilit\u00e9 all\u00e9gu\u00e9e in limine litis est rejet\u00e9e \u00bb, cependant que la l\u00e9galit\u00e9 du placement en r\u00e9tention administrative devait \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9e au regard de la motivation de l'arr\u00eat\u00e9 sur ce point et non de son intitul\u00e9 et de ses visas, la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du premier pr\u00e9sident a statu\u00e9 par des motifs inop\u00e9rants et partant a viol\u00e9 les articles L. 551-1 et suivants et L. 552-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, ensemble l'article L. 211-5 du code des relations entre le public et l'administration."
    ]
}