{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "CF",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 5 octobre 2022",
        "Cassation partielle sans renvoi",
        "M. CHAUVIN, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 713 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 C 21-19.245",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. [V].",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 1er juin 2021.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, DU 5 OCTOBRE 2022",
        "M. [N] [V], domicili\u00e9 Cabinet G2A, [Adresse 2], a form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 C 21-19.245 contre l'ordonnance rendue le 12 novembre 2020 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Metz, dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ au pr\u00e9fet de Meurthe-et-Moselle, domicili\u00e9 [Adresse 1],",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Metz, domicili\u00e9 en son parquet g\u00e9n\u00e9ral, [Adresse 3],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation.",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de M. Mornet, conseiller, les observations de la SCP Alain B\u00e9nabent, avocat de M. [V], apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 12 juillet 2022 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Chauvin, pr\u00e9sident, M. Mornet, conseiller rapporteur, Mme Duval-Arnould, conseiller doyen, et Mme Tinchon, greffier de chambre,",
        "la premi\u00e8re chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel (Metz, 12 novembre 2020) et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, le 6 novembre 2020, M. [V], de nationalit\u00e9 albanaise, en situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative, en ex\u00e9cution d'une interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais.",
        "2. Le 8 novembre 2020, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a \u00e9t\u00e9 saisi par M. [V] d'une contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention sur le fondement de l'article L. 512-1, III, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (CESEDA) et, par le pr\u00e9fet, d'une demande de prolongation de la mesure sur le fondement de l'article L. 552-1 du m\u00eame code."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen du moyen",
        "Sur le moyen, pris en sa seconde branche",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "3. M. [V] fait grief \u00e0 l'ordonnance d'autoriser la prolongation de la r\u00e9tention, alors \u00ab que l'autorit\u00e9 administrative, par une d\u00e9cision motiv\u00e9e, assortit l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais d'une interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais, d'une dur\u00e9e maximale de trois ans \u00e0 compter de l'ex\u00e9cution de l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais lorsque aucun d\u00e9lai de d\u00e9part volontaire n'a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger ; qu'en l'esp\u00e8ce, pour confirmer l'ordonnance du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention ayant prolong\u00e9 la r\u00e9tention administrative de M. [V], la cour d'appel, alors m\u00eame qu'elle avait constat\u00e9 que l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais avait \u00e9t\u00e9 prise plus d'un an auparavant - ce qui impliquait que l'obligation ne pouvait plus \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9e \u2013 a cru pouvoir juger que c'est l'interdiction de retour qui servait de fondement \u00e0 la d\u00e9cision de r\u00e9tention administrative ; qu'en statuant ainsi, cependant que la mesure d'interdiction de retour se trouve dans la n\u00e9cessaire d\u00e9pendance de l'ex\u00e9cution de l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais et ne peut donc, \u00e0 elle seule, fonder une mesure de r\u00e9tention administrative, la cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard de l'article L. 511-1, III du CESEDA dans sa version applicable \u00e0 la cause. \u00bb"
    ],
    "decision-3": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "Vu les articles L. 551-1, I, et L. 561-2, I, 6\u00b0, du CESEDA, dans leur r\u00e9daction issue de la loi n\u00b0 2018-187 du 20 mars 2018 :",
        "4. Selon ces textes, l'\u00e9tranger qui doit \u00eatre reconduit d'office \u00e0 la fronti\u00e8re en ex\u00e9cution d'une interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais et qui ne pr\u00e9sente pas de garanties de repr\u00e9sentation effectives propres \u00e0 pr\u00e9venir un risque de soustraction \u00e0 l'ex\u00e9cution de la d\u00e9cision d'\u00e9loignement peut \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative.",
        "5. Il r\u00e9sulte de la jurisprudence de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne, (CJUE, 26 juillet 2017, C-225/16, point 49), que, jusqu'au moment de l'ex\u00e9cution volontaire ou forc\u00e9e de l'obligation de retour et, par cons\u00e9quent, du retour effectif de l'int\u00e9ress\u00e9 dans son pays d'origine, un pays de transit ou un autre pays tiers, au sens de l'article 3, point 3, de la directive 2008/115 du 16 d\u00e9cembre 2008, le s\u00e9jour irr\u00e9gulier de l'int\u00e9ress\u00e9 est r\u00e9gi par la d\u00e9cision de retour et non pas par l'interdiction d'entr\u00e9e, laquelle ne produit ses effets qu'\u00e0 partir de ce moment, en interdisant \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9, pendant une certaine p\u00e9riode apr\u00e8s son retour, d'entrer et de s\u00e9journer de nouveau sur le territoire des \u00c9tats membres.",
        "6. Pour ordonner la prolongation de la r\u00e9tention administrative de M. [V], le premier pr\u00e9sident retient que son maintien volontaire sur le territoire en violation de l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais ne peut faire \u00e9chec \u00e0 l'interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais qui n'\u00e9tait pas expir\u00e9e et servait de fondement \u00e0 la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention, quand bien m\u00eame l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais aurait \u00e9t\u00e9 prise plus d'un an auparavant.",
        "7. En statuant ainsi, alors que l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais n'avait pas \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9e, ce qui excluait toute m\u00e9connaissance d'une interdiction de retour, le premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s.",
        "Port\u00e9e et cons\u00e9quences de la cassation",
        "8. Comme sugg\u00e9r\u00e9 par le demandeur au pourvoi, il est fait application des articles L. 411-3, alin\u00e9a 1er , du code de l'organisation judiciaire et 627 du code de proc\u00e9dure civile.",
        "9. La cassation prononc\u00e9e n'implique pas, en effet, qu'il soit \u00e0 nouveau statu\u00e9 sur le fond, d\u00e8s lors que, les d\u00e9lais l\u00e9gaux pour statuer sur la mesure \u00e9tant expir\u00e9s, il ne reste plus rien \u00e0 juger."
    ],
    "decision-4": [
        "PAR CES MOTIFS, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur les autres griefs, la Cour :",
        "CASSE ET ANNULE, sauf en ce qu'elle d\u00e9clare recevable l'appel de M. [V] et recevable le moyen soulev\u00e9 par lui tenant au d\u00e9faut de base l\u00e9gale de l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention administrative, l'ordonnance rendue le 12 novembre 2020, entre les parties, par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Metz ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'ordonnance partiellement cass\u00e9e.",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du cinq octobre deux mille vingt-deux."
    ],
    "decision-5": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Alain B\u00e9nabent, avocat aux Conseils, pour M. [V]",
        "M. [V] fait grief \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e d'avoir confirm\u00e9 l'ordonnance du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention en ce qu'elle avait, d'une part, rejet\u00e9 sa requ\u00eate en contestation de la r\u00e9gularit\u00e9 de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative et, d'autre part, ordonn\u00e9 la prolongation de sa r\u00e9tention administrative pour une dur\u00e9e de 28 jours \u00e0 compter du 8 novembre 2020 \u00e0 20h23 jusqu'au 6 d\u00e9cembre 2020 \u00e0 20h23 ;",
        "1\u00b0ALORS QUE le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention ne peut prolonger la r\u00e9tention administrative de l'\u00e9tranger qui ne pr\u00e9sente pas de garanties effectives de repr\u00e9sentation qu'\u00e0 la double condition cumulative que l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais ait \u00e9t\u00e9 prise moins d'un an avant la d\u00e9cision initiale de r\u00e9tention et que le d\u00e9lai pour quitter le territoire l'assortissant soit expir\u00e9 ou n'ait pas \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 ; qu'en l'esp\u00e8ce, M. [V] a fait l'objet, le 5 juin 2018 d'une obligation de quitter le territoire sans d\u00e9lai ;",
        "que la d\u00e9cision initiale de placement en r\u00e9tention administrative a \u00e9t\u00e9 prise le 6 novembre 2020, soit plus d'un an apr\u00e8s l'obligation de quitter le territoire ; que la d\u00e9cision initiale de placement en r\u00e9tention irr\u00e9guli\u00e8re ne pouvait donc justifier une quelconque prolongation de la r\u00e9tention ; qu'en confirmant l'ordonnance du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention ayant prononc\u00e9 la prolongation du placement de M. [V] \u00ab quand bien m\u00eame l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais aurait \u00e9t\u00e9 prise plus d'un an auparavant \u00bb la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 551-1, L. 552-1 et L. 561-",
        "2 I, 5\u00b0 du Code de l'Entr\u00e9e et du s\u00e9jour des Etrangers et du Droit d'Asile dans sa version applicable \u00e0 la cause ;",
        "2\u00b0ALORS QU'en tout \u00e9tat de cause l'autorit\u00e9 administrative, par une d\u00e9cision motiv\u00e9e, assortit l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais d'une interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais, d'une dur\u00e9e maximale de trois ans \u00e0 compter de l'ex\u00e9cution de l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais lorsque aucun d\u00e9lai de d\u00e9part volontaire n'a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger ; qu'en l'esp\u00e8ce, pour confirmer l'ordonnance du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention ayant prolong\u00e9 la r\u00e9tention administrative de M. [V], la cour d'appel, alors m\u00eame qu'elle avait constat\u00e9 que l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais avait \u00e9t\u00e9 prise plus d'un an auparavant - ce qui impliquait que l'obligation ne pouvait plus \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9e \u2013 a cru pouvoir juger que c'est l'interdiction de retour qui servait de fondement \u00e0 la d\u00e9cision de r\u00e9tention administrative ; qu'en statuant ainsi, cependant que la mesure d'interdiction de retour se trouve dans la n\u00e9cessaire d\u00e9pendance de l'ex\u00e9cution de l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais et ne peut donc, \u00e0 elle seule, fonder une mesure de r\u00e9tention administrative, la cour d'appel a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard de l'article L. 511-1, III du Code de l'Entr\u00e9e et du s\u00e9jour des Etrangers et du Droit d'Asile dans sa version applicable \u00e0 la cause."
    ]
}