{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "CF",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 5 octobre 2022",
        "Cassation partielle sans renvoi",
        "M. CHAUVIN, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 721 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 N 21-15.252",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, DU 5 OCTOBRE 2022",
        "Le pr\u00e9fet du Puy-de-D\u00f4me, domicili\u00e9 [Adresse 2], a form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 N 21-15.252 contre l'ordonnance rendue le 19 f\u00e9vrier 2021 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Lyon, dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ \u00e0 M. [I] [M], domicili\u00e9 centre de r\u00e9tention administrative, a\u00e9roport [4], [Adresse 3],",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Lyon, domicili\u00e9 en son parquet g\u00e9n\u00e9ral, [Adresse 1],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation.",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Delamarre et Jehannin, avocat du pr\u00e9fet du Puy-de-D\u00f4me, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 12 juillet 2022 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Chauvin, pr\u00e9sident, Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Duval-Arnould, conseiller doyen, et Mme Tinchon, greffier de chambre,",
        "la premi\u00e8re chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel (Lyon, 19 f\u00e9vrier 2021) et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, le 16 f\u00e9vrier 2021, M. [M], de nationalit\u00e9 afghane, en situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative, en ex\u00e9cution d'une obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais.",
        "2. Le 17 f\u00e9vrier 2021, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a \u00e9t\u00e9 saisi par M. [M] d'une contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention sur le fondement de l'article L. 512-1, III, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (CESEDA) et par le pr\u00e9fet d'une demande de prolongation de la mesure sur le fondement de l'article L. 552-1 du m\u00eame code."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen du moyen",
        "Sur le moyen, pris en sa deuxi\u00e8me branche",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "3. Le pr\u00e9fet fait grief \u00e0 l'ordonnance de d\u00e9clarer la proc\u00e9dure irr\u00e9guli\u00e8re, alors \u00ab que pour caract\u00e9riser en quoi M. [M] ne pr\u00e9sentait pas un \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 qui s'opposerait \u00e0 un placement en r\u00e9tention, le pr\u00e9fet du Puy-de-D\u00f4me a indiqu\u00e9 : \"il ressort du proc\u00e8s-verbal d'audition du 15 f\u00e9vrier 2021 que l'int\u00e9ress\u00e9 a tenu des propos incoh\u00e9rents ; qu'il d\u00e9clare cependant n'avoir aucun probl\u00e8me de sant\u00e9 et ne prendre aucun m\u00e9dicament ; qu'un examen m\u00e9dical a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 au cours duquel son \u00e9tat de sant\u00e9 a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 compatible avec le maintien en retenue administrative et aucune d\u00e9cision th\u00e9rapeutique n'a \u00e9t\u00e9 prise ; qu'il ne ressort d'aucun de ces \u00e9l\u00e9ments que l'int\u00e9ress\u00e9 pr\u00e9senterait un \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 qui s'opposerait \u00e0 un placement en r\u00e9tention administrative\" ; qu'il en r\u00e9sulte que la d\u00e9cision du pr\u00e9fet du Puy-de-D\u00f4me n'\u00e9tait pas fond\u00e9e uniquement sur les propres d\u00e9clarations de l'int\u00e9ress\u00e9, mais \u00e9galement sur l'examen m\u00e9dical r\u00e9alis\u00e9 lors de l'audition du 15 f\u00e9vrier 2021 par les services de police ; qu'en retenant pourtant que \"les seules d\u00e9clarations de [I] [M] qui affirmait ne pas souffrir de handicap et ne pas suivre de traitement, ne pouvaient suffire \u00e0 la pr\u00e9fecture \u00e0 motiver sa d\u00e9cision sur l'\u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 alors m\u00eame qu'elle disposait d'autres \u00e9l\u00e9ments\", le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 l'interdiction faite aux juges de ne pas d\u00e9naturer les documents qui leur sont soumis. \u00bb"
    ],
    "decision-3": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "Vu l'obligation pour le juge de ne pas d\u00e9naturer l'\u00e9crit qui lui est soumis :",
        "4. Pour d\u00e9clarer la proc\u00e9dure irr\u00e9guli\u00e8re, l'ordonnance retient que les seules d\u00e9clarations de M. [M], affirmant ne pas souffrir de handicap et ne pas suivre de traitement, ne peuvent suffire \u00e0 la pr\u00e9fecture \u00e0 motiver sa d\u00e9cision sur la vuln\u00e9rabilit\u00e9 alors qu'elle disposait d'autres \u00e9l\u00e9ments.",
        "5. En statuant ainsi, alors que l'arr\u00eat\u00e9 de placement en r\u00e9tention mentionnait \u00e9galement qu'un examen m\u00e9dical avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 au cours duquel l'\u00e9tat de sant\u00e9 de M. [M] avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 compatible avec le maintien en retenue et qu'aucune d\u00e9cision th\u00e9rapeutique n'avait \u00e9t\u00e9 prise, le premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 le principe susvis\u00e9.",
        "Port\u00e9e et cons\u00e9quences de la cassation",
        "6. Apr\u00e8s avis donn\u00e9 aux parties, conform\u00e9ment \u00e0 l'article 1015 du code de proc\u00e9dure civile, il est fait application des articles L. 411-3, alin\u00e9a 1er, du code de l'organisation judiciaire et 627 du code de proc\u00e9dure civile.",
        "7. La cassation prononc\u00e9e n'implique pas, en effet, qu'il soit \u00e0 nouveau statu\u00e9 sur le fond, d\u00e8s lors que, les d\u00e9lais l\u00e9gaux pour statuer sur la mesure \u00e9tant expir\u00e9s, il ne reste plus rien \u00e0 juger."
    ],
    "decision-4": [
        "PAR CES MOTIFS, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur les autres griefs, la Cour :",
        "CASSE ET ANNULE, sauf en ce qu'elle dit recevable l'appel form\u00e9 par M. [M], l'ordonnance rendue le 19 f\u00e9vrier 2021, entre les parties, par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Lyon ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "En application de l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'ordonnance partiellement cass\u00e9e ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du cinq octobre deux mille vingt-deux."
    ],
    "decision-5": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Delamarre et Jehannin, avocat aux Conseils, pour le pr\u00e9fet du Puy-de-D\u00f4me",
        "Le Pr\u00e9fet du Puy-de-D\u00f4me fait grief \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e d'avoir infirm\u00e9 l'ordonnance entreprise en ce qu'elle avait d\u00e9clar\u00e9 la proc\u00e9dure diligent\u00e9e \u00e0 l'encontre de M. [M] r\u00e9guli\u00e8re et ordonn\u00e9 la prolongation de sa r\u00e9tention pour une dur\u00e9e de 28 jours, et d'avoir d\u00e9clar\u00e9 la proc\u00e9dure irr\u00e9guli\u00e8re ;",
        "1/ ALORS QUE l'\u00e9tranger qui ne pr\u00e9sente pas de garanties de repr\u00e9sentation effectives propres \u00e0 pr\u00e9venir le risque qu'il se soustraie \u00e0 l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais peut \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention par l'autorit\u00e9 administrative dans des locaux ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire, pour une dur\u00e9e de quarante-huit heures, en prenant en compte son \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 et tout handicap ; que la prise en compte de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 n'a pas pour cons\u00e9quence de soumettre la r\u00e9gularit\u00e9 de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention \u00e0 l'\u00e9tablissement d'une grille de vuln\u00e9rabilit\u00e9, celle-ci n'\u00e9tant pas pr\u00e9vue par la loi ; qu'en retenant pourtant que la proc\u00e9dure aurait \u00e9t\u00e9 irr\u00e9guli\u00e8re au pr\u00e9texte qu'aucune grille de vuln\u00e9rabilit\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 dress\u00e9e et n'est produite aux d\u00e9bats, le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a ajout\u00e9 \u00e0 la loi une condition qu'elle ne pr\u00e9voit pas, en violation de l'article L. 511-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, dans sa r\u00e9daction issue de la loi n\u00b0 2020-734 du 17 juin 2020, applicable en la cause ;",
        "2/ ALORS QUE pour caract\u00e9riser en quoi M. [M] ne pr\u00e9sentait pas un \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 qui s'opposerait \u00e0 un placement en r\u00e9tention, le pr\u00e9fet du Puy-de-D\u00f4me a indiqu\u00e9 : \u00ab il ressort du proc\u00e8s-verbal d'audition du 15 f\u00e9vrier 2021 que l'int\u00e9ress\u00e9 a tenu des propos incoh\u00e9rents ; qu'il d\u00e9clare cependant n'avoir aucun probl\u00e8me de sant\u00e9 et ne prendre aucun m\u00e9dicament ; qu'un examen m\u00e9dical a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 au cours duquel son \u00e9tat de sant\u00e9 a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 compatible avec le maintien en retenue administrative et aucune d\u00e9cision th\u00e9rapeutique n'a \u00e9t\u00e9 prise ; qu'il ne ressort d'aucun de ces \u00e9l\u00e9ments que l'int\u00e9ress\u00e9 pr\u00e9senterait un \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 qui s'opposerait \u00e0 un placement en r\u00e9tention administrative \u00bb ; qu'il en r\u00e9sulte que la d\u00e9cision du pr\u00e9fet du Puy-de-D\u00f4me n'\u00e9tait pas fond\u00e9e uniquement sur les propres d\u00e9clarations de l'int\u00e9ress\u00e9, mais \u00e9galement sur l'examen m\u00e9dical r\u00e9alis\u00e9 lors de l'audition du 15 f\u00e9vrier 2021 par les services de police ; qu'en retenant pourtant que \u00ab les seules d\u00e9clarations de [I] [M] qui affirmait ne pas souffrir de handicap et ne pas suivre de traitement, ne pouvaient suffire \u00e0 la pr\u00e9fecture \u00e0 motiver sa d\u00e9cision sur l'\u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 alors m\u00eame qu'elle disposait d'autres \u00e9l\u00e9ments \u00bb (ordonnance, p. 3, alin\u00e9a 3), le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 l'interdiction faite aux juges de ne pas d\u00e9naturer les documents qui leur sont soumis ;",
        "3/ ALORS ET EN TOUT ETAT DE CAUSE QUE l'\u00e9tranger qui ne pr\u00e9sente pas de garanties de repr\u00e9sentation effectives propres \u00e0 pr\u00e9venir le risque qu'il se soustraie \u00e0 l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais peut \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention par l'autorit\u00e9 administrative dans des locaux ne relevant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire, pour une dur\u00e9e de quarante-huit heures, en prenant en compte son \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 et tout handicap ; que si l'autorit\u00e9 administrative est tenue de prendre en compte l'\u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 de l'int\u00e9ress\u00e9, elle n'est aucunement tenue de s'expliquer sp\u00e9cifiquement sur chacun des \u00e9l\u00e9ments en sa possession lorsqu'elle retient que l'\u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 n'est pas incompatible avec le placement en r\u00e9tention ; qu'en retenant pourtant que \u00ab les seules d\u00e9clarations de [I] [M] qui affirmait ne pas souffrir de handicap et ne pas suivre de traitement, ne pouvaient suffire \u00e0 la pr\u00e9fecture \u00e0 motiver sa d\u00e9cision sur l'\u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 alors m\u00eame qu'elle disposait d'autres \u00e9l\u00e9ments \u00bb (ordonnance, p. 3, alin\u00e9a 3), le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 l'article L. 511-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, dans sa r\u00e9daction issue de la loi n\u00b0 2020-734 du 17 juin 2020, applicable en la cause."
    ]
}