{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "CF",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 23 novembre 2022",
        "Rejet",
        "M. CHAUVIN, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 839 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 R 21-20.292",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. [S].",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 1er juin 2021.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, DU 23 NOVEMBRE 2022",
        "M. [R] [S], domicili\u00e9 chez M. [M] [F], avocat, [Adresse 1], a form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 R 21-20.292 contre l'ordonnance rendue le 18 d\u00e9cembre 2020 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Lyon (r\u00e9tentions administratives des \u00e9trangers), dans le litige l'opposant au pr\u00e9fet du Rh\u00f4ne, domicili\u00e9 pr\u00e9fecture du Rh\u00f4ne, [Adresse 2], d\u00e9fendeur \u00e0 la cassation.",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de M. Mornet, conseiller, les observations de la SCP Ohl et Vexliard, avocat de M. [S], apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 11 octobre 2022 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Chauvin, pr\u00e9sident, M. Mornet, conseiller rapporteur, Mme Duval-Arnould, conseiller doyen, et Mme Tinchon, greffier de chambre,",
        "la premi\u00e8re chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel (Lyon, 18 d\u00e9cembre 2020), et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, le 14 d\u00e9cembre 2020, M. [S], de nationalit\u00e9 bissau-guin\u00e9enne, en situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative par d\u00e9cision du pr\u00e9fet du Rh\u00f4ne, en ex\u00e9cution d'un arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9admission aux autorit\u00e9s italiennes.",
        "2. Le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a \u00e9t\u00e9 saisi, le 15 d\u00e9cembre 2020, par M. [S] d'une contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention sur le fondement de l'article L. 512-1, III, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (CESEDA) et, le m\u00eame jour, par le pr\u00e9fet d'une demande de prolongation de la mesure sur le fondement de l'article L. 552-1 du m\u00eame code."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen du moyen",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "3. M. [S] fait grief \u00e0 l'ordonnance de d\u00e9clarer r\u00e9guli\u00e8re la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative prononc\u00e9e le 14 d\u00e9cembre 2020 par le pr\u00e9fet du Rh\u00f4ne et d'ordonner la prolongation de la r\u00e9tention administrative pour une dur\u00e9e de vingt-huit jours, alors \u00ab que les mesures de contrainte exerc\u00e9es sur une personne de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'occasion de la v\u00e9rification de son droit au s\u00e9jour sont strictement proportionn\u00e9es \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 des op\u00e9rations de v\u00e9rification et de son maintien \u00e0 la disposition de l'officier de police judiciaire ; que la personne \u00e9trang\u00e8re ne peut \u00eatre soumise au port des menottes ou des entraves que si elle est consid\u00e9r\u00e9e soit comme dangereuse pour autrui ou pour elle-m\u00eame, soit comme susceptible de tenter de prendre la fuite ; que le dossier, et en particulier le proc\u00e8s-verbal \u00e9tabli lors des op\u00e9rations de v\u00e9rification, doit pr\u00e9ciser les circonstances caract\u00e9risant un danger ou un risque de fuite ; qu'\u00e0 d\u00e9faut d'observation de cette formalit\u00e9 substantielle, la proc\u00e9dure est entach\u00e9e de nullit\u00e9 d'ordre public, sans que l'\u00e9tranger qui l'invoque ait \u00e0 d\u00e9montrer l'existence d'une atteinte port\u00e9e \u00e0 ses droits ; qu'en tenant pour suffisante \u00e0 caract\u00e9riser un risque de fuite l'\u00e9nonciation du proc\u00e8s-verbal du 14 d\u00e9cembre 2020 \u00e0 10 heures selon laquelle \"disons proc\u00e9der au menottage de l'int\u00e9ress\u00e9 lequel est susceptible de prendre la fuite\", le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 552-13 et L. 611-1-1 alors applicables du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, ensemble les articles 803 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale et 5 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales. \u00bb"
    ],
    "decision-3": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "4. Aux termes de l'article L. 611-1-1, I, alin\u00e9a 11, du CESEDA, dans sa r\u00e9daction issue de la loi n\u00b0 2012-1560 du 31 d\u00e9cembre 2012, les mesures de contrainte exerc\u00e9es sur l'\u00e9tranger sont strictement proportionn\u00e9es \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 des op\u00e9rations de v\u00e9rification et de son maintien \u00e0 la disposition de l'officier de police judiciaire et l'\u00e9tranger ne peut \u00eatre soumis au port des menottes ou des entraves que s'il est consid\u00e9r\u00e9 soit comme dangereux pour autrui ou pour lui-m\u00eame, soit comme susceptible de tenter de prendre la fuite.",
        "5. Selon l'article L. 552-13, du CESEDA, dans sa r\u00e9daction issue de la loi n\u00b0 2011-672 du 16 juin 2011, en cas de violation des formes prescrites par la loi \u00e0 peine de nullit\u00e9 ou d'inobservation des formalit\u00e9s substantielles, toute juridiction, qui est saisie d'une demande d'annulation ne peut prononcer la mainlev\u00e9e de la mesure de placement en r\u00e9tention que lorsque celle-ci a eu pour effet de porter atteinte aux droits de l'\u00e9tranger.",
        "6. D\u00e8s lors, c'est \u00e0 bon droit que le premier pr\u00e9sident a \u00e9cart\u00e9 l'existence d'une nullit\u00e9 d'ordre public li\u00e9e au port de menottes lors des op\u00e9rations de v\u00e9rification, de sorte qu'en cas d'irr\u00e9gularit\u00e9, M. [S] ne pouvait \u00eatre dispens\u00e9 d'\u00e9tablir une atteinte \u00e0 ses droits.",
        "7. Le moyen n'est donc pas fond\u00e9."
    ],
    "decision-4": [
        "PAR CES MOTIFS, la Cour :",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "En application de l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du vingt-trois novembre deux mille vingt-deux."
    ],
    "decision-5": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Ohl et Vexliard, avocat aux Conseils, pour M. [S]",
        "M. [S] fait grief \u00e0 l'ordonnance attaqu\u00e9e d'avoir d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9guli\u00e8re la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative prononc\u00e9e le 14 d\u00e9cembre 2020 par le pr\u00e9fet du Rh\u00f4ne et d'avoir ordonn\u00e9 la prolongation de la r\u00e9tention administrative pour une dur\u00e9e de vingt-huit jours,",
        "Alors que les mesures de contrainte exerc\u00e9es sur une personne de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'occasion de la v\u00e9rification de son droit au s\u00e9jour sont strictement proportionn\u00e9es \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 des op\u00e9rations de v\u00e9rification et de son maintien \u00e0 la disposition de l'officier de police judiciaire ; que la personne \u00e9trang\u00e8re ne peut \u00eatre soumise au port des menottes ou des entraves que si elle est consid\u00e9r\u00e9e soit comme dangereuse pour autrui ou pour elle-m\u00eame, soit comme susceptible de tenter de prendre la fuite ; que le dossier, et en particulier le proc\u00e8s-verbal \u00e9tabli lors des op\u00e9rations de v\u00e9rification, doit pr\u00e9ciser les circonstances caract\u00e9risant un danger ou un risque de fuite ; qu'\u00e0 d\u00e9faut d'observation de cette formalit\u00e9 substantielle, la proc\u00e9dure est entach\u00e9e de nullit\u00e9 d'ordre public, sans que l'\u00e9tranger qui l'invoque ait \u00e0 d\u00e9montrer l'existence d'une atteinte port\u00e9e \u00e0 ses droits ; qu'en tenant pour suffisante \u00e0 caract\u00e9riser un risque de fuite l'\u00e9nonciation du proc\u00e8s-verbal du 14 d\u00e9cembre 2020 \u00e0 10 heures selon laquelle \u00ab disons proc\u00e9der au menottage de l'int\u00e9ress\u00e9 lequel est susceptible de prendre la fuite \u00bb, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 les articles L. 552-13 et L. 611-1-1 alors applicables du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, ensemble les articles 803 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale et 5 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales."
    ]
}