{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "CF",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 23 novembre 2022",
        "Cassation sans renvoi",
        "M. CHAUVIN, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 838 F-D",
        "Pourvoi n\u00b0 N 21-19.714",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, DU 23 NOVEMBRE 2022",
        "M. [C] [R], domicili\u00e9 chez M. [M] [G], avocat,[Adresse 4]s, [Localit\u00e9 3], a form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 N 21-19.714 contre l'ordonnance rendue le 19 mai 2021 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Paris, dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ au pr\u00e9fet de l'Essonne, domicili\u00e9 pr\u00e9fecture de l'Essonne, [Adresse 6], [Localit\u00e9 5],",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Paris, domicili\u00e9 en son parquet g\u00e9n\u00e9ral, [Adresse 1], [Localit\u00e9 2],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation.",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de M. Mornet, conseiller, les observations de la SCP Spinosi, avocat de M. [R], apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 11 octobre 2022 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Chauvin, pr\u00e9sident, M. Mornet, conseiller rapporteur, Mme Duval-Arnould, conseiller doyen, et Mme Tinchon, greffier de chambre,",
        "la premi\u00e8re chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel (Paris, 19 mai 2021), et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, le 18 mars 2021, M. [R], de nationalit\u00e9 libyenne, en situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative, en ex\u00e9cution d'un arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9admission vers la Suisse. Cette mesure a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e \u00e0 deux reprises pour vingt-huit et trente jours.",
        "2. Le 17 mai 2021, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a \u00e9t\u00e9 saisi par le pr\u00e9fet, sur le fondement de l'article L. 742-5 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (CESEDA), d'une requ\u00eate en troisi\u00e8me prolongation de la mesure de r\u00e9tention."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen du moyen",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "3. M. [R] fait grief \u00e0 l'ordonnance de prolonger la mesure de r\u00e9tention administrative, alors \u00ab que l'absence de moyens de transport ne peut justifier qu'une mesure de r\u00e9tention administrative soit prolong\u00e9e pour la troisi\u00e8me fois ; qu'en prolongeant pour la troisi\u00e8me fois la mesure de placement en centre de r\u00e9tention administratif de M. [R], aux motifs que \"c'est \u00e0 cause de circonstances exceptionnelles, ind\u00e9pendantes de la volont\u00e9 de l'autorit\u00e9 administrative, que le vol \u00e0 destination de Zurich pr\u00e9vu pour le 16 mai 2021 n'a pas permis l'\u00e9loignement de l'\u00e9tranger, la compagnie a\u00e9rienne l'ayant annul\u00e9\", la demande de prolongation de l'autorit\u00e9 administrative \u00e9tant par suite justifi\u00e9e par la programmation d'un second vol le 27 mai 2021, la cour d'appel a viol\u00e9 l'article L. 552-7 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, ensemble l'article 5 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales. \u00bb"
    ],
    "decision-3": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "Vu l'article L. 742-5 du CESEDA :",
        "4. Selon ce texte, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention peut, \u00e0 titre exceptionnel, \u00eatre saisi d'une demande de troisi\u00e8me prolongation de la r\u00e9tention au del\u00e0 de la dur\u00e9e maximale de r\u00e9tention pr\u00e9vue \u00e0 l'article L. 742-4, lorsque, dans les quinze derniers jours, l'\u00e9tranger a fait obstruction \u00e0 l'ex\u00e9cution d'office de la d\u00e9cision d'\u00e9loignement, lorsque l'\u00e9tranger a pr\u00e9sent\u00e9, dans le seul but de faire \u00e9chec \u00e0 la d\u00e9cision d'\u00e9loignement une demande de protection contre l'\u00e9loignement au titre du 9\u00b0 de l'article L. 611-3 ou du 5\u00b0 de l'article L. 631-3, ou une demande d'asile dans les conditions pr\u00e9vues aux articles L. 754-1 et L. 754-3, ou lorsque la d\u00e9cision d'\u00e9loignement n'a pu \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9e en raison du d\u00e9faut de d\u00e9livrance des documents de voyage par le consulat dont rel\u00e8ve l'int\u00e9ress\u00e9 et qu'il est \u00e9tabli par l'autorit\u00e9 administrative comp\u00e9tente que cette d\u00e9livrance doit intervenir \u00e0 bref d\u00e9lai.",
        "5. Pour prolonger la r\u00e9tention de M. [R], l'ordonnance retient que le vol pr\u00e9vu le 16 mai 2021 a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9, qu'il s'agit de circonstances exceptionnelles ind\u00e9pendantes de la volont\u00e9 de l'autorit\u00e9 administrative et qu'un nouveau vol est pr\u00e9vu le 27 mai 2021.",
        "6. En statuant ainsi, alors que l'absence de moyen de transport ne peut justifier une troisi\u00e8me prolongation de la r\u00e9tention, le premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 le texte susvis\u00e9.",
        "Port\u00e9e et cons\u00e9quences de la cassation",
        "7. Tel que sugg\u00e9r\u00e9 par le demandeur au pourvoi, il est fait application des articles L. 411-3, alin\u00e9a 1er, du code de l'organisation judiciaire et 627 du code de proc\u00e9dure civile.",
        "8. La cassation prononc\u00e9e n'implique pas, en effet, qu'il soit \u00e0 nouveau statu\u00e9 sur le fond, d\u00e8s lors que, les d\u00e9lais l\u00e9gaux pour statuer sur la mesure \u00e9tant expir\u00e9s, il ne reste plus rien \u00e0 juger."
    ],
    "decision-4": [
        "PAR CES MOTIFS, la Cour :",
        "CASSE ET ANNULE, en toutes ses dispositions, l'ordonnance rendue le 19 mai 2021, entre les parties, par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Paris ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'ordonnance cass\u00e9e ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du vingt-trois novembre deux mille vingt-deux."
    ],
    "decision-5": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par la SCP Spinosi, avocat aux Conseils, pour M. [R]",
        "M. [R] fait grief \u00e0 l'arr\u00eat attaqu\u00e9 d'avoir confirm\u00e9 l'ordonnance du 17 mai 2021 du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention prolongeant son placement dans les locaux du centre de r\u00e9tention administrative ne d\u00e9pendant pas de l'administration p\u00e9nitentiaire, pour une dur\u00e9e de quinze jours \u00e0 compter de l'expiration du pr\u00e9c\u00e9dent d\u00e9lai de trente jours imparti par l'ordonnance prise le 17 avril 2021 confirm\u00e9e par la cour d'appel de Paris le 19 avril 2021 par le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention du tribunal judiciaire territorialement comp\u00e9tent ;",
        "Alors que l'absence de moyens de transport ne peut justifier qu'une mesure de r\u00e9tention administrative soit prolong\u00e9e pour la troisi\u00e8me fois ; qu'en prolongeant pour la troisi\u00e8me fois la mesure de placement en centre de r\u00e9tention administratif de M. [R], aux motifs que \u00ab c'est \u00e0 cause de circonstances exceptionnelles, ind\u00e9pendantes de la volont\u00e9 de l'autorit\u00e9 administrative, que le vol \u00e0 destination de Zurich pr\u00e9vu pour le 16 mai 2021 n'a pas permis l'\u00e9loignement de l'\u00e9tranger, la compagnie a\u00e9rienne l'ayant annul\u00e9 \u00bb, la demande de prolongation de l'autorit\u00e9 administrative \u00e9tant par suite justifi\u00e9e par la programmation d'un second vol le 27 mai 2021, la cour d'appel a viol\u00e9 l'article L. 552-7 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile, ensemble l'article 5 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales."
    ]
}