{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "SG",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 23 novembre 2022",
        "Cassation partielle sans renvoi",
        "M. CHAUVIN, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 832 FS-D",
        "Pourvoi n\u00b0 C 21-14.898",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. [H].",
        "Admission au bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 2 f\u00e9vrier 2921.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, DU 23 NOVEMBRE 2022",
        "M. [E] [H], domicili\u00e9 chez Mme [N] [P], [Adresse 2], a form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 C 21-14.898 contre l'ordonnance rendue le 6 novembre 2020 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Bordeaux, dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ au pr\u00e9fet de la Haute Vienne, domicili\u00e9 [Adresse 1],",
        "2\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour d'appel de Bordeaux, domicili\u00e9 en son parquet g\u00e9n\u00e9ral, place de la R\u00e9publique, 33077 Bordeaux cedex,",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation.",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, les trois moyens de cassation annex\u00e9s au pr\u00e9sent arr\u00eat.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP Zribi et Texier, avocat de M. [H], de la SCP Waquet, Farge et Hazan, avocat du pr\u00e9fet de la Haute Vienne, et l'avis de M. Chaumont, avocat g\u00e9n\u00e9ral, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 11 octobre 2022 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Chauvin, pr\u00e9sident, Mme Feydeau-Thieffry, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire rapporteur, Mme Duval-Arnould, conseiller doyen, MM. Mornet et Chevalier, Mmes Kerner-Menay et Bacache-Gibeili, conseillers, Mmes Le Gall et de Cabarrus, M. Serrier, conseillers r\u00e9f\u00e9rendaires, M. Chaumont, avocat g\u00e9n\u00e9ral, et Mme Tinchon, greffier de chambre,",
        "la premi\u00e8re chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e, en application de l'article R. 431-5 du code de l'organisation judiciaire, des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel (Bordeaux, 6 novembre 2020) et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, le 31 octobre 2020, M. [H], de nationalit\u00e9 russe, en situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative, en ex\u00e9cution d'une interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais.",
        "2. Le 1er novembre 2020, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a \u00e9t\u00e9 saisi par M. [H] d'une contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention sur le fondement de l'article L. 512-1, III, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (CESEDA) et par le pr\u00e9fet d'une demande de prolongation de la mesure sur le fondement de l'article L. 552-1 du m\u00eame code."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen des moyens",
        "Sur le premier moyen, pris en sa deuxi\u00e8me branche",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "3. M. [H] fait grief \u00e0 l'ordonnance d'autoriser la prolongation de sa r\u00e9tention, alors \u00ab qu'au sens de la directive 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du conseil du 16 d\u00e9cembre 2008 relative aux normes et proc\u00e9dures communes applicables dans les \u00c9tats membres au retour des ressortissants de pays tiers en s\u00e9jour irr\u00e9gulier, une interdiction d'entr\u00e9e constitue une d\u00e9cision ou un acte de nature administrative ou judiciaire, assortissant une d\u00e9cision de retour, interdisant l'entr\u00e9e et le s\u00e9jour sur le territoire des \u00c9tats membres pendant une dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, qui accompagne une d\u00e9cision de retour ; que, jusqu'au moment de l'ex\u00e9cution volontaire ou forc\u00e9e de l'obligation de retour, le s\u00e9jour irr\u00e9gulier d'un ressortissant d'un pays tiers est r\u00e9gi par la d\u00e9cision de retour et non pas par l'interdiction d'entr\u00e9e, laquelle ne produit ses effets qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 ce ressortissant quitte effectivement le territoire des \u00c9tats membres ; qu'en faisant application, pour retenir que la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative de M. [H] pouvait \u00eatre fond\u00e9e sur une interdiction de retour, de l'article L.561-2 ancien du ceseda \u00e9non\u00e7ant qu'une interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais fait obligation \u00e0 l'Etat fran\u00e7ais de reconduire d'office \u00e0 la fronti\u00e8re l'\u00e9tranger en ex\u00e9cution de cette d\u00e9cision, quand une telle d\u00e9cision d'entr\u00e9e sur le territoire fran\u00e7ais ne produit ses effets qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 ce ressortissant quitte effectivement le territoire des \u00c9tats membres, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 3, 11 et 15 de la directive 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du conseil du 16 d\u00e9cembre 2008 relative aux normes et proc\u00e9dures communes applicables dans les \u00c9tats membres au retour des ressortissants de pays tiers en s\u00e9jour irr\u00e9gulier. \u00bb"
    ],
    "decision-3": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "Vu les articles L. 551-1, I, et L. 561-2, I, 6\u00b0, du CESEDA, dans leur r\u00e9daction issue de la loi n\u00b0 2018 -187 du 20 mars 2018 :",
        "4. Selon ces textes, l'\u00e9tranger qui doit \u00eatre reconduit d'office \u00e0 la fronti\u00e8re en ex\u00e9cution d'une interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais et qui ne pr\u00e9sente pas de garanties de repr\u00e9sentation effectives propres \u00e0 pr\u00e9venir un risque de soustraction \u00e0 l'ex\u00e9cution de la d\u00e9cision d'\u00e9loignement peut \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative.",
        "5. Il r\u00e9sulte de la jurisprudence de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne, (CJUE, 26 juillet 2017, C-225/16, Ouhrami, point 49), que, jusqu'au moment de l'ex\u00e9cution volontaire ou forc\u00e9e de l'obligation de retour et, par cons\u00e9quent, du retour effectif de l'int\u00e9ress\u00e9 dans son pays d'origine, un pays de transit ou un autre pays tiers, au sens de l'article 3, point 3, de la directive 2008/115 du 16 d\u00e9cembre 2008, le s\u00e9jour irr\u00e9gulier de l'int\u00e9ress\u00e9 est r\u00e9gi par la d\u00e9cision de retour et non pas par l'interdiction d'entr\u00e9e, laquelle ne produit ses effets qu'\u00e0 partir de ce moment, en interdisant \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9, pendant une certaine p\u00e9riode apr\u00e8s son retour, d'entrer et de s\u00e9journer de nouveau sur le territoire des \u00c9tats membres.",
        "6. Pour rejeter la requ\u00eate de M. [H] en contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention, l'ordonnance retient que cette d\u00e9cision a valablement \u00e9t\u00e9 prise en ex\u00e9cution de l'interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais, dont la dur\u00e9e de deux ans n'\u00e9tait alors pas expir\u00e9e.",
        "7. En statuant ainsi, alors que l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais n'avait pas \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9e, ce qui excluait toute m\u00e9connaissance d'une interdiction de retour, le premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s.",
        "Port\u00e9e et cons\u00e9quences de la cassation",
        "8. Apr\u00e8s avis donn\u00e9 aux parties, conform\u00e9ment \u00e0 l'article 1015 du code de proc\u00e9dure civile, il est fait application des articles L. 411-3, alin\u00e9a 1er, du code de l'organisation judiciaire et 627 du code de proc\u00e9dure civile.",
        "9. La cassation prononc\u00e9e n'implique pas, en effet, qu'il soit \u00e0 nouveau statu\u00e9 sur le fond, d\u00e8s lors que, les d\u00e9lais l\u00e9gaux pour statuer sur la mesure \u00e9tant expir\u00e9s, il ne reste plus rien \u00e0 juger."
    ],
    "decision-4": [
        "PAR CES MOTIFS, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur les autres griefs, la Cour :",
        "CASSE ET ANNULE, sauf en ce qu'elle dit l'appel form\u00e9 par M.[H] recevable, l'ordonnance rendue le 06 novembre 2020, entre les parties, par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Bordeaux ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "En application de l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l' ordonnance partiellement cass\u00e9e ;",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du vingt-trois novembre deux mille vingt-deux."
    ],
    "decision-5": [
        "MOYENS ANNEXES au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyens produits par la SCP Zribi et Texier, avocat aux Conseils, pour M. [H]",
        "PREMIER MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief \u00e0 la d\u00e9cision attaqu\u00e9e D'AVOIR, d\u00e9clar\u00e9 l'appel mal fond\u00e9, rejet\u00e9 les moyens relatifs \u00e0 l'irr\u00e9gularit\u00e9 de la proc\u00e9dure de placement en r\u00e9tention administrative de M. [H], rejet\u00e9 la requ\u00eate en contestation du placement en r\u00e9tention administrative de M. [H], autoris\u00e9 la prolongation de la r\u00e9tention de M. [H] pour une dur\u00e9e de 28 jours \u00e0 l'issue du d\u00e9lai de 48 heures de r\u00e9tention, confirm\u00e9 le maintien r\u00e9tention de M. [H] dans les locaux du centre de r\u00e9tention administrative de [Localit\u00e9 3] pendant une dur\u00e9e maximale de 28 jours \u00e0 l'issue du d\u00e9lai de 48 heures \u00e0 compter de la notification du placement en r\u00e9tention administrative,",
        "1\u00b0) ALORS QUE les \u00c9tats membres peuvent uniquement placer en r\u00e9tention le ressortissant d'un pays tiers qui fait l'objet de proc\u00e9dures de retour afin de pr\u00e9parer le retour et/ou de proc\u00e9der \u00e0 l'\u00e9loignement ; que par ailleurs, une d\u00e9cision de retour, au sens de la directive, constitue une d\u00e9cision imposant une obligation de retour, quand l'interdiction d'entr\u00e9e constitue une d\u00e9cision ou un acte de nature administrative ou judiciaire interdisant l'entr\u00e9e et le s\u00e9jour sur le territoire des \u00c9tats membres pendant une dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, qui accompagne une d\u00e9cision de retour et qui ne produit ses effets qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 ce ressortissant quitte effectivement le territoire des \u00c9tats membres ; qu'en pr\u00e9voyant qu'un \u00e9tranger puisse \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative par l'autorit\u00e9 administrative lorsqu'il \u00ab doit \u00eatre reconduit d'office \u00e0 la fronti\u00e8re en ex\u00e9cution d'une interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais \u00bb, et en permettant ainsi que soit prise une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative sur le seul fondement d'une interdiction d'entr\u00e9e au sens de la directive, les articles L.551-1 et L.561-2 combin\u00e9s m\u00e9connaissent les articles 11, 15 et 3 de la directive \u00ab Retour \u00bb ; qu'en appliquant d\u00e8s lors ces dispositions pour consid\u00e9rer que la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative de M. [H] pouvait \u00eatre fond\u00e9e sur une interdiction de retour, soit une d\u00e9cision d'interdiction d'entr\u00e9e au sens du droit de l'Union europ\u00e9enne, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les articles 3, 11 et 15 de la directive 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du conseil du 16 d\u00e9cembre 2008 relative aux normes et proc\u00e9dures communes applicables dans les \u00c9tats membres au retour des ressortissants de pays tiers en s\u00e9jour irr\u00e9gulier ;",
        "2\u00b0) ALORS QU'au sens de la directive 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du conseil du 16 d\u00e9cembre 2008 relative aux normes et proc\u00e9dures communes applicables dans les \u00c9tats membres au retour des ressortissants de pays tiers en s\u00e9jour irr\u00e9gulier, une interdiction d'entr\u00e9e constitue une d\u00e9cision ou un acte de nature administrative ou judiciaire, assortissant une d\u00e9cision de retour, interdisant l'entr\u00e9e et le s\u00e9jour sur le territoire des \u00c9tats membres pendant une dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, qui accompagne une d\u00e9cision de retour ; que, jusqu'au moment de l'ex\u00e9cution volontaire ou forc\u00e9e de l'obligation de retour, le s\u00e9jour irr\u00e9gulier d'un ressortissant d'un pays tiers est r\u00e9gi par la d\u00e9cision de retour et non pas par l'interdiction d'entr\u00e9e, laquelle ne produit ses effets qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 ce ressortissant quitte effectivement le territoire des \u00c9tats membres ; qu'en faisant application, pour retenir que la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative de M. [H] pouvait \u00eatre fond\u00e9e sur une interdiction de retour, de l'article L.561-2 ancien du ceseda \u00e9non\u00e7ant qu'une interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais fait obligation \u00e0 l'Etat fran\u00e7ais de reconduire d'office \u00e0 la fronti\u00e8re l'\u00e9tranger en ex\u00e9cution de cette d\u00e9cision, quand une telle d\u00e9cision d'entr\u00e9e sur le territoire fran\u00e7ais ne produit ses effets qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 ce ressortissant quitte effectivement le territoire des \u00c9tats membres, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 3, 11 et 15 de la directive 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du conseil du 16 d\u00e9cembre 2008 relative aux normes et proc\u00e9dures communes applicables dans les \u00c9tats membres au retour des ressortissants de pays tiers en s\u00e9jour irr\u00e9gulier ;",
        "3\u00b0) ALORS QUE QU'au sens de la directive 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du conseil du 16 d\u00e9cembre 2008 relative aux normes et proc\u00e9dures communes applicables dans les \u00c9tats membres au retour des ressortissants de pays tiers en s\u00e9jour irr\u00e9gulier, une interdiction d'entr\u00e9e constitue une d\u00e9cision ou un acte de nature administrative ou judiciaire, assortissant une d\u00e9cision de retour, interdisant l'entr\u00e9e et le s\u00e9jour sur le territoire des \u00c9tats membres pendant une dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, qui accompagne une d\u00e9cision de retour ; que, jusqu'au moment de l'ex\u00e9cution volontaire ou forc\u00e9e de l'obligation de retour, le s\u00e9jour irr\u00e9gulier d'un ressortissant d'un pays tiers est r\u00e9gi par la d\u00e9cision de retour et non pas par l'interdiction d'entr\u00e9e, laquelle ne produit ses effets qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 ce ressortissant quitte effectivement le territoire des \u00c9tats membres ; qu'il r\u00e9sulte de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e que la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative n'\u00e9tait fond\u00e9 que sur une interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais, qualifi\u00e9 de d\u00e9cision d'entr\u00e9e par le droit de l'Union europ\u00e9enne ; que la d\u00e9cision privative de libert\u00e9 consistant en son placement en r\u00e9tention administrative \u00e9tait d\u00e8s lors d\u00e9nu\u00e9e de toute base l\u00e9gale ; qu'en d\u00e9cidant toutefois que la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention n'\u00e9tait pas ill\u00e9gale et en pronon\u00e7ant en cons\u00e9quence le maintien en r\u00e9tention administrative de M. [H], le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident, qui n'a pas tir\u00e9 les cons\u00e9quences de ses propres constatations, a viol\u00e9 les articles 3, 11 et 15 de la directive 2008/115/CE du Parlement europ\u00e9en et du conseil du 16 d\u00e9cembre 2008 relative aux normes et proc\u00e9dures communes applicables dans les \u00c9tats membres au retour des ressortissants de pays tiers en s\u00e9jour irr\u00e9gulier.",
        "DEUXIEME MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief \u00e0 la d\u00e9cision attaqu\u00e9e D'AVOIR, d\u00e9clar\u00e9 l'appel mal fond\u00e9, rejet\u00e9 les moyens relatifs \u00e0 l'irr\u00e9gularit\u00e9 de la proc\u00e9dure de placement en r\u00e9tention administrative de M. [H], rejet\u00e9 la requ\u00eate en contestation du placement en r\u00e9tention administrative de M. [H], autoris\u00e9 la prolongation de la r\u00e9tention de M. [H] pour une dur\u00e9e de 28 jours \u00e0 l'issue du d\u00e9lai de 48 heures de r\u00e9tention, confirm\u00e9 le maintien r\u00e9tention de M. [H] dans les locaux du centre de r\u00e9tention administrative de [Localit\u00e9 3] pendant une dur\u00e9e maximale de 28 jours \u00e0 l'issue du d\u00e9lai de 48 heures \u00e0 compter de la notification du placement en r\u00e9tention administrative,",
        "1\u00b0) ALORS QUE le droit d'\u00eatre entendu pr\u00e9alablement \u00e0 l'adoption d'une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative implique que l'autorit\u00e9 administrative mette le ressortissant \u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re \u00e0 m\u00eame de pr\u00e9senter, de mani\u00e8re utile et effective, son point de vue sur l'irr\u00e9gularit\u00e9 du s\u00e9jour et les motifs qui seraient susceptibles de justifier que l'autorit\u00e9 s'abstienne de prendre \u00e0 son \u00e9gard une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative ; qu'une telle obligation r\u00e9sulte des articles 41, 47, 48 de la Charte des droits fondamentaux de l'Union europ\u00e9enne et du principe des droits de la d\u00e9fense et de l'article L.121-1 du code des relations entre le public et l'administration ; qu'il ne r\u00e9sulte pas de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e que M. [H] aurait \u00e9t\u00e9 entendu pr\u00e9alablement \u00e0 la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative dont il a fait l'objet, que ce soit de mani\u00e8re sp\u00e9cifique, ou dans le cadre de l'\u00e9diction d'une autre d\u00e9cision administrative ; qu'en jugeant que l'obligation d'auditionner l'\u00e9tranger avant l'\u00e9diction d'une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative n'existait pas, aux motifs qu'aucune disposition du ceseda ne contraint \u00e0 auditionner l'\u00e9tranger avant son placement en r\u00e9tention administrative et que la proc\u00e9dure contradictoire requise par l'article L.121-1 du code des relations entre le public et l'administration est pr\u00e9vue par l'article L.552-1 du ceseda, qui satisfait aux exigences du Conseil constitutionnel, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les articles 41, 47, 48 de la Charte des droits fondamentaux de l'Union europ\u00e9enne, le principe g\u00e9n\u00e9ral du droit de l'Union europ\u00e9enne des droits de la d\u00e9fense et de l'article L.121-1 du code des relations entre le public et l'administration ;",
        "2\u00b0) ALORS QU'exception faite des cas o\u00f9 il est statu\u00e9 sur une demande, les d\u00e9cisions individuelles qui doivent \u00eatre motiv\u00e9es en application de l'article L. 211-2 du code des relations entre le public et l'administration, ainsi que les d\u00e9cisions qui, bien que non mentionn\u00e9es \u00e0 cet article, sont prises en consid\u00e9ration de la personne, sont soumises au respect d'une proc\u00e9dure contradictoire pr\u00e9alable ; que la m\u00e9connaissance du caract\u00e8re contradictoire de la proc\u00e9dure entra\u00eene l'ill\u00e9galit\u00e9 du placement en r\u00e9tention administrative, sans qu'il soit exig\u00e9 qu'il soit prouv\u00e9 par l'int\u00e9ress\u00e9 que son audition aurait entra\u00een\u00e9 une mesure moins coercitive que le placement en r\u00e9tention ; qu'en subordonnant l'ill\u00e9galit\u00e9 de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative \u00e0 la preuve que le d\u00e9faut d'audition pr\u00e9alable aurait entra\u00een\u00e9 pour l'int\u00e9ress\u00e9 une mesure moins coercitive que le placement en r\u00e9tention, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les articles L.121-1 du code des relations entre le public et l'administration et le principe des droits de la d\u00e9fense ;",
        "3\u00b0) ALORS QUE, le droit d'\u00eatre entendu pr\u00e9alablement \u00e0 l'adoption d'une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative implique que l'autorit\u00e9 administrative mette le ressortissant \u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re \u00e0 m\u00eame de pr\u00e9senter, de mani\u00e8re utile et effective, son point de vue sur l'irr\u00e9gularit\u00e9 du s\u00e9jour et les motifs qui seraient susceptibles de justifier que l'autorit\u00e9 s'abstienne de prendre \u00e0 son \u00e9gard une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative ; qu'en \u00e9non\u00e7ant qu'il ne serait pas \u00e9tabli que l'audition de l'int\u00e9ress\u00e9 aurait entra\u00een\u00e9 pour M. [H] une mesure moins coercitive que le placement en r\u00e9tention administrative, quand, au regard du droit de l'Union europ\u00e9enne, la m\u00e9connaissance du principe du contradictoire ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e que si, au regard des circonstances de fait et de droit de l'esp\u00e8ce, la violation du droit d'\u00eatre entendu n'a pas priv\u00e9 le requ\u00e9rant de la possibilit\u00e9 de mieux faire valoir sa d\u00e9fense dans une mesure telle que cette proc\u00e9dure administrative aurait pu aboutir \u00e0 un r\u00e9sultat diff\u00e9rent, seul crit\u00e8re pertinent, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 41, 47, 48 de la Charte des droits fondamentaux de l'Union europ\u00e9enne et le principe des droits de la d\u00e9fense ;",
        "4\u00b0) ALORS QUE, en tout \u00e9tat de cause, la preuve de ce que la violation du droit d'\u00eatre entendu aurait priv\u00e9 le requ\u00e9rant de la possibilit\u00e9 de mieux faire valoir sa d\u00e9fense dans une mesure telle que cette proc\u00e9dure administrative aurait pu aboutir \u00e0 un r\u00e9sultat diff\u00e9rent ne saurait peser sur l'\u00e9tranger ; qu'en \u00e9non\u00e7ant qu'il ne serait pas \u00e9tabli que l'audition de l'\u00e9tranger aurait entra\u00een\u00e9 pour M. [H] une mesure moins coercitive que le placement en r\u00e9tention administrative et en faisant ainsi peser exclusivement sur lui cette preuve, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 l'article 1315 ancien du code civil ;",
        "5\u00b0) ALORS QUE, encore plus subsidiairement, le droit d'\u00eatre entendu pr\u00e9alablement \u00e0 l'adoption d'une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative implique que l'autorit\u00e9 administrative mette le ressortissant \u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re \u00e0 m\u00eame de pr\u00e9senter, de mani\u00e8re utile et effective, son point de vue sur l'irr\u00e9gularit\u00e9 du s\u00e9jour et les motifs qui seraient susceptibles de justifier que l'autorit\u00e9 s'abstienne de prendre \u00e0 son \u00e9gard une d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention administrative ; qu'en \u00e9non\u00e7ant qu'il ne serait pas \u00e9tabli que l'audition de l'int\u00e9ress\u00e9 aurait entra\u00een\u00e9 pour M. [H] une mesure moins coercitive que le placement en r\u00e9tention administrative, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a statu\u00e9 par des motifs \u00e0 justifier de ce qu'au regard des circonstances de fait et de droit de l'esp\u00e8ce, la violation du droit d'\u00eatre entendu n'aurait pas priv\u00e9 le requ\u00e9rant de la possibilit\u00e9 de mieux faire valoir sa d\u00e9fense dans une mesure telle que cette proc\u00e9dure administrative aurait pu aboutir \u00e0 un r\u00e9sultat diff\u00e9rent, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 41, 47, 48 de la Charte des droits fondamentaux de l'Union europ\u00e9enne.",
        "TROISIEME MOYEN DE CASSATION",
        "Il est fait grief \u00e0 la d\u00e9cision attaqu\u00e9e D'AVOIR, d\u00e9clar\u00e9 l'appel mal fond\u00e9, autoris\u00e9 la prolongation de la r\u00e9tention de M. [H] pour une dur\u00e9e de 28 jours \u00e0 l'issue du d\u00e9lai de 48 heures de r\u00e9tention, confirm\u00e9 le maintien en r\u00e9tention de M. [H] dans les locaux du centre de r\u00e9tention administrative de [Localit\u00e9 3] pendant une dur\u00e9e maximale de 28 jours \u00e0 l'issue du d\u00e9lai de 48 heures \u00e0 compter de la notification du placement en r\u00e9tention administrative,",
        "ALORS QU'un \u00e9tranger ne peut \u00eatre plac\u00e9 ou maintenu en r\u00e9tention que pour le temps strictement n\u00e9cessaire \u00e0 son d\u00e9part, l'administration \u00e9tant tenue d'exercer toutes diligences \u00e0 cet effet d\u00e8s le placement en r\u00e9tention ; qu'en \u00e9non\u00e7ant qu'\u00ab il est justifi\u00e9 au dossier de l'envoi d'une demande de r\u00e9admission de M. [H] dans le cadre de l'article 7 de l'accord du 25 mai 2006 entre la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne et la f\u00e9d\u00e9ration de Russie, pour consid\u00e9rer que l'autorit\u00e9 administrative avait satisfait aux exigences l\u00e9gales relatives aux diligences qui doivent \u00eatre effectu\u00e9es \u00bb, sans relever que ces diligences auraient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es d\u00e8s le placement en r\u00e9tention, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident de la cour d'appel a viol\u00e9 l'article L.554-1 ancien du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile."
    ]
}