{
    "decision-0": [
        "N\u00b0 Z 21-86.839 F-B",
        "N\u00b0 00089",
        "ECF",
        "25 JANVIER 2023",
        "REJET",
        "M. BONNAL pr\u00e9sident,",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "________________________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CRIMINELLE,",
        "DU 25 JANVIER 2023",
        "M. [T] [R] a form\u00e9 un pourvoi contre l'arr\u00eat de la cour d'appel d'Aix-en-Provence, chambre 5-1, en date du 3 novembre 2021, qui, sur renvoi apr\u00e8s cassation (Crim., 14 octobre 2020, n\u00b0 19-83.247) pour aide \u00e0 l'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re d'un \u00e9tranger en France, l'a condamn\u00e9 \u00e0 3 000 euros d'amende avec sursis.",
        "Un m\u00e9moire a \u00e9t\u00e9 produit.",
        "Sur le rapport de M. Brug\u00e8re, conseiller, les observations de la SCP Spinosi, avocat de M. [T] [R], et les conclusions de Mme Mathieu, avocat g\u00e9n\u00e9ral, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 14 d\u00e9cembre 2022 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Bonnal, pr\u00e9sident, M. Brug\u00e8re, conseiller rapporteur, M. de Larosi\u00e8re de Champfeu, conseiller de la chambre, et Mme Coste-Floret, greffier de chambre,",
        "la chambre criminelle de la Cour de cassation, compos\u00e9e en application de l'article 567-1-1 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Il r\u00e9sulte de l'arr\u00eat attaqu\u00e9 et des pi\u00e8ces de proc\u00e9dure ce qui suit.",
        "2. Le 18 janvier 2018, M. [T] [R], qui conduisait son v\u00e9hicule, depuis la fronti\u00e8re italienne vers [Localit\u00e9 1], a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 par les fonctionnaires de la police aux fronti\u00e8res. Il avait pour passager une personne de nationalit\u00e9 \u00e9thiopienne, d\u00e9munie de document lui permettant d'entrer et de s\u00e9journer en France.",
        "3. M. [R] a reconnu avoir pris en charge ce ressortissant \u00e9tranger \u00e0 [Localit\u00e9 2] et lui avoir fait traverser la fronti\u00e8re dans son v\u00e9hicule, afin de le conduire \u00e0 la gare de [Localit\u00e9 1].",
        "4. Il a \u00e9t\u00e9 poursuivi pour aide \u00e0 l'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re d'un \u00e9tranger sur le territoire national.",
        "5. Par jugement du 14 mars 2018, il a \u00e9t\u00e9 relax\u00e9.",
        "6. Le minist\u00e8re public a relev\u00e9 appel de cette d\u00e9cision."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen des moyens",
        "Sur le troisi\u00e8me moyen"
    ],
    "decision-3": [
        "7. Il n'est pas de nature \u00e0 permettre l'admission du pourvoi au sens de l'article 567-1-1 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale."
    ],
    "decision-4": [
        "Sur le premier moyen",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "8. Le moyen critique l'arr\u00eat attaqu\u00e9 en ce qu'il a rejet\u00e9 l'exception de nullit\u00e9 tir\u00e9e de l'irr\u00e9gularit\u00e9 de l'interpellation de M. [R], alors \u00ab que la r\u00e9gularit\u00e9 d'un contr\u00f4le d'identit\u00e9 doit s'appr\u00e9cier au regard du fondement juridique sur lequel ceux qui l'ont r\u00e9alis\u00e9 entendaient agir, de sorte qu'il leur revient n\u00e9cessairement de faire figurer dans leur proc\u00e8s-verbal le fondement l\u00e9gal pr\u00e9cis de leur intervention afin que puisse \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9 le respect des conditions relatives ; qu'en se bornant, pour rejeter le moyen de nullit\u00e9 tir\u00e9 de cette irr\u00e9gularit\u00e9, \u00e0 faire \u00e9tat des circonstances de fait de l'interpellation dont elle d\u00e9duit que \u00ab le contr\u00f4le du v\u00e9hicule et de ses occupants \u00e9tait justifi\u00e9 au regard des dispositions de l'article 78-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale \u00bb, lorsque de telles d\u00e9ductions, effectu\u00e9es a posteriori, ne sauraient pallier l'irr\u00e9gularit\u00e9 r\u00e9sultant de l'absence en proc\u00e9dure de mention du fondement l\u00e9gal pr\u00e9cis sur lequel cette intervention a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e, la cour d'appel a viol\u00e9 les articles 78-2, 591 et 593 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale. \u00bb"
    ],
    "decision-5": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "9. Pour \u00e9carter l'exception de nullit\u00e9 du contr\u00f4le d'identit\u00e9, l'arr\u00eat attaqu\u00e9 \u00e9nonce qu'il r\u00e9sulte du proc\u00e8s-verbal d'interpellation du pr\u00e9venu que celui-ci a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9, au volant de son automobile, sur l'autoroute, venant de l'Italie et se dirigeant vers [Localit\u00e9 1], par des policiers qui ont vu, \u00e0 l'arri\u00e8re du v\u00e9hicule, un homme couch\u00e9 derri\u00e8re le si\u00e8ge du conducteur, dissimul\u00e9 par le dossier de la banquette arri\u00e8re, repli\u00e9 sur lui.",
        "10. La juridiction du second degr\u00e9 en d\u00e9duit que les policiers ont ainsi pu estimer possible que les deux hommes \u00e0 l'int\u00e9rieur du v\u00e9hicule avaient commis ou tent\u00e9 de commettre une infraction, ce qui justifie la l\u00e9galit\u00e9 du contr\u00f4le, sur le fondement de l'article 78-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale.",
        "11. En l'\u00e9tat de ces \u00e9nonciations qui \u00e9tablissent, de mani\u00e8re pr\u00e9cise, les conditions dans lesquelles le contr\u00f4le a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9, et permettent d'appr\u00e9cier sa r\u00e9gularit\u00e9, la cour d'appel a justifi\u00e9 sa d\u00e9cision, aucune disposition n'imposant, \u00e0 peine de nullit\u00e9 du contr\u00f4le, que le texte qui l'autorise soit vis\u00e9 \u00e0 la proc\u00e9dure.",
        "12. D\u00e8s lors, le moyen doit \u00eatre \u00e9cart\u00e9."
    ],
    "decision-6": [
        "Sur le deuxi\u00e8me moyen",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "13. Le moyen critique l'arr\u00eat attaqu\u00e9 en ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 M. [R] coupable du chef d'aide \u00e0 l'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re d'un \u00e9tranger sur le territoire, alors :",
        "\u00ab 1\u00b0/ que la Cour de justice de l'Union Europ\u00e9enne a exclu l'\u00e9tablissement par les Etats membres d'une r\u00e9pression p\u00e9nale sp\u00e9cifique \u00e0 l'encontre d'un individu ayant irr\u00e9guli\u00e8rement franchi une fronti\u00e8re int\u00e9rieure, au sens du code fronti\u00e8res Schengen ; qu'il s'en d\u00e9duit qu'aucune r\u00e9pression sp\u00e9cifique ne saurait \u00eatre \u00e9tablie \u00e0 l'encontre d'un individu qui aide au franchissement irr\u00e9gulier d'une fronti\u00e8re int\u00e9rieure, \u00e0 tout le moins lorsque c'est \u00e0 des fins humanitaires qu'il proc\u00e8de \u00e0 de tels agissements, dans la mesure o\u00f9 son action ne contribue pas \u00e0 la cr\u00e9ation d'une situation susceptible d'\u00eatre p\u00e9nalement r\u00e9prim\u00e9e selon les exigences du droit de l'Union europ\u00e9enne ; qu'en entrant en voie de condamnation \u00e0 l'encontre de M. [R] pour avoir aid\u00e9, dans un but humanitaire, un individu \u00e0 franchir irr\u00e9guli\u00e8rement une fronti\u00e8re int\u00e9rieure, au sens du code fronti\u00e8res Schengen, la cour d'appel a m\u00e9connu les principes susvis\u00e9s, ensemble la Charte des droits fondamentaux et la directive 2002/90 du 28 novembre 2002 ;",
        "2\u00b0/ qu'il s'\u00e9vince de la jurisprudence de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne, et plus particuli\u00e8rement des arr\u00eats n\u00b0 C-47/15 du 7 juin 2016 et n\u00b0 C-239/11 du 6 d\u00e9cembre 2011, que celle-ci retient un traitement p\u00e9nal similaire \u00e0 l'\u00e9gard de l'\u00e9tranger qui s\u00e9journe irr\u00e9guli\u00e8rement sur le territoire d'un Etat membre, d'une part, et de celui qui a franchi irr\u00e9guli\u00e8rement une fronti\u00e8re int\u00e9rieure, d'autre part ; qu'il s'en d\u00e9duit l'impossibilit\u00e9 de traiter diff\u00e9remment les individus qui se rendent coupables d'aide \u00e0 ces m\u00eames agissements, en particulier \u00e0 des fins humanitaires ; qu'en entrant en voie de condamnation \u00e0 l'encontre de M. [R] pour avoir aid\u00e9, dans un cadre humanitaire, un individu \u00e0 franchir irr\u00e9guli\u00e8rement une fronti\u00e8re int\u00e9rieure, au sens du code fronti\u00e8res Schengen, excluant ce faisant l'immunit\u00e9 humanitaire pr\u00e9vue pour les faits d'aide au s\u00e9jour irr\u00e9gulier apport\u00e9e dans un cadre humanitaire, la cour d'appel a m\u00e9connu les principes susvis\u00e9s, ensemble le principe de non-discrimination tel qu'il r\u00e9sulte de la Charte des droits fondamentaux de l'Union europ\u00e9enne ;",
        "3\u00b0/ qu'il existe une difficult\u00e9 s\u00e9rieuse d'interpr\u00e9tation des normes europ\u00e9ennes applicables au pr\u00e9sent litige qu'il appartiendrait \u00e0 la Cour de cassation de saisir la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne d'une question pr\u00e9judicielle pour la r\u00e9soudre. \u00bb"
    ],
    "decision-7": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "14. Pour refuser de saisir la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne d'une question pr\u00e9judicielle portant sur la conformit\u00e9 au droit de l'Union de la r\u00e9pression p\u00e9nale de l'aide au franchissement irr\u00e9gulier d'une fronti\u00e8re dans un but humanitaire, la cour d'appel \u00e9nonce que l'article 1er de la directive 2002/90/CE du Conseil du 28 novembre 2002 d\u00e9finissant l'aide \u00e0 l'entr\u00e9e, au transit et au s\u00e9jour irr\u00e9guliers, pr\u00e9voit que chaque Etat membre adopte les sanctions appropri\u00e9es \u00e0 l'encontre de quiconque aide sciemment une personne non ressortissante d'un Etat membre \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer sur le territoire d'un Etat membre ou d'y transiter en violation de sa l\u00e9gislation relative \u00e0 l'entr\u00e9e et au s\u00e9jour des \u00e9trangers, un Etat membre pouvant exclure le prononc\u00e9 de sanction si ce comportement vise \u00e0 apporter une aide humanitaire.",
        "15. Elle ajoute que le demandeur ne se trouve pas dans la situation d'un \u00e9tranger en s\u00e9jour irr\u00e9gulier, qui ne peut faire l'objet de poursuites p\u00e9nales tant que la proc\u00e9dure administrative d'\u00e9loignement engag\u00e9e \u00e0 son \u00e9gard n'est pas conduite \u00e0 son terme.",
        "16. Elle en d\u00e9duit l'absence de contradiction entre les dispositions de l'article L. 622-1 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile et la directive susvis\u00e9e.",
        "17. En pronon\u00e7ant ainsi, et en d\u00e9clarant le pr\u00e9venu coupable d'aide \u00e0 l'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re d'un \u00e9tranger, apr\u00e8s avoir constat\u00e9 qu'il avait pris en charge dans son v\u00e9hicule pour franchir la fronti\u00e8re, depuis l'Italie, un \u00e9tranger d\u00e9muni de titre lui permettant l'entr\u00e9e et le s\u00e9jour en France, la cour d'appel a fait l'exacte application des dispositions du droit de l'Union et du droit interne.",
        "18. En effet, d'une part, l'article 1er de la directive 2002/90/CE du Conseil du 28 novembre 2002 permet de r\u00e9primer l'aide apport\u00e9e \u00e0 l'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire d'un Etat de l'Union, sans imposer d'immunit\u00e9 en cas de poursuite d'un but humanitaire.",
        "19. D'autre part, l'interdiction de poursuivre p\u00e9nalement un \u00e9tranger qui fait l'objet d'une proc\u00e9dure d'\u00e9loignement en cours, n'interdit pas de poursuivre p\u00e9nalement une personne qui a aid\u00e9 cet \u00e9tranger \u00e0 franchir une fronti\u00e8re d'un Etat de l'Union, et qui, elle-m\u00eame, ne fait pas l'objet d'une proc\u00e9dure d'\u00e9loignement, compte tenu de la diff\u00e9rence de leurs situations respectives.",
        "20. Par ailleurs, la personne qui, dans un but humanitaire, apporte une aide \u00e0 l'entr\u00e9e sur le territoire fran\u00e7ais, favorise la commission d'une infraction, ce qui explique qu'elle ne puisse b\u00e9n\u00e9ficier de l'immunit\u00e9 pr\u00e9vue en cas d'aide, poursuivant le m\u00eame but, apport\u00e9e au s\u00e9jour et \u00e0 la circulation.",
        "21. Enfin, l'interpr\u00e9tation des r\u00e8gles communautaires s'impose ainsi avec une \u00e9vidence qui ne laisse pas place \u00e0 un doute raisonnable, ce qui justifie de rejeter la demande de transmission \u00e0 la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne d'une question pr\u00e9judicielle.",
        "22. Le moyen ne peut donc \u00eatre accueilli.",
        "23. Par ailleurs, l'arr\u00eat est r\u00e9gulier en la forme."
    ],
    "decision-8": [
        "PAR CES MOTIFS, la Cour :",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 transmettre une question pr\u00e9judicielle \u00e0 la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne ;",
        "REJETTE le pourvoi ;",
        "Ainsi d\u00e9cid\u00e9 par la Cour de cassation, chambre criminelle, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du vingt-cinq janvier deux mille vingt-trois."
    ]
}