{
    "decision-0": [
        "CIV. 1",
        "CF",
        "COUR DE CASSATION",
        "______________________",
        "Audience publique du 8 mars 2023",
        "Cassation partielle sans renvoi",
        "M. CHAUVIN, pr\u00e9sident",
        "Arr\u00eat n\u00b0 96 F-B",
        "Pourvoi n\u00b0 U 21-24.895",
        "Aide juridictionnelle totale en demande",
        "au profit de M. [G].",
        "Admission du bureau d'aide juridictionnelle",
        "pr\u00e8s la Cour de cassation",
        "en date du 9 novembre 2021.",
        "R \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E",
        "_________________________",
        "AU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS",
        "_________________________",
        "ARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, PREMI\u00c8RE CHAMBRE CIVILE, DU 8 MARS 2023",
        "M. [Y] [G], domicili\u00e9 [Adresse 2], a form\u00e9 le pourvoi n\u00b0 U 21-24.895 contre l'ordonnance rendue le 29 mars 2021 par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Lyon, dans le litige l'opposant :",
        "1\u00b0/ au procureur de la R\u00e9publique pr\u00e8s le tribunal judiciaire de Lyon, domicili\u00e9 en son parquet, [Adresse 4],",
        "2\u00b0/ au pr\u00e9fet de la Dr\u00f4me, domicili\u00e9 [Adresse 3],",
        "3\u00b0/ au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d'appel de Lyon, domicili\u00e9 en son parquet g\u00e9n\u00e9ral, [Adresse 1],",
        "d\u00e9fendeurs \u00e0 la cassation.",
        "Le demandeur invoque, \u00e0 l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation annex\u00e9 au pr\u00e9sent arr\u00eat.",
        "Le dossier a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral.",
        "Sur le rapport de M. Mornet, conseiller, les observations de Me Balat, avocat de M. [G], et l'avis de M. Aparisi, avocat g\u00e9n\u00e9ral, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 4 janvier 2023 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Chauvin, pr\u00e9sident, M. Mornet, conseiller rapporteur, Mme Duval-Arnould, conseiller doyen, et Mme Tinchon, greffier de chambre,",
        "la premi\u00e8re chambre civile de la Cour de cassation, compos\u00e9e des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat."
    ],
    "decision-1": [
        "Faits et proc\u00e9dure",
        "1. Selon l'ordonnance attaqu\u00e9e, rendue par le premier pr\u00e9sident d'une cour d'appel (Lyon, 29 mars 2021), et les pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure, le 24 mars 2021, M. [G], de nationalit\u00e9 albanaise, en situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative, en ex\u00e9cution d'une interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais.",
        "2. Le 25 mars 2021, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a \u00e9t\u00e9 saisi par M. [G] d'une contestation de la d\u00e9cision de placement en r\u00e9tention sur le fondement de l'article L. 512-1, III, du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile (CESEDA) et, par le pr\u00e9fet, d'une demande de prolongation de la mesure sur le fondement de l'article L. 552-1 du m\u00eame code."
    ],
    "decision-2": [
        "Examen du moyen",
        "Sur le moyen, pris en sa premi\u00e8re branche",
        "Enonc\u00e9 du moyen",
        "3. M. [G] fait grief \u00e0 l'ordonnance de d\u00e9clarer la proc\u00e9dure r\u00e9guli\u00e8re et d'ordonner son assignation \u00e0 r\u00e9sidence, alors \u00ab que lorsque l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais est caduque, et que l'int\u00e9ress\u00e9 n'a pas quitt\u00e9 le territoire fran\u00e7ais, l'interdiction de s\u00e9jour qui l'accompagne est \u00e9galement caduque et ne saurait fonder une d\u00e9cision de r\u00e9tention administrative ; qu'en jugeant toutefois que \"nonobstant la caducit\u00e9 de l'obligation de quitter le territoire national fran\u00e7ais\", M. [G] pouvait \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les articles L. 551-1 et R. 511-5 du CESEDA. \u00bb"
    ],
    "decision-3": [
        "R\u00e9ponse de la Cour",
        "Vu les articles L. 551-1, I, et L. 561-2, I, 6\u00b0, du CESEDA, dans leur r\u00e9daction issue de la loi n\u00b0 2018 -187 du 20 mars 2018 :",
        "4. Selon ces textes, l'\u00e9tranger qui doit \u00eatre reconduit d'office \u00e0 la fronti\u00e8re en ex\u00e9cution d'une interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais et qui ne pr\u00e9sente pas de garanties de repr\u00e9sentation effectives propres \u00e0 pr\u00e9venir un risque de soustraction \u00e0 l'ex\u00e9cution de la d\u00e9cision d'\u00e9loignement peut \u00eatre assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence et, \u00e0 d\u00e9faut de garanties de repr\u00e9sentation effective, plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative.",
        "5. Il r\u00e9sulte de la jurisprudence de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne (CJUE, 26 juillet 2017, C-225/16, point 49) que, jusqu'au moment de l'ex\u00e9cution volontaire ou forc\u00e9e de l'obligation de retour et, par cons\u00e9quent, du retour effectif de l'int\u00e9ress\u00e9 dans son pays d'origine, un pays de transit ou un autre pays tiers, au sens de l'article 3, point 3, de la directive 2008/115 du 16 d\u00e9cembre 2008, le s\u00e9jour irr\u00e9gulier de l'int\u00e9ress\u00e9 est r\u00e9gi par la d\u00e9cision de retour et non pas par l'interdiction d'entr\u00e9e, laquelle ne produit ses effets qu'\u00e0 partir de ce moment, en interdisant \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9, pendant une certaine p\u00e9riode apr\u00e8s son retour, d'entrer et de s\u00e9journer de nouveau sur le territoire des \u00c9tats membres.",
        "6. Pour d\u00e9clarer la proc\u00e9dure r\u00e9guli\u00e8re et assigner \u00e0 r\u00e9sidence M. [G], l'ordonnance retient que l'interdiction de retour sur le territoire fran\u00e7ais permet la reconduite d'une personne d\u00e9munie de titre de s\u00e9jour dans son pays d'origine, nonobstant la caducit\u00e9 de l'obligation de quitter le territoire national fran\u00e7ais prise plus d'un an auparavant.",
        "7. En statuant ainsi, alors que l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais n'avait pas \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9e, ce qui excluait toute m\u00e9connaissance d'une interdiction de retour, le premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les textes susvis\u00e9s.",
        "Port\u00e9e et cons\u00e9quences de la cassation",
        "8. Tel que sugg\u00e9r\u00e9 par le m\u00e9moire ampliatif, il est fait application des articles L. 411-3, alin\u00e9a 1er, du code de l'organisation judiciaire et 627 du code de proc\u00e9dure civile.",
        "9. La cassation prononc\u00e9e n'implique pas, en effet, qu'il soit \u00e0 nouveau statu\u00e9 sur le fond, d\u00e8s lors que les d\u00e9lais l\u00e9gaux pour statuer sur la mesure \u00e9tant expir\u00e9s, il ne reste plus rien \u00e0 juger."
    ],
    "decision-4": [
        "PAR CES MOTIFS, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur les autres griefs, la Cour :",
        "CASSE ET ANNULE, sauf en ce qu'elle d\u00e9clare recevable l'appel du minist\u00e8re public, l'ordonnance rendue le 29 mars 2021, entre les parties, par le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel de Lyon ;",
        "DIT n'y avoir lieu \u00e0 renvoi ;",
        "En application de l'article 700 du code de proc\u00e9dure civile, rejette la demande ;",
        "Dit que sur les diligences du procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera transmis pour \u00eatre transcrit en marge ou \u00e0 la suite de l'ordonnance partiellement cass\u00e9e.",
        "Ainsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, premi\u00e8re chambre civile, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du huit mars deux mille vingt-trois."
    ],
    "decision-5": [
        "MOYEN ANNEXE au pr\u00e9sent arr\u00eat",
        "Moyen produit par Me Balat, avocat aux Conseils, pour M. [G]",
        "M. [Y] [G] reproche \u00e0 l'ordonnance infirmative attaqu\u00e9e d'avoir d\u00e9clar\u00e9 la proc\u00e9dure r\u00e9guli\u00e8re et de l'avoir assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence avec obligation quotidienne de pointage au commissariat de [Localit\u00e9 5] ;",
        "ALORS, D'UNE PART, QUE lorsque l'obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais est caduque, et que l'int\u00e9ress\u00e9 n'a pas quitt\u00e9 le territoire fran\u00e7ais, l'interdiction de s\u00e9jour qui l'accompagne est \u00e9galement caduque et ne saurait fonder une d\u00e9cision de r\u00e9tention administrative ; qu'en jugeant toutefois que \u00ab nonobstant la caducit\u00e9 de l'obligation de quitter le territoire national fran\u00e7ais \u00bb, M. [G] pouvait \u00eatre plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative (ordonnance attaqu\u00e9e, p. 3, alin\u00e9a 9), le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a viol\u00e9 les articles L. 551-1 et R. 511-5 du code de l'entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d'asile ;",
        "ALORS, D'AUTRE PART, QUE la consultation du fichier des personnes recherch\u00e9es est r\u00e9serv\u00e9e aux agents sp\u00e9cialement habilit\u00e9s \u00e0 cet effet ; qu'en se bornant \u00e0 retenir, pour valider en l'esp\u00e8ce la consultation op\u00e9r\u00e9e par le brigadier-chef de police [B], officier de police judiciaire (cf. ordonnance attaqu\u00e9e, p. 3, alin\u00e9as 2 et 3), qu'un officier de police judiciaire est habilit\u00e9 \u00e0 consulter le fichier des personnes recherch\u00e9es, sans rechercher si ce fonctionnaire de police \u00e9tait sp\u00e9cialement habilit\u00e9 \u00e0 cet effet, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du premier pr\u00e9sident a priv\u00e9 sa d\u00e9cision de base l\u00e9gale au regard de l'article 5 du d\u00e9cret n\u00b0 2010-569 du 28 mai 2010 relatif au fichier des personnes recherch\u00e9es et de l'article 230-10 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale."
    ]
}